Дневник географический и описательный по наблюдениям природы и человека Тибетской экспедиции РГО 1923-1926 гг. № 3

Монголия, Урга

Ноябрь, 1924 г.

25/XI, U. Серое, облачное небо, горизонт короткий. Богда-ула в облаках и снеге до среднего пояса. Я отправился к В. И. Юдину в полпредство. В коридоре помещения стоит вышка с ящиками коллекций Тибетской экспедиции. Юдин от 9 до 10 часов берет урок английского языка. Я беседую с Шаховым о предстоящих бумагах, нужных мне в пути на родину, а с Иваном Ивановичем Кормилиным толкую о времени, когда пойдут наши ящики в Петроград!

Наконец, сижу у Виталия Ивановича и веду речь о предстоящем пути моем на автомобиле в Верхнеудинск. Юдин меня заверил, что ранее нежели седьмого декабря машина не пойдет в Верхнеудинск и позднее 15/XII также, что мне будет предоставлено право следовать в полпредовской машине с коллекциями в Верхнеудинск вместе с курьером и еще одним типом!

Курс денег стоит такой: один рубль золотом старинной чеканки равен мексиканскому доллару, червонец также = китайскому серебряному доллару. Об американских долларах и фунтах ничего не известно, так как эти валюты в Урге и ее окрестностях не в ходу!

Мы расплачиваемся с полпредством, вносим ему 1000 китайских серебряных долларов. В общих чертах: мы не состоим в должниках. Окончательный расчет последует позднее -- после продажи наших серебряных (китайских и гамбургских) слитков. Пока же мы тратим или, точнее, меняем наше золото; я выдал Кондратьеву для размена две тысячи рублей золота Николаевских времен. Отдав одну тысячу, вторую получаем на наши расходы. Нам меняет приятель «К», только для него.

Пшевик и Гусев работают с птичками. Федор Воробьев принес долг и сообщил о том, что в его капкан попал большущий хорек, но его кто-то обезобразил, шкурка не годна в коллекцию, жаль. Вор сам не догадался доставить мне хотя бы полностью череп и сказать пол попавшего зверька.

Вечером все дома за работой, беседой и вечерним чаепитием. Меня лично много потешал наш Павел Борисов рассказами из своих наблюдений богдо-гэгэнского слона летом, на прогулке на Толе. Слон шел в сопровождении трех монголов-нянек с пиками сзади и по сторонам огромного животного. По дороге слон иногда останавливался, поднимал с земли замеченное и подносил ко рту или просто бросал. Но, дойдя до реки, слон зашел в воду и размахивал хоботом с такой силою, что волны хлестали в берега, потом брызгал фонтаном, поливал себя или в сторону, потом смело шел вглубь, опускался на колени, на брюхо, на спину и в последнем положении болтал ногами, словно бревнами. «Так интересно было, -- заключает Павел, -- что я более часа времени любовался на игру невиданного мною дотоле гигантского животного!» По представлению простого народа: «Ну и чудак же был покойный гэгэн!» А вот на месте погребения его гэгэнши, по сожжении трупа покойной (в Шарга-моритэ), из золы вдруг появилось молодое женское существо -- молодая, красивая подруга Богдо-хана. Так рассказывают сами монголы, говорит наш Павел.

Ночь полуясная, остаточной Луны мне не удалось увидеть.

26/XI, S. Утро, как и ночь, облачное, довольно тихое. Барометр упал сильно и продолжает падать. Я пишу дневник и письмо мамику (В. В. Пушкаревой), осиротевшей; давно ей не писал. Позднее ко мне заехал в машине Цокто, и мы поехали в центр города. Я сразу отправился к моему фотографу-китайцу и просмотрел проявленные негативы. К моему удовольствию, довольно удачных пять, и к неудовольствию -- неудачных столько же; неудача выражается в попавшем свете на тех негативах, которые мне так любезно подсунул Крыжановский, уверяя, что «его стекла прекрасные». Мне досадно это обстоятельство, но ничего не попишешь, надо смириться и лучше всего доверяться исключительно себе!

Послезавтра, в пятницу, увидим и сами отпечатки; это очень интересно!

По дороге я зашел в парикмахерскую и постригся, а потом меня отвезли домой.

Барометр продолжает падать и, вероятно, принесет падением бурю, долженствующую начаться с полуночи и обмыть новорожденную Луну. Ведь так полагается и так будет непременно!

Павлов усиленно собирается в дорогу, хлопочет в полпредстве с бумагами и проч.

Я терпеливо буду выжидать отхода той или иной машины.

Мой Пшевик страдает болью зубов или десны, распухшей от треснувшего зуба.

Сегодня вечером мои идут на вечерний спектакль, даваемый при участии Олега Першина в его пользу, на путевые расходы (в Тяньцзин). На этом спектакле собралось много народа -- почти все наши знакомые. Почему-то не было Шастиных!

Я оставался дома один-одинешенек. Ночь была великолепная.

27/XI, V. Мой Пшевик своим ночным возвращением разбудил меня. Когда он ложился, было 2½ часа, и тем не менее небо не меняло своего превосходного вида. На заре дело изменилось: подул ветер с запада и принес с собою облака, укрывшие все небо. Барометр опустился низко; к 8 часам утра ставни забарабанили. Мои вчерашние слушатели -- фотограф-китаец и парикмахер, -- вероятно, вспомнят меня и что-либо скажут; мне кажется, они спросят меня, почему я мог знать заранее об изменении погоды именно на тот день, в который это случилось!

В 10 часов утра задул северо-западный ветер и принес массовое падение снега; картина зимняя, все бело, все скрыто до расстояния в 200 шагов. Буря восточная свистит, снег крутит и т.д.

Павлову откровенно высказал о его погрешностях в отчете, дал наказ выслать в Петроград копию отчета Дуду и вручил ему, как аванс, на путевые расходы 200 мексиканских долларов.

Сегодня повезли опечатать мои и Павлова ящики. Мои: тюк с коврами (археология), два ящика также с археологией, ящик с этнографией, ящик с птицами и 6 ящиков с бабочками. Остаются у нас пока не опечатанными еще ящик с бабочками и ящик с 2 бидонами спиртовых коллекций. Теперь моя корзинка, брюшина и, вероятно, сверток с едой.

Весь день с ветром и почти со снегом. Такого положения мы давно не испытывали. Неприятно: вдруг снег, перемешанный с пылью, затрудняет движение; окрестные горы покрыты снегом, а общий пейзаж настоящий зимний. Давно не видим солнца; Богдо-ула мрачна, темна, угрюма. За исключением темной полосы древесной растительности священного массива, кругом все бело.

Вечером мы все дома; наш Павел уехал к себе в Сугу-нур, а затем отправится в Суцзуктэ, в наш археологический лагерь. До полуночи я беседовал со своими спутниками, вспоминал Слободу, Пржевальского и его двор, начиная с гренадеров, егерей, рыболова или рыбалки Устина, вплоть до повара Архипа и няни Макарьевны. Все невольно ожило и перенесло в молодое, счастливое прошлое.

28/XI, T. Подобно ночи, утро облачное, серое, зимнее. На всем лежит печать зимы. Соседний священный массив в белой раме, отчего темен до мрачности! Общий вид его очень строгий: словно гигантская лента, свернутая в складки, лежит полоса древесной растительности.

Наш ботаник готов в далекий путь, на родину. Вчера весь вечер прощался со знакомыми. Большой любитель шляться, словно кумушка-судачница. Около 10 часов утра тройка прикатила за ботаником, и он, уложившись со всеми манатками и семью ящичками с гербарием, собранным минувшим летом, отправился на родину, в Москву!

Скоро, может быть, уеду и я. У меня понемногу все подготовлено, и я смогу выехать в течение суток.

Сегодня я получил бандероль с 5 маленькими книжечками «Хара-хото» В. Федяевской. Значит, Володя получил мое письмо и выполнил поручение -- запас народную книжечку «Хара-хото».

С. А. Кондратьев продолжает заниматься музыкой: собирает напевы киргизов, ордосских монголов и даже тибетцев. Затем он вернется к себе в Суцзуктэ и будет продолжать работать и в области археологии, и в области естественной истории и географии.

Едва я записал дневное (часовое) наблюдение и собрался было идти обедать, как объявился Жамцарано с приглашением на банкет монгольского правительства по случаю закрытия хуралдана. Действительно, утром в разных местах города слышалась военная музыка. Мы пошли. Званые были в сборе, все сидели по местам, не было лишь Юдина и Ринчино (Дорчжи), но и они вскоре пожаловали.

За председательским столом сидел Жа-Дамба, за столом, первым для званых, во главе Цэрен-Дорчжи с министрами. Рыскулов сидел справа, Юдин -- слева, я справа имел соседом министра иностранных дел, слева -- Жамцарано. На сцене читались протоколы последних заседаний; гости и члены хуралдана в то же время сидели за столами и пили или чай, или (преимущественно) кумыс, кстати очень вкусного изготовления.

По окончании чтения начали обносить мясом -- курдюком. За почетным столом ставили блюдо с огромным жирным куском; перед присутствующими за отдельными другими большими столами такие блюда с курдюком подавались на троих участников.

После некоторого перерыва подали суп, что-то вроде клецек (плоских, мелких) с мелко нарубленными кусочками мяса. Тем временем подливался внимательно кумыс. В заключение чай монгольский, но с сахаром и печеньем. Во все время обеда играла музыка, аккомпанировала певцам. Речей было мало, Хуралдан распускался. Подчеркнуто было уезжающим, чтобы они отлично передали не только о важности, полезности великого хуралдана, но и о том, что более, нежели прежде, народу подобает быть в контакте с правительством и в случае чего-либо встать как один, во весь рост для защиты завоеванных прав. Надо помнить, что наши враги и внутренние, и внешние не дремлют. Там, в глубине страны, есть много недовольных, которые могут примкнуть к китайцам, и т.д. Опять та же песня: нам тяжело бороться, но мы не одни, за нашею спиною великая, сильная Россия, которая помогла начать жить Монголии, надо надеяться, что она поможет и во время великих бед, наступлений врагов из Китая. Более, нежели прежде, подчеркивается опасение Монголии со стороны Китая и недовольной части собственного населения.

В заключение, когда публика стала расходиться, был пущен фейерверк, и, что приятно, пускал умело один из многочисленных монголов (молодежь). Не обошлось без казусов: начальник гарнизона не был предупрежден, произошла тревога, прибежал на мотоциклете начальник военного училища и говорит: «Там, в частях, тревога, выведена в боевом снаряжении дежурная часть». Правда, трескотня и гром были сильные, в особенности под конец, иногда дробь напоминала трескотню пулеметов, а отдельные оглушительные взрывы -- орудийные выстрелы.

В 8 часов вечера меня компания в автомобиле доставила домой, где мои спутники в окна кухни любовались блеском фейерверка в Монголии.

Ночь облачная, в течение ее барометр поднялся ровно на 9 мм, вероятно к морозу, да и пора! По-видимому, настанет вновь ясная погода, но с крепкими морозами по утрам и ночью; днем на солнце будет отпускать. Эта общая характеристика осени-зимы в Центральной Азии.

29/XI, W. Утро полуясное, с восточным холодным ветром. Мне надо побывать у Цокто и с ним вместе заглянуть к китайцу «Петру Ивановичу», купить два куска шелковой материи, заодно и рассчитаться с ним за «китайский» обед! А затем следует понемногу начать писать предварительный отчет о деятельности Тибетской экспедиции в течение минувшего лета.

Я по большей части сижу дома; удалось все ящичное имущество пересмотреть и дать себе ясное представление о наличии главных запасов экспедиции.

В виде прогулки я хожу в русскую столовую обедать.

Сегодня, между прочим, я получил телеграмму за подписью Комарова следующего содержания: «Географическое общество приветствует Ваш приезд; просит выслать коллекции в адрес Общества малой скоростью». Ну, кажется, я сам лично, на месте, удачнее распорядился с доставкой коллекций, нежели подсказ милого Владимира Леонтьевича. Мы уже и забыли архаический способ пересылки научных ценностей всякого рода «скоростями».

Вечер, как водится, мы все дома; нас здесь четверо: я, Пшевик, Кондратьев и Гусев; в Суцзуктэ -- трое: Симуков, Даниленко и Канаев; Павлов (8-й) -- в командировке. Во что бы то ни стало, настоящего своего, девятого, надо раздобыть и если не Глаголева, то юношу обстоятельного -- студента вроде Бориса Овчинникова, а может быть, и его самого! Я не считаю наших волонтеров -- Тугаринова, Борисова, Вильского, Плешкова. Эти охотники-промышленники -- наши помощники, в роли, например, проводников и застрельщиков зверей и птиц. Такие люди служат лишь подспорьем в наших работах, но всецело на них положиться нельзя, они не наши в полном значении этого слова. Но таких лучших людей, как Тугаринов или Борисов, все же следует держаться. Как местные, они незаменимы. От времени до времени каждый из них является в наш центр как к себе домой: привозит добычу, докладывает об охотах, наблюдениях, запасается всем необходимым. Надо знать, что они все стреляют из наших ружей и нашими патронами; только Тугаринов имеет свою винтовку, да и то как нашу, с нашей бумагой.

Ночь ясная, тихая, довольно холодная, в особенности на утренней ранней заре.

30/XI, Q. Такое же ясное, почти тихое, холодное (-25.1°C) утро. Солнце поднялось в 7½ часа из-за восточного крыла священного массива Богдо-ула (из-за края крыла) и дивно озарило долину Толы.

Около 10 часов утра к нам заехал Цокто, чтобы компанией прокатиться в город, к китайцам-купцам, посмотреть их шелковые ткани. Прокатились до обеда; очень холодно, как не тепло и у нас в квартире. Днем еще ничего, в особенности в валенках и с душегрейкой на себе, так как у нас, в квартире, в моей наиболее теплой комнате, утром, когда я записываю 7-часовое наблюдение, температура 5.0°C, днем она повышается до 10.0°C, затем с ночи начинает падать. У китайцев в магазинах тепло; огонь все время поддерживается приказчиками и товаров у некоторых фирм также очень порядочно!

Я приобрел чесучи на 4 платья: на два -- красной и на два -- серо-стальной на сумму 36 долларов. Хотел еще посмотреть маленьких вещиц, изделий из нефрита, но такой лавки сами не знали, а спрошенные китайцы на сей счет не сумели дать хоть сколько-нибудь сносных указаний. Нефритовых вещиц мне хотелось приобрести для подарков моим старым друзьям вроде Достоевского, Семенова-Тян-Шанского, Шокальского, Комарова, Коли Кузнецова или С. Ф. Ольденбурга. В совокупности, конечно, не на большую сумму денег. Где же нефритовая лавка? Надо спросить у всезнающей Н. П. Шастиной.

Как-то едет наш ботаник и когда мы узнаем что-либо о выезде в Монголию А. Н. Васильева? Интересно, кто раньше приедет сюда или кто объявится в Москве? А вдруг я еще застану в Москве Васильева?

Последними днями мы выясняем научные запасы нашей экспедиции, подсчитываем наличие энтомологических ящиков, количество листов цветной пропускной бумаги для гербария и проч. Но главным образом, конечно, мы выясняем наши материальные средства к 1 апреля 1925 года. Таковых у нас, надо полагать, останется не густо; так, например, серебра у нас совсем нет, а из прочих валют -- не знаю сколько наберется. В общих чертах валюты таковы и в следующем количестве (теперь, запасной фонд до 1/IX 1925 г.): американских долларов 2000, фунтов стерлингов (английских) 300 и, наконец, в отечественном золоте примерно 1200 рублей; итого, следовательно, в общем, приблизительно у Тибетской экспедиции может статься 1200 + 3950 + 2990 = 8050 золотых рублей, что с большим трудом хватит до осени (5 тысяч) и на обратный путь в родную Россию (3 тысячи). Конечно, придется сильно жаться и не мочь широко расправить крылья. Конечно, можно что-либо продать, с разрешения Москвы, тогда в полной мере можем обойтись деньгами. Все это в будущем, а пока приходится ждать машины, быть готовым всегда на зов полпредства.

1/XII, R. Ну вот и декабрь месяц -- настоящий первый зимний вестник, холод, снег, пертурбация с поворотом дневного светила к северу и проч. Здесь он приходит постепенно!

Получил я сегодня первые отпечатки со снимков окрестностей Убулуна и самого Убулуна. Хороши или удачны снимки люмьеровских негативов и никуда не годны подарочные, Крыжановского. Случайно снятые стойбище бурят, их группа у юрты, равно два вида на обточенные гранитные скалы и группа охотников (убулунских) очень удачны. Надо помнить, что выдержка при съемке должна быть более продолжительная, нежели какую я делал вообще до сего времени. В этом лучше всего меня убеждает снимок группы бурят, у их юрт -- самый лучший снимок, на который я совсем не рассчитывал и считал испорченным; этот снимок имел именно бо́льшую, сравнительно с другими, выдержку. Надо помнить всегда это поучительное обстоятельство.

Сегодня мы с Пшевиком учинили прогулку на обед в русскую столовую, и я засиделся более обыкновенного. Подвернулись Олег Першин, Смертин, еще один тип, совместно с В. В. Якобсоном; вели разные беседы и, в частности, одну на тему получения Тибетской экспедицией напрокат сулеймановской рояли или пианино. И сегодня же более нежели когда-либо подавали за стол симпатичные, услужливые девочки: одна чисто русская лет 16-17, другая с примесью бурятской крови чернушка, с огненными глазами, немного постарше первой -- блондиночки.

Обратно я шел один, так как мой юный спутник, мой верный Пшевик, отправился к модной портнихе Маргарите Александровне Надеберг. Погода прекрасная -- мягкая, довольно теплая; в такую погоду следует ехать вдаль, если только надо ехать! Жаль упускать лучшее и дорогое время. Я совершенно готов, но вынужден ждать, ждать и ждать!

Вечерком я с Пшевиком навестили Першиных, послушали приятную музыку Олега, и я просил своего старого приятеля Дмитрия Петровича уговорить Сулейманову сдать нам пианино! Не знаю, что из этого выйдет, а было бы в высшей степени приятно иметь музыкальный инструмент, чтобы легче было зиму коротать Пшевику и композитору.

Ночь наполовину, до 12 часов, ясная, наполовину -- облачная.

2/XII, R. Утро бурное, очень холодное; на севере и юге (на Богдо-уле) свинцовые снеговые тучи, меняющие свои очертания и размеры. Северный ветер свистит, воет и колотит в ставни. Священный массив потонул в облаках и тучах. Воображаю, как тяжело в такой буран следовать навстречу ветра! Но ничего не поделаешь.

Сегодня почта принесла мне очень интересное письмо от Надежды Степановны, в котором она прекрасно описывает Володю и Олечку и умилена нашими с Володей отношениями, заключая, что наш сын скоро выйдет на научную дорогу и будет стараться быть ее достойным, как отец. Далее сокрушается о малокровии Олечки, которая не может заниматься как следует и проч., что ее беспокоят два вопроса -- предстоящие высокие платежи за Володю в Университете и за Олечку по поездке в целях лечения в Духовщину, что она в хороших отношениях с Алашеевыми и другими и что, самое главное, слава о наших раскопках растет все больше и больше. Полынова Володя наш видел в Географическом обществе; он говорил много интересного о находках в Суцзуктэ и проч. В связи со всем вышеизложенным мне будет очень приятно, следовательно, объявиться в России, в частности в Петрограде.

Сегодня меня прокатил до русской столовой Ц. Г. Бадмажапов, а на обратном пути я прогулялся. К вечеру ветер стих, небо совершенно очистилось от облаков, и к 9 часов t воздуха спустилась до -25.8°. Ночь была тихая, ярко-ясная, и звезды чудно мигали и искрились.

3/XII, S. Как и ночь, утро ясное, морозное, -30.2° C. В нашей спальне только 1.5°C, а в средней комнате (большая, с багажом) 0°. Нет, вероятно, придется топить печи дважды в день, иначе придется спать в морозе! Я что-то кисну: в течение всего дня, кроме чашки чая, ничего не принимал. Аппетит совершенно отсутствует, небольшая тяжесть в голове, и я почти весь день лежал, порою даже спал. Сегодня, случайно, у нас было периодически несколько человек, например Тоня со всякого рода нефритами и прочими предметами искушения; Гомбо, приехав в Ургу, просто навестил меня и осведомился о «маленьком приложении»; затем объявился Николай -- курьер полпредства с бумагой (метеорологический бюллетень). Вечером наших двое уходило обедать к Марии Никифоровне, а я с Гусевым оставался дома, вели просмотр его записей. За его усердие я ему подарил, между прочим, 23 рубля. Просил он и о семье своей -- устроить ее в лучшем виде, выдавая ей все, что полагается по службе ему.

Пришла Пшевочка и поставила мне термометр -- 37.5°C; я выпил чашку чая с клюквенным экстрактом.

Ночь дивная по тишине и красоте блеска звездного неба, но очень холодная!

4/XII, V. Мороз 32.0°C, тихо, ясно! Склонность направления воздуха с СВ. Солнце едва поднимается над восточным крылом священного массива, как уже всею яркостью своей озаряет долину Толы.

Я провел ночь удовлетворительно: спал, много ворочался, не мог дождаться, пока Гусев откроет ставни, внесет дрова в комнату и не скажет: «Температура воздуха -32.0°C, тихо ясно». Я поставил себе термометр -- 37.0°C. Кажется, все как полагается; сегодня должен явиться аппетит!

Сегодня мне лучше -- я не чувствую вчерашней слабости и начинает появляться аппетит.

Ненадолго заходила М. Н. Ринчино. В последний раз можно будет попользоваться концертным роялем: он будет перевезен в новый дом англичан, в дом Маршаллов, где мне с Пшевочкой проще будет его слышать. Салтыков перестанет важничать и собирать у себя «на Вязигинский рояль» гостей!

Несколько ранее заходила Содбоева, а потом и Гомбо Бадмажапов. Все идут с теми или иными вопросами, с теми и другими просьбами посоветовать и проч.

Как и вчера, воздух тих и спокоен и так же низко охлажден. Я задаю себе вопрос, что лучше, снег и более высокая температура, или бесснежие с температурой более низкой? И останавливаюсь на последнем! Мой собеседник, скотовод, целиком разделяет мое мнение. Холод ночью, солнце днем и незакрытые пастбища снегом -- вот какая погода, говорит он, нужна номаду.

Под вечер нас навестил Цокто Гармаевич, привез мне российских червонцев, которые, к чести финансистов Советской России, стоят здесь наравне с золотом и мексиканскими долларами. Кто едет в Советскую Россию, тот запасается червонцами, и наоборот -- червонцы продают прибывшие в Монголию из России. Тот же мой приятель обещал мне цейлонского чаю.

Ночь была тихая и наполовину облачная.

5/XII, T. Немного серенькое, тихое утро с t воздуха около 27°C мороза. Все дальше и дальше в глубину юга отходит солнце, все выше приходится ему подниматься на восточное крыло священного массива, все позднее озарять долину столицы Монголии. Жаль, что мне не удастся лично самому отметить ту часть означенного крыла массива, по которой, самой высокой, будет всползать солнце, прежде нежели повернет к северу.

Усиленной топкой мы достигли того, что у нас в комнате к 1 часу дня температура поднялась до 9.5°C, что очень хорошо, если принять во внимание наш комнатный minimum +1.5°C. Совершенно неожиданно для меня сегодня явилось ко мне Тибетское посольство -- и представитель, и посол, собирающийся в скором времени отбыть в Тибет. Посол Далай-ламы больше чином представителя и при своем пребывании играет первенствующую роль в Монголии. На мои вопросы они давали обстоятельные ответы: а) в Лхасе, в настоящее время, англичан нет; экспедиция Борисова стоит в известном селении Нак-чу, больше о ней ничего неизвестно.

Попили чаю, посмотрели с интересом иллюстрированные издания (природы и народов Азии), мои гости собрались уходить. Отъезжающий вынужден был выпросить подароки я согласился: ...

На днях я получил превосходное сердечное, теплое, письмо от матери моих детей -- моего старого друга, в котором она с глубоким чувством умиления отмечает мое отношение к сыну и несказанно благодарит меня за него, как залог хорошего будущего для Володи. Сегодня я отправил письмо на имя Надежды Степановны с вложением другого листка для Володи.

Время бежит, я собрался давно в дорогу, и -- ни с места. Конечно, впереди лежащие еще три-четыре дня мне не будут излишни: я уложу лишний ящик с птицами, но затем буду, что называется, скулить, так как настанет самое нудное время пребывания -- останется только ехать!

Вслед за последней строчкой моего дневника я получил от В. И. Юдина письмо следующего содержания: «Сегодня мною получена от Горбунова из Москвы следующая телеграмма: «Передайте Козлову: ждем Вашего приезда. Коллекции и вещи экспедиции пошлите через полпредство». Сейчас я болен и лежу в постели. Думаю, что дня через два мы сможем с Вами сговориться. В. Юдин».

После некоторого соображения становится ясным: возможно скорее собираться в дорогу со всеми манатками -- коллекциями и вещами -- и скорее следовать до Верхнеудинска и далее.

Б. С. Виноградов любезно прислал брошюру с описанием нового вида Sаlpingotus -- S. crassicanаda nov sp. (издание Лейпцигское). А мамик бедный -- два письма с описанием устройства на новой квартире, пока без определенных занятий, с грустными видами на будущее. Счастье, что Вера Владимировна имеет железную энергию и беззаветную веру в промысел! Это ее спасители. Тяжело действительно с больными сыном (кормильцем) и внуком.

Ночь тихая, ясная, холодная! Моим спутникам, «шляющимся», сделано внушение.

6/XII, W. Утро ясное, холодное, тихое; дымная завеса окутала весь город!

Сегодня идут мои домашние сборы в дорогу: бумаги монгольские, всякого рода мелочи, письма, деньги, бумаги и проч. С понедельника будут описывать в полпредстве и опечатывать последние ящики с коллекциями и т.д. Именно хорошо выехать в среду, 10/XII, с расчетом вовремя прибыть в Верхнеудинск. Если два дня дороги в Кяхту, то один день -- до Верхнеудинска. Пятница -- отдых вечером, а суббота -- знакомство с музеем и библиотекой, в заключение лекция, конечно популярная, для широкой публики.

Я сам себя лечу, не знаю, что будет. Странно, что у меня не появляется аппетит; когда же он есть, тогда лучше себя чувствуешь. Погода хорошая, ее физиономия такова, что будто она летняя, с дымкой, но стоит выйти на открытый воздух, как она заявляет о себе действительностью -- холодом.

Только что окончился урок тибетского языка: Галсан много говорил о Тибете, о тибетцах и опять об экспедиции Борисова, что она застряла там, где, как известно, или немного севернее, томился Николай Михалович в течение 19 дней, ожидая решения дальнейшей участи своей экспедиции. Как никак, тибетцы разбираются: им втолковали англичане, что русские -- «красные» и что с этим приходится считаться. «Кто их там разберет -- все они одинаковы».

Спустилось за горы дневное светило, небесный свод на западе убран перисто-слоистыми облаками, красиво переливающимися темно-лиловыми тонами. Значит, Луна в достаточной мере освещает окрестности -- видно как в сумерках.

Ночь облачная, тихая.

7/XII, Q. Утро такое же, дым поднимается вверх! Горизонты короткие. На ЮЮВ перистые облачка красиво золотятся. Такие картины по небу всегда зимою наблюдаются в Монголии. Сегодня с утра у меня двое тибетцев: кенчун-сойбон и неизменный Галсан, который поведал, что кенчун-сойбон принес нам показать гау, их тип; могут ли они быть пригодны для меня, т.е. представляют ли интерес или нет. Завтра вновь объявится, непременно, а то ведь я скоро уеду -- это они отлично знают! Интересно очень, что мой Пшевик написал тибетское письмо и оставил на столе. Явились тибетцы и прочли его, сказав, что все хорошо поняли и очень довольны, что она сама написала.

А Пшевик мой отправился к Богдо, во дворец, с целью осмотреть пианино для Марии Никифоровны Ринчино. Тибетцы у меня сидели недолго: справились, обменялись обычными фразами и отправились восвояси. Еще не успел я написать заметку в дневнике, как пришла ко мне Катя (буряточка) -- прелестная, музыкальная девочка. Она сидела долго, никому не мешая, никого не стесняя, и когда явился Кондратьев, то спела несколько монгольских песен, неподражаемо! Таких песен я еще не слышал и не ожидал искусства от моей любимицы, с каким она выполняла эти песенки; Катя -- просто маленькая певица: своим приятным голоском, в полсилы, она просто чаровала, бесподобно выделывая флейтовые звуки -- то высокие, то низкие. Я потом очень сожалел, что не воспользовался случаем спокойно прослушать милую культурную девочку! Затем приехали к нам Маршаллы, долго сидели за чаем и разговорами; я показал им кое-что из ценностей и самому Маршаллу подарил золотое перо-вставку, на манер гусиного, на память. Маршалл был тронут этим малым вниманием. Потом мы всей компанией дошли (доехали в машине) до русской столовой, а потом я в компании с Маршаллом поехал в полпредство, где вместо Юдина беседовал с Шаховым по вопросам моего предстоящего отъезда в Россию. Шахов обещал все выяснить и, что можно, приготовить завтра утром. Боялся он одного -- полной невозможности подачи машины. Машина не могла быть готова в срок, т.е. к 10/XII, а тогда, пожалуй, надо ждать несколько дней в Урге, чтобы не сидеть неделю в Верхнеудинске.

А тем временем, совершенно неожиданно, нагрянула с севера снежно-пыльная буря: шумит, гудит, стучит по кровле, всю дорогу занесло, ни зги не видно.

Вечер мы провели очень мило у симпатичных Маршаллов: и она, и он просто прелесть! Нас доставили домой на машине. Цокто Гармаевич еще остался немного посидеть.

Так занятно, разнообразно прошел день. А вот Вильских нет и нет!

Буря продолжалась до полуночи, когда и прояснело.

8/XII, R. Утро ясное, с порядочным северным, холодным, пронизывающим ветром. Дали бесконечны. Ровно в 8 часов выкатилось солнце, свет которого расплылся широко вокруг светила, словно рябь воды от брошенного камня на ее поверхность.

Как сложится сегодняшний день и выяснится ли день моего отъезда в Верхнеудинск?!

А холода и снега действуют вовсю. Пожалуй, в это время увидишь все зимние невзгоды и прелести на своем меридиональном пути от Урги до Верхнеудинска. В такое время священный массив Монголии угрюм и торжествен.

Около 10 часов утра Кондратьев побывал в полпредстве, где ему выдали на мое имя удостоверение для беспрепятственного следования в Советскую Россию, сказав, что машина будет предоставлена в мое распоряжение до Верхнеудинска, вероятно, в четверг, т.е. 11 декабря, не раньше.

Около полудня я побывал в Учкоме, хотел видеть mammalia Казакевича и Пахомова, но у них еще коллекции не разбирались, обещали приготовить к моему осмотру «маргаш».

Потом ко мне в квартиру явились двое, она и он; последний -- врач (животных) с просьбой содействовать к приготовлению шкуры медведя (из сада Богдо) на чучело и самого чучела.

Последовательно объявился Миша Вильский с ящиком птичек и других коллекций. Как полагается, его задержали в постах и потащили в «суй» -- таможню, откуда он был извлечен вскоре Кондратьевым.

Разборкой, определением, этикетировкой мы все занимались не только с птичками и зверьками отпрепарированными, но и со спиртовыми экземплярами.

При всем этом вышла маленькая неприятная история, а именно: белую белку, вымененную Павлом у охотников-промышленников, Борисов, в присутствии Андрея, сдал Вильским для отправления ко мне. Но ее и сейчас не оказалось, а она была передана Вильским около месяца тому назад. Кто во всей этой истории повинен, неизвестно -- болван Андрей наш, или болваны Вильские, или осел непроходимый, тот тип, который «любезно» взялся доставить от Вильских начальнику Тибетской экспедиции в Урге, неизвестно, но белки нет, она не отпрепарирована и, может быть, уже исчезла или томится в заключении в охранке!

Я строго требую расследования вопроса в полном объеме и готов ругнуть на чем свет стоит всех русских головотяпов, причастных к беличьему вопросу.

Ночь тихая, ясная, студеная.

9/XII, U. Морозное, тихое, ясное утро: картина полной зимы в Монголии. Иней, солнце вначале слабо, но затем, по мере поднятия вверх, ярче озаряет долину и окрестные горы, искрящиеся отблеском. Что произойдет в течение следующего дня, т.е. этого, переживаемого?

Свезены наши ящики, опечатаны и доставлены обратно. Также получили и часть теплых вещей, которыми мы снабжали в обратный путь наших археологов.

Юдин прислал письмо, что воздержится от посылки автомобиля. Пока что этот тип редко когда исполняет данное слово. Советует обратиться за перевозочными средствами к председателю Военного совета. Обращусь, не знаю, что из этого выйдет.

Говорят, действительно в Верхнеудинск направляются три легких и одна тяжелая машина и почти без нагрузки. Если это так, то полагаю, что найдутся места и для коллекций, и для меня в военных машинах; полагаю, что Д. Ринчино, по моему мнению, сделает все зависящее от него, чтобы мне было и хорошо, и удобно и чтобы я мог быть спокойным и за груз.

Долго сидел у меня Жамцарано; толковали без конца обо всякой всячине, но преимущественно о Тибете, отъезжающем кенчун-сойбоне, о маммалии Казакевича и Пахомова, о том, что надо отвезти интересную часть ее в Зоологический музей Академии наук для скорейшего определения и изучения. После обеда отправились в музей и там все осмотрели.

Я наметил взять в изучение Виноградова девять тушканчиков и пару любопытных небольших, скорее даже маленьких, сурков.

Мой Кондратьев собирается в Суцзуктэ, с собою берет старика Намсрая.

Вечер я великолепным образом провел у Ринчино. Других посетителей, кроме меня, никого не было; я чувствовал себя очень непринужденно и не мог нарадоваться большой симпатии, вниманию и гостеприимной очаровательности хозяев. Такие вечера редко удаются, и я вчерашний никогда не забуду! Было необыкновенно просто, мило, родственно. В заключение Мария Никифоровна подарила мне в дорогу запивочек.

Ночь была превосходная: тихая, ясная, Луна мягко озаряла сонную землю.

10/XII, S. Тихо, ясно. Дым высоким фонтаном клубится над постройками. Солнце все еще продолжает подниматься на Богдо-улу, но скоро, скоро, через 2 недели, повернет обратно.

Около 10 часов мой Кондратьев укатил к себе в Суцзуктэ. Немного спустя я получил тушканчиков и 2 грызуна рода Arctomys с целью представить Виноградову для определения и изучения. Потом я верхом отправился в Полномочное представительство СССР, где с Юдиным имел переговоры по поводу предстоящего моего отъезда в связи с отправкой коллекций. Оказывается, через неделю, вслед за мной, отправится и транспорт с коллекциями.

Теперь остается терпеливо ждать посланного из штаба монгольской армии; я надеюсь, что Ринчино все сделает, чтобы благополучно доставить меня в Верхнеудинск, иначе я не понимаю!

Яркое монгольское солнце заливает окрестность, слепит глаза; в затишье оно греет ощутительно. Воробьи роются в соломе, каменные голуби -- по сухому лугу, где много упавших семян. Но солнце, яркое монгольское солнце -- какая благодать!

В конце концов, Юдин -- свинья: ни одного обещания мне не исполнил. Уверил: «Петр Кузьмич, я устрою вас отлично, вы один, с удобствами едете в нашей машине, все ваши коллекции пойдут вслед» -- и вдруг: «Я машину не пошлю даром разбивать, Алексей Николаевич не телеграфирует. Вам лучше всего переговорить с Ринчино, с военным ведомством, оно посылает три машины за Косичем в Верхнеудинск!».

Вечером мой Пшевик прогулялся к Ринчино и подарил от моего имени мою «Монголию и Хара-хото», чему он был немало удивлен, говоря: «А я полагал, что это так говорят из вежливости, обещая поднести книгу, и тут Петр Кузьмич так быстро исполнил свое обещание!». Позднее мы сошлись с Пшевиком у Бадмажаповых, где по случаю моего отъезда в Россию они устроили ужин с шампанским. Вся семья выразила мне все свое внимание и дружбу, и я, очень сердечно распрощавшись, оставил милых людей на сравнительно долгий срок. Ночь приятная, мы в машине скоро доехали домой.

11/XII, V. Сегодня юго-восточный ветер принес перистые облака, рассыпанные по голубому небу; дали широки, Богдо-ула по-прежнему мрачна, темна и сумрачна.

Вчера была Евгения Яковлевна Сахарова и говорила, между прочим: «Всегда с особым волнением, радостью ждут Вас все наши в Мандале. На днях Вас почему-то ждали вместе с В. И. Юдиным. Все принарядились, нарядилась, и Бутунцук вымылась, надела лучший тарлык, подпоясалась цветистым поясом и часто выходила навстречу всякому стуку к воротам».

Прелестная монгольская девочка, преданная, словно друг, всегда стоит подле меня, когда я бываю в Мандалах, и никому не дает права за мной ходить и услуживать. За ее верность и преданность, как и девочке Уле, я просил Евгению Яковлевну передать на предстоящий праздник: Уле на Рождество Христово, а Бутунцук -- на Цаган-сар по серебряному китайскому или мексиканскому доллару.

Как и предыдущий, этот день, в общем, прошел в вынужденном бездействии. Немного разнообразят наше монотонное житье-бытье тибетцы, которые приходят выбирать всякого рода парчу. Странно, что у монголов утрачивается мода на этот предмет, за исключением нарядных или праздничных шапок, у них парча никуда не идет! А между тем в России ее выделку прекратили. По словам хамбо-ламы, для Тибета англичане по русским образцам начали выделывать всевозможные сорта как по рисункам, так и по качеству. И ныне, и в будущем русские изделия в Тибете утрачивают свое первенствующее значение. Интересно, сегодня подсчитаем оставшееся наличие парчи -- какие куски, какого качества и каких цветов остается из всего того запаса парчи, который слагался покупкой в Москве теперь и моим большим остатком из заготовки 1914 г.

В апреле же надо подвести наличие подарков вообще и в частности, наличие не «экстраординарных» подарков, а простых, наших.

Ринчино дал ответ на запрос о машине -- «маргаш!». Мы сидим дома.

Ночь тихая, ясная, менее холодная, -27.8°C.

12/XII, T. Ясное, тихое утро, лишь тонкоперистые облачка плывут над гребнем Богдо-ула и дым печей Улан-Батор-хото стелется над долиной. С новым названием города вместо Урги -- Улан-Батор-хото настоящая история: ведь монголы все равно называют Да-Куре, а слово Урга никогда не произносят. Удобство кратких названий неоспоримо, а тут совсем обратное явление: вместо Урга, вместо одного слова, к тому же малосложного, придумали трехсложное -- удобство, нечего сказать! А главное, это название -- для столичного почтово-телеграфного пункта. Возьмите посмотрите вокруг: где еще найдете многоэтажное название? Только монгольские бараньи головы могли придумать такое название. Впрочем, они ведь обезьяны -- они переняли манеру от русских.

Прибыл утром Галсан, впрочем, он ежедневно бывает у нас, нередко по нескольку раз. Он расплатился с нами наконец за последнее долговое обязательство, внеся 401.75 китайских серебряных доллара. Он же принес мне впервые и золотую тибетскую монету «20», или на наши деньги 15 рублей золотом.

Монета эта очень интересная, со львом и многим писанием на тибетском языке, довольно массивная. По окружности испещрена поперечными (вертикальными) черточками, будто у наших монет.

Сегодня тщательно пересмотрели всю парчу, ее оказалось десять кусков. Из этого общего запаса имеются три куска неприкосновенных: один, у которого брали часть, -- для Далай-ламы, другой -- начатый -- для Намгана и третий целиком налицо -- бухарская парча, по розовому фону золотой узор, крупноклетчатый. Эту парчу в последнюю минуту хотели взять тибетцы.

Горбунов, через Юдина, телеграфирует, чтобы я, помимо наличных коллекций, еще взял бы с собою денег 2500 рублей на выплату за работы специалистов.

Под вечер я навестил Жамцарано, потолковал с ним по поводу его тушканчиков и вообще грызунов, взятых мною на определение и изучение в Зоологический музей Академии.

На обратном пути я зашел к Ринчино; они уже снарядили к нам свою няню, попавшуюся мне навстречу. Машина для меня назначена и выйдет в путь в воскресенье утром. На целый день ее задержал Юдин, который просил захватить его курьера с бумагами. Так, следовательно, все идет своим порядком, и день моего отъезда приближается. Скоро! У нас все готово. Остается Гусеву завтра столковаться лишь с шофером, а мне лично с Юдиным или вообще с полпредством о том, чтобы курьер в воскресенье утром был бы доставлен к нам в дом, где будет устраиваться погрузка автомобиля и откуда машина направится в путь.

Вечером мы дома втроем. Пшевик написал много писем в дорогу.

С первой половины ночи было ясно и тихо, со второй -- появилась облачность.

13/XII, W. Утро с облачным небом и зимним видом. Вчера прибыл Тугаринов с Марусей.

Он в Ко с Плешковым гонял рысей (двух). И если бы не несчастье с Гаролем, который, как волк, попал в капкан и, освобожденный из него, еще долго страдал с запухшей передней ногой, может быть, был бы с добычей. У него просрочена бумага, надо возобновить. В заключение Тугаринов добыл ястреба-тетеревятника и сычика, но, дурень, не захватил с собою, а оставил дома «до большего накопления».

Все было бы удовлетворительно и приятно, если бы не было только такой нелепой телеграммы Горбунова. К чему это? Ужели Совнарком не в силах был принять дополнительную стоимость на свой счет, а то выходит как-то неблагородно!

Что ждет меня в городах Петрограде, Москве?

Утром В. И. Юдин еще раз хотел задержать меня до вторника -- ни больше ни меньше. На что я решительно запротестовал и категорически заметил: «Если не в воскресенье, то я совсем не еду!» Ответ пришел: «Машина завтра будет подана утром. Не откажите по дороге заехать к Рыскулову взять дипломатическую почту!» Кажется, дело налаживается, буду рад и счастлив выехать завтра, «маргаш»! А сегодня пока пойдем с Пшевиком в Учком посмотреть птичек.

Были у меня с прощальным визитом тибетцы, поднесли на память тибетский глиняный, очень оригинальный, чайник и красные тибетские сапоги. Затем, золотую монету «20» и набор тибетских почтовых марок -- все это в сопровождении белого газового хадака. Помимо прежних подарков, я поднес им книгу «Тибет и Далай-лама» в желтой обложке. На этом и распрощались.

Через год кенчун-сойбон пришлет в Ургу с ответными подарками казначея -- молодого тибетца, родного своего брата, помимо общих должных предметов -- 15 золотых, он пришлет одного малого тибетского бурханчика.

Галсан принес негатив -- снимок тибетских солдат в Лхасе, просил дать ему оттиск и мне несколько экземпляров.

Заходили с Пшевиком в Учком посмотреть птичек, их десятка 3-4, большинство обыкновенных. Среди всех, пожалуй, два вида наиболее интересных: это бекас или дупель и какой-то вьюрок -- с брюха серый, с темным горлом, основательным клювом.

По дороге в русскую столовую видели мандальцев: Воробьиху и их прежнюю девушку Клавдию.

Вася Гусев озабочен последними сборами меня в дорогу.

Погода стоит великолепная, сухая, ясная; облачность с небес исчезла, воздух чист и прозрачен, дали обширны, картинны, уносят мысль твою далеко-далеко. Вероятно, такое же прекрасное состояние погоды будет и вечером, когда Луна озарит сонную землю!

Заготовлены две телеграммы, которые должны быть отправлены тотчас после моего отъезда в путь:

1) Ленинград. Демидов 8а. Шокальскому. «Сегодня выезжаю, в Верхнеудинске два дня, выеду курьерским 21. Привет. Козлов».

2) Верхнеудинск. Совнарком. Председателю. «Сегодня выезжаю, прошу обеспечить малое купе курьерским, в воскресенье, 21, в вагоне Ленинград. Привет Вам, Барадийну. Козлов».

Уже поздно ко мне заходила Воробьева с докладом о хозяйстве, о житье-бытье в деревне, о запасах намолоченного овса, о том, что и как ведет себя сам глава Воробьев, много ли пьет, и проч. Но что самое важное она мне повествовала, так это об ужасном пьянстве в Мандалах летом, когда все мужики перепились, взялись за топоры и дубье и пошли друг на друга. В результате сговорились вынести постановление: изгнать водку из Мандал, ее свободную продажу. Этим постановлением одна баба -- продавщица водки изгнана, но другая все же осталась, по-прежнему и торгует, спаивает публику как ни в чем не бывало!

Явился Казакевич, принес указания дат к грызунам, преимущественно к тушканчикам.

Ночь тихая, облачная, во второй ее части падал снег, к утру прикрывший землю полудюймовым слоем.

14/XII, Q. Утро серое, мрачное, небо сплошь укрыто слоистыми облаками; Богдо-ула видна сквозь мглу силуэтом. Вид моего Пшевика очень сосредоточенный.

Итак, сегодня в дорогу, сегодня 1 декабря старого стиля -- настоящая зима.

Еще 10-11 дней, и солнце закончит поступательное движение к югу. Я еще буду в пути к цели, а оно будет двигаться к нам, северянам, удлинять день, светить и понемногу согревать холодную землю.

Около 11 часов утра, после того как все было обстоятельно уложено, я укатил с шофером Тарасовым. На крыльях автомобиля вещей было мало, главным образом все тщательно было уложено на место главного сиденья. Мы поехали через Куку-обо, т.е. западный перевал, и потом, после некоторого расстояния, начали склоняться к СВ, отсекая боковые отроги, и наконец выехали на большой, главный тракт со столбами и лихо покатили к СЗ. Дорога спорилась, и мы еще засветло прибыли в Бороты, где Василиха отлично приютила нас. Мы угощались пельменями и пили чай с молоком.

После ужина я немного гулял на морозном воздухе; светила Луна на востоке, над Цзун-модо, и моя мысль невольно унеслась сначала к Кузнецовым, а потом и к моим мальчикам, в Суцзуктэ, где главенствовал Кондратьев.

Василиха долго беседовала со мною и, между прочим, сообщила, что ее дочь Леночка учится в Цзун-модоской школе, открытой около полутора месяцев тому назад.

15/XII, R. Ночь холодная, ясная, тихая. Поднялись в 4 часа, а несколько позже 5 часов уже покатили вперед, вверх, мимо китайских хуторов. Старались всеми силами не упустить дороги влево, кружной, наиболее удобной, взамен краткой, но крутой, каменистой, вдоль столбов, провешенных на Манхадай.

Обогнули главную ось, спустились и переправились через Хару все еще до рассвета, и только когда втянулись в горы северной Хары, стали бледнеть звезды, подул холодный резкий ветер, а вскоре и позолотился восток. Встречный ветер пронизывал здорово! Вначале прекрасная, дорога вскоре испортилась: снег перемешался с песком, высокие желоба тормозили движение. Медленно двигались по кустам и по косогорам, затем вновь покатили успешно и достигли вершины последнего увала со спуском в долину р. Иро.

Отсюда, с высоты, южная долина Иро выглядит погруженной в котловину; сама река капризно извивается змеей, будучи окаймлена тальниковой зарослью. Тут некогда, на заре моей юношеской деятельности, я лично наблюдал голубых сорок. С изумительной быстротой мы спустились вниз и вскоре затем достигли стана на Иро. Знакомое лицо хозяйки Всеволодовой меня встретило очень ласково. Она с извинением говорила, что осенью допустила нас (меня и Пшевика) спать в сарае и что, когда разразилась буря, то она бережно, стараясь не тревожить нас, приходила навесить плед, боясь простудить нас! Вспомнили голубую сороку и проч. Появилась взрослая миловидная дочь хозяйки Дуня, которая отлично знает П. С. Михно, и много говорила о том, как он летом, с датчанином, экскурсировал в окрестных горах за растениями, камнями, насекомыми и змеями и что все удивлялись юношескому подъему, влечению к изучению природы и проч. Петра Саввича. Говорила, что сам Михно неустрашим по излавливанию змей и проч. В конце концов, Дуня выражала мне свою крайнюю тоску: здесь, вдали от всех родных и молодых знакомых -- отсутствие знаний и уменья производить сборы, а также отсутствие книг и людей «благородных, образованных», отсутствие занятий подходящих, -- словом, тоска, грусть и усыпление какого бы то ни было интереса к познанию и высоким идеалистическим запросам.

Дуня работает на машинке, служила в учреждениях, до штаба монгольского военкома включительно, где ей немного платили за труд. А так, в русских учреждениях, должна была работать даром. Она просила очень помочь ей добыть место в Урге или ее окрестностях, просто невыносимо дома, тем более что отец пьет, играет в карты, скандалит и ругается ужасно. По отзывам Михно, девочки Всеволодовы превыше похвалы и достойны внимания. Мальчик, бывший реалист, также очень хороший отрок и в хороших руках мог бы достичь прекрасного.

Тут же на Иро обнаружилось, что наша машина не может идти дальше, что чего-то недостает, не подает она масла и проч. Я почему-то не обращаю внимания.

Почти вслед одна за другой пришли в Иро с севера две машины: госторгская и верхнеудинская, с Устюжаниновым, едущим в Ургу сменить Шахова. Устюжанинов выражает удовольствие по поводу знакомства со мною, передает мне привет от Васильева, говоря, что он скоро не вернется, так как он только что взял месячный отпуск, стараясь прокатиться в Германию. Устюжанинов привез также мне письмо от М. М. Завадовского, просительное -- содействовать обогащению московского Зоологического сада животными Монголии. Один молодой тип, с тонкими чертами лица, много беседовал со мною по поводу музея Троицкосавска и просил дать ему мой отзыв о нем и его хранителях. На прощанье он просил меня прокатиться на Восток: в Хабаровск, Владивосток и другие города для чтений лекций о моих путешествиях и об археологических находках в Хара-хото и Ноин-ула. Пока мы толковали, наши три шофера совокупными усилиями заменили запасной частью часть испорченную, словом привели машину в стройный порядок. Две машины быстро унеслись на юг, по направлению Урги, с целью ночевать в Бороте, а мы... мы остались ночевать, так как ночью я не считал удобным проехать с неопытным Тарасовым, это во-первых, а во-вторых, мне очень не хотелось поздним временем беспокоить и консула, и моего симпатичного друга Михно.

Так как уже было 9 часов, то я попил чаю, а предварительно хорошо поужинал мясным картофельным супом и улегся спать. Наш автомобиль и вещи караулили семейские.

Ночь полуясная, холодная, прошла сравнительно скоро.

16/XII, U. Утро такое же холодное, туманное, с серебристым инеем. В 8½ часа мы в пути, едем быстро, миновали перевал, спустились по крутизне в долину Ибицык и еще быстрее пронеслись поперек ее степной части, миновали быстро поселок-станок и понеслись зоной соснового леса, одного участка, потом другого, наконец покатили в долину оз. Дзургучей и через два часа общего движения вступили в монгольское селение Алтан-булак, где у дома русского консульства остановились.

Старков Алексей Григорьевич и его жена Екатерина Васильевна еще были в постели, секретарь Лихачев шел умываться, когда я поднялся во 2-й этаж дома. Тут некий бурят ходил в столовой, и тут же была маленькая дочь, 3 лет, Лидочка, которую я приманил шоколадом и научил просить родителей устроить ей на предстоящий праздник елочку.

Консул Старков встретил меня внимательно, гостеприимно, угостил завтраком, чаем, и, пока все это продолжалось, он распорядился на постах и таможнях оказать мне полное внимание к скорому и беспрепятственному следованию через границу в Кяхту, на родную землю!

Радостно забилось мое сердце под впечатлением вида на Кяхту, на символ родины. Я очень быстро достиг г. Троицкосавска, дома моего друга П. С. Михно, семьей которого был встречен как родной. Под кровом Михно я остановился на все те два дня, которые уделены были Троицкосавску.

За столом я уже дал обещание прочесть лекцию на следующий день, день накануне отъезда в далекий путь, в центр родины. Но еще прежде нужно остановиться в Верхнеудинске, в центре Бурятии и сделать осмотр музеев и прочитать лекции. За гостеприимным столом Михно мы все переживаем, все вспоминаем. И радостно, и тепло мне.

Обласканный дружбой и вниманием друзей-географов, я спокойно отхожу ко сну. Приятен и сладок сон! И ночь проходит быстро-быстро. Ночь ясная, жгучеморозная.

17-18/XII, S, V. Утро холодное, ясное, с широкими далями, с синими на юге горами! У меня посетитель Сахаров, которому я передаю посылочку, которому я говорю о житье-бытье его семьи, состоянии хозяйства и проч. Потом появляется Тарасов с целью запастись бензином. Я и Петр Саввич стараемся воспользоваться случаем, едем в музей и смотрим сокровища -- малую часть из Баллотовского кургана: два (поменьше размером) наосника, 1 навершник, мелкие кусочки золота, два образца шелковой серой ткани, прядь нежных каштановых волос, куски нефрита (плитки), пряжку золоченую и немногое другое, вроде бронзового ломаного стаканчика. Тут же, в музее, я внимательно остановился на осмотре находок Талько-Гринцевича, его богатого по разнообразию содержания находок и на осмотре подъемного материала Петра Саввича в окрестности Троицкосавска. Потом мы отправились в музей Городского училища, осмотрели наши вещи, взяли еще ящик с моим имуществом (белый, деревянный, может быть с ... и Хартертом) и отправились осматривать археологический подъемный материал, богатый по количеству и разнообразию орнаментов и выразительности!

Обед. Писание дневника, письма Пшевочке, мысли о лекции, новой лекции о новых научных достижениях.

В 8 часов вечера в компании с Михно и Успенским я отправился в Нардом; настроение бодрое, приподнятое. К нам в соседство примыкают идущие на лекции. В толпах фразы: «Я его уже слышала, отличный лектор» -- и проч. Входим, передняя полна молодежи, входим в зал, началось движение, аплодисменты, меня узнали. Всюду народ, многие стоят. Мы, состав Географического общества, поднялись наверх, на сцену. Еще большее впечатление, электричество способствует. П. С. Михно открывает заседание, объявляет тему собрания-заседания, произносит горячую приветственную речь в честь путешественника. Аплодисменты; встаю я и начинаю читать! Новая тема с осторожным включением задержки экспедиции в Урге. Взамен Тибета работа в Монголии, открытие могильных памятников. Богатые, интересные находки в связи с результатами исследования живой природы. Мой путь с докладом и коллекциями в Центр -- Ленинград, Москву. По дороге, в Троицкосавске и Верхнеудинске, лекции, доклады, знакомство с народившейся Бурятской республикой, с музеями, предстоящая встреча со старыми и новыми знакомыми. Я говорю горячо, с подъемом; отмечаю перерождение, перестройку взглядов, воззрений и миросозерцаний монголов, их любовное отношение к русским. Моя выставка в Урге и привлечение народных масс Монголии к ее обозрению. Учащаяся молодежь и ее стремление к знанию русского языка, грамотности, чтобы подняться до сознания культуры, цивилизации.

Я окончил, публика восторженно благодарит, аплодирует!

П. С. Михно предлагает слово любому из слушателей. Последовали вопросы -- устные, письменные, весьма обстоятельные. Я удовлетворял требования. Спрашивали, как я нашел, не было ли каких письмен, какой величины кости, черепа людей, какой они расы, племени, все ли везете, все ли позволило монгольское правительство взять, приезжали ли монголы на место раскопок и как вообще они относились к экспедиции, и т.д. В заключение несколько слов с обещанием на обратном пути, в марте, вновь прочесть лекцию об изучении и определении научных результатов Тибетской экспедиции как в области археологии, этнографии, так одинаково и в области естественных исторических богатств по изучению живой природы Монголии.

По возвращении с лекции мы своей географической и личной семьей Михно поужинали и за чайком с усладеньками мирно поделились впечатлениями от заседания Географического общества, вынесенного в большой зал Нардома. До полуночи мы не спали, а я лично и того позже, я писал дневник, еще раз переживал впечатления, дописывал письмо моему Пшевику, а потом, около часа ночи, я улегся на мягкой, чистой постельке в гостиной и крепко-крепко спал. Так закончился день моего сообщения, день 1-й лекции на родной земле.

18/XII, в V, встал, по обыкновению, в 8 часов и сразу начал приводить свои манатки в порядок. На лету беседуем с Петром Саввичем и Успенским. Как и ночь, утро ясное, холодное, с туманом, но все еще нет настоящих сибирских «клящих» морозов и «садких» ветров. Все хлопочут, говорят; у всех милых членов семьи Петра Саввича, до милой девушки Фимушки, приподнятое настроение! Готовится завтрак. Я пишу и в свою очередь беру бумаги в портфель Петра Саввича. Он дает мне много поручений всякого рода. Я заканчиваю укладку, собираюсь с мыслями и в конце концов иду навестить моего старого приятеля М. А. Бардашева. Ничего себе старик, скрипит! Сильно обрадовался и много брюзжал о том, что его все забыли, денег нет, живет впроголодь. Мне думается, если бы он жил по-буржуйному, как прежде, то его не было бы теперь! А так, вот видите, еще хочет жить, рассуждает и пеняет на богатых знакомых, Швецова, что тот не платит ему тысячу рублей за коляску, в свое время взятую у него.

Наконец дома, укладываем автомобиль. Завтракаем. Прощаемся, и я (в 11 часов 20 минут утра) выезжаю. До дороги по р. Чикой следовали по материку, а дальше -- частью по льду, частью островами, поросшими или только травами, или с примесью кустарников, преимущественно тальника, пока наконец не добрались до Селенги, по которой быстро неслись как по ледяной дороге. Последняя оживлена главным образом обозами с сырьем, мясом, шкурами в северном направлении и мукой и бочками с керосином -- в южном.

По льду Селенги со светом фонарей мы катили, несмотря на ночь, очень быстро и в 8 часов вечера, под покровом облачного неба, прибыли в Верхнеудинск. Огни последнего показались вдруг, мы ехали у моста и под мостом. Нашлись благодетели из встречных, которые окликом вдруг остановили нас, предупредив о наличии большой проруби.

Еще 1/4 часа, и мы в центре города, у здания с колоннами, Совнаркома, где как раз шло заседание в полной мере. Головачев, по распоряжению председателя, указал нам на отель «Централь», в котором мне забронирован номер на время моего пребывания в Верхнеудинске. Я укатил туда.

После целого дня пути очень приятно было наконец вступить под теплый, чистый и светлый кров, попить чаю, покушать и улечься в мягкую кровать с двумя белыми простынями. Лег, немного помечтал и забылся до утра прекрасным крепким сном.

Ночь тихая, облачная, да еще с туманом.

19/XII, T. Утро сплошь облачное, тихое, падает снег, который вскоре прикрыл землю незначительным слоем. Погода мягкая, приятная. Около 9 часов утра я уже пил чай и читал свежую газету! На первой странице заметка «Из Монголии» о моем приезде в Троицкосавск, чтении лекции в Нардоме и о выезде в Верхнеудинск.

После 10 часов я пошел прогулкой в Совнарком, поговорил с Головачевым, управделами Совнаркома, осведомился о Ербанове, о том, что он меня примет в 1 час, и пошел гулять по главной улице. Зашел, конечно, в книжный магазин, осведомился о географических книгах и путешествиях: ничего нет, заслуживающего внимания. Изданий Географического общества нет и в помине. Сказали мне (конечно, не зная, кто я), что много спрашивают книг Козлова, что у них было порядочно про Тибет и Мертвый город, но что все это продано, а новых изданий не поступило. Потом я зашел на телеграф и почту, подал депешу Пшевочке в Ургу: «Все хорошо, целую, поблагодари Ринчино!» -- и там же, по соседству, купил марок. Должен сказать, после долгого отчуждения от родины приятен отечественный комфорт. Всюду много народа, приятные родные красивые, симпатичные молодые лица.

Из телеграфа я направился вниз, в Совнарком, строго к 1 часу, и Ербанов был на месте. Тотчас меня любезно принял, много говорили с ним об Урге, о Великом Хуралдане, о том, что монголы проснулись и, ведомые русскими, стремятся постичь тайны культуры и цивилизации, и проч., проч. Михей Николаевич сказал, что заказал мне купе и т.д. с оплатой из Читы, в мягком вагоне. Поговорили также о лекции, о ее организации, о месте и о часе и распрощались. У председателя приличный кабинет!

Навестив Ербанова, я отправился к Барадийну, с которым чувствовал себя свободнее, дружнее, откровеннее. Бадзар Барадийнович поднес свою статью «Статуя Майтреи в золотом храме в Лавране» с теплой надписью! Барадийн обещал помочь найти Степурскую и передать мою просьбу зайти ко мне, но, кажется, забыл это сделать -- ушел к оставленному заседанию, а потом взялся за другие дела. Я пошел под падавшим снегом к себе домой и приятно мечтал. Верхнеудинск после Монголии, Урги, показался мне большим городом.

Пришел к себе домой, Маша подала мне стакан чая, и я его выпил с удовольствием. Тотчас прибыл ко мне молодой бурят с просьбою взять его в автомобиль до Урги. Я охотно объяснил ему, что бурятику со мной не по дороге, так как я следую на север! По моему совету, бурят направился в «Метрополь» поговорить с моим шофером.

Немного позднее ко мне пришли двое от местной газеты: один с целью интервью, а другой -- бурят-художник. Первый -- русский уродец, но бойкий. Действительно, пока я говорил ему, первому репортеру, второй, художник, писал с меня портреты; написал он их несколько, и один довольно похож и удачен. Репортер поведал мне, что его товарищ -- собственно карикатурист и карикатурист очень удачный, очень порядочный, мастер своего дела.

Расставшись с этими двумя типами, я подготовил некоторые из вскрытых ящиков (троицкосавских) и переуложил корзиночку -- «постоянную спутницу», потом заказал себе с важностью ужин из трех блюд, а именно: закуску омуля, хариуса по-польски, с яйцами, и глазунью. Все это приготовлено было хорошо, и я начал с аппетитом кушать. На хариусе меня застали мои старинные приятели Барадийн и Цыбиков, которые вначале было смутились, не снимали пальто и хотели уходить. Я властно удержал их, налил им по рюмке-другой портвейна с удельным ярлыком, а потом заказал самовар, и мы за чайком мирно, приятно беседовали о Тибете, о Лавране, о Лхасе, о Каме. Как интересна, со стороны, должна была быть наша компания. С такими людьми, что называется со своим братом, незаметно летит время, и мне было очень грустно, когда Цыбиков и Барадийн ушли от меня.

Впрочем, мне удалось поговорить с ними относительно моего передвижения на вокзал с моими многочисленными манатками в ночи! Может быть, поможет Ербанов назначением мне в помощь прежде всего машины, а затем и человека.

Мой доклад назначен на завтра, в 7 часов, на съезде учителей, чтобы таким образом использовать мои сведения на цели воспитательно-просветительные.

Значит, мне предстоит два дела: прочесть лекцию и вслед, в ночи, устроиться в курьерском поезде! Марка большущая, одному справиться не легко -- постараемся!

Завтра непременно надо дать телеграмму Родионову в Иркутск, чтобы он явился к поезду. А пока что помечтаю, и надо устраиваться бай-бай! Надо «посмотреть погоду» и еще сегодня заготовить телеграмму для Сени и завтра письмо для моего далекого Пшевика.

Ночь полуясная и совершенно ясная во второй своей половине.

20/XII, W. Утро ясное, тихое, горизонт сокращен туманом, солнце выглянуло красным. Итак, сегодня лекция и сегодня последний день пребывания в Верхнеудинске.

Сейчас пойду на телеграф с депешей С. Н. Родионову: «Выезжаю в воскресенье экспрессом, приезжайте свидеться, захватите вазу». Ну а Саше Вишнякову придется написать с дороги, равно и Даниленко, с просьбою к последнему выслать в Петроград денег рублей 300.

Начатое письмо к Пшевочке надо будет сегодня и окончить.

Сейчас от нашего отеля, нагруженная до переполнения, отправилась машина в Ургу!

Но когда же придут наши ургинские машины? Я ими заинтересован, чтобы видеть ящики с коллекциями, числом 13. Может быть, одна из этих машин и свезла бы меня на вокзал.

Начальник станции в Верхнеудинске очень мил; вообще все на моем пути встречные люди, с которыми мне приходится сталкиваться по делам Тибетской экспедиции, необычайно милы и предупредительны. Вечером ко мне заходит Барадийн, и мы вместе с ним направляемся в техникум. Это заново отделанное здание, на горе, очень солидных размеров. У самого подъезда нас встретили воспитанники, стоявшие по лестнице и внизу, в вестибюле.

Наверху, в классах, в аудитории, везде многолюдство. Теперь здесь, в Верхнеудинске, съезд учителей, и они, конечно, приглашены на мою лекцию. Мы переходим и занимаем вместе с председателем Ученого комитета Бурятии почетные места, приходят Ербанов, Цыбиков, другие.

Открывается самое заседание. Председатель Ученого комитета повествует о том, что сегодня «среди нас присутствует на пути из Монголии в СССР известный путешественник, занимающийся всю свою жизнь изучением природы и людей Востока, что он так добр, несмотря на дорогу, путевые трудности, все же согласился прочесть нам лекцию, поделиться с нами научными достижениями, сборами ценнейших материалов. Мы его будем слушать прежде, нежели услышит Москва, Ленинград и проч. Такое редкое явление, такого крупного мирового человека мы чествуем, мы должны это отметить, мне думается, я прав, если скажу сегодня, в столь знаменательный день, что мы единогласно изберем его в почетные члены нашего бурятского Ученого комитета!». Дружные, долгие аплодисменты покрыли собою молодую переполненную аудиторию. Затем: «Путешественник П. К. Козлов, покрыт сединами и, несмотря на это, с юношеским увлечением работает по изучению народностей и природы Востока, он работает и своею живой, интересной работой, поднимающей завесу с неведомой Центральной Азии, увлекает своих учеников-спутников. Нам, бурятам, ученый-исследователь Козлов дорог еще и потому, что в рядах его экспедиций всегда участвовали и наши собратья, на больших или меньших началах! Слово предоставляется путешественнику П. К. Козлову!».

Я вхожу на кафедру, огненные взоры обращены на нее, на меня. Я тронут вниманием Бурятии и начинаю с благодарности к ней, в частности к председателю бурятского Ученого комитета. Я искренно приветствую свободную, достойную Бурятию, желаю ей скорее приблизиться к культуре России, к культуре Запада. Ее представители в ученом мире уже успели завоевать себе посильную известность. Имена Жамцарано, Цыбикова, Барадийна известны ученому миру. С другой стороны, из имен моих сотрудников имя Ц. Г. Бадмажапова также немало говорит о заслугах перед Русским географическим обществом, перед наукой.

Я отмечаю открытие Хара-хото при значительном участии бурятов и т.д. Потом перехожу к описанию научных исследований живой природы горной Монголии и к самому интересному, захватывающему моменту экспедиции -- открытию исторических могил в горах Ноин-ула, работам над этими могилами и научным результатом раскопок. Говорю, как заинтересовалось вдруг высшее общество, трудовой народ научными достижениями. Российская академия наук немедленно приняла близко к сердцу открытия археологического характера Тибетской экспедиции и добилась у правительства разрешения: снять археологов с текущих работ и направить их (С. А. Теплоухова и Г. О. Боровко) в помощь Тибетской экспедиции. Далее, о самих открытиях, о находках, о характере могильных курганов, их глубине, где покоятся погребальные камеры, и пр. Но самое интересное -- находки в области керамики, бронзы, всякого рода деревянных изделий, кос черных волос, тканей из шелка, с орнаментами и проч. Наконец, золотые и янтарные изделия, предметы обихода, охоты, убранства лошадей верхового порядка, сетка, мудро сплетенная из волос лошади, и очень любопытный большой ковер (под гробницей).

Молодежь, сельскоучительский съезд и другая публика в связи с преподавательским персоналом бурят-техникума была многочисленна и необычайно внимательна, она просто пожирала лектора своим вниманием, пытливостью и вдохновляла его. Лектор привлек сердца молодежи, зажег огонек стремления к прогрессу, науке и т.д. Я был настроен великолепно и говорил с увлечением, увлекая и слушателей. Не редко отмечал в своей лекции имена Цыбикова, Барадийна -- ученых паломников-буддистов к святыням Лхасы, Лаврана, Гумбума.

Кончить лекцию удалось необычайно поэтически: «Несмотря на седины, молод душою и чист сердцем и способен восторгаться и красотою неба, и его ночными светилами, и тем, что у нас называется «лес шумит, солнце греет и ласкает, и нежит», и не хочется уйти с красивого места, с вершины перевала Суцзуктэ, который открывает широкие горные и долинные дали. Счастлив человек, живущий в тесном общении с природой, проникающий в ее тайники, подслушивающий поэтический лепет ее ручейков, улыбку красных зорь, подсматривающий и наблюдающий, как первый луч утра играет на главных вершинах гор, как он же вечером сверкает, искрится, то розовея, то синея, прощаясь с высшими точками гор, этой лестницы, ведущей к небу и приближающей к глубокому смыслу жизни и созерцанию -- миросозерцанию. Из страны мрака, холода, тумана всегда хочется на широкий простор, к солнцу, к далям, к звездному небу. Одна мысль о путешествии новом всегда озаряет и вдохновляет меня: мое сердце юношески бьется и всего меня, мой еще крепкий организм, оздоровляет, и на крыльях мечта словно уносит в край счастья, в край девственной природы и воздуха, согретого и освещенного, прозрачного воздуха, с удивительно ярким солнцем. Пока я буду в состоянии любить и понимать природу, до тех пор мое сердце будет отвечать желаниям, связанным с путешествием. Не могу, не в состоянии сказать вам, как я люблю чистую, девственную природу, дали и научную жизнь».

Лекция была живая, поэтичная, захватывающая и наградила путешественника горячими симпатиями всей аудитории.

После лекции я чувствовал себя в родной среде. Мне предложил председатель Ученого комитета, Ербанов, Барадийн, Цыбиков и другие ознакомиться с внутренней жизнью техникума. Мы обошли все помещения: классы, физический кабинет, библиотеку, учебные пособия, заглянули в дортуары, в столовую. На всем пути нас сопровождали приветливые лица, улыбки. Особенно было приятно и интересно среди бурятской молодежи встретить четырех тибетских мальчиков, с огненно-темными глазами. Они слились с северными собратьями, они носят одну и ту же форму. На мое приветствие «Дэму арро?» -- они радостно ответили мне «Дэму, дэму ин». Милая Батука также была в восторге, что я узнал и поздоровался с ней, этой симпатичной, грациозно танцующей девочкой.

В заключение я смотрел спектакль (сцена с картинными полосами -- занавесами, исполненными художниками-бурятами), сцену из бурятской жизни. Этот сюжет написан воспитанником техникума. Как водится, при заболевании члена семьи (на этот раз 12-летнего мальчика тифом), горящего в высокой температуре, приглашают шамана -- «пошаманить, прогнать духа», служащего причиной болезни; и вот начинается шаманство, чем дальше, тем громче, экстазнее. Вместе с шаманом, его «чарованием», сидят соседи и угощаются вином, закусками, а бедный мальчик все горит-горит и мечется в высокой температуре.

Я просидел два акта, поблагодарил за гостеприимство и ушел к себе в «Централь»-отель в сопровождении Барадийна и Цыбикова. На душе было легко-легко.

Дома я скоро закончил укладку, попивая чай, ужиная и проч. Мне обещан автомобиль, аккуратность в разбужении и т.д. Ровно в 12 часов я лег и быстро уснул. У меня было все уложено, связано, мне только надо было по стуку в дверь Эрнеста-слуги проснуться и одеться, и, покуда я одевался, все мои вещи великолепно были вынесены и уложены в машину. Предупредительный шофер прекрасно меня доставил на вокзал, живо перенес мой багаж, и у меня оставалось одно желание: поблагодарить внимательного человека за услуги. Сразу чувствуется, что у председателя Совнаркома М. Н. Ербанова и автомобиль, и шофер составляют одно стройное целое.

Следует отметить, что содержателю отеля «Централь» я подкинул мои меховые вещи в холодной дороге -- шубу и экспедиционное одеяло -- на хранение до обратного пути. Михаил Федорович Безденежный обещал сберечь все упомянутое, а Маруся, славная девушка, отдала еще и остатки пельменей!

21/XII, Q. Ровно в 4 часа утра голос Эрнеста «Машина подана» разбудил меня. Пока я одевался, вещи, коллекции были погружены, до рыбы включительно, и я отлично покатил на вокзал. Погода облачная, мягкая. На вокзале были сонные пассажиры. Вскоре принесли дымящийся паром большой самовар и горячие пирожки, сообщили, что курьерский идет с небольшим опозданием; значит, есть возможность получить утреннюю местную газету! В газете статья с портретом путешественника. Полная дама Мар. Павловна приветствует меня, угощает кофе с пирожками и говорит о том, как проезжал здесь С. Гедин, шутник такой: «Сидя со мною рядом, -- говорит Мар. Павловна, -- берет мою руку в свою и лепечет: «Какая прекрасная дэвушка!..» Та в отчаянии: «У нас так не принято даже с простыми горничными, а не только с дамами порядочными, к которым я могу причислить и себя!» С. Гедин заметил: «А почему же нельзя?!». Мар. Павловна показала мне прекрасный портрет нашего оперного певца Шаляпина. «Вот, Петр Кузьмич, я позволю себе просить и Вашу фотографию на память, мне будет очень приятно!». Открылась киоска с книгами, журналами и газетами. Милый Гавриленко поднес мне интересную книжечку С. Далина «Молодежь в революционном движении в Монголии» с трогательной надписью: «Гордости народа русского (СССР)». Надо отплатить ему «Тибетом».

Романов, сотрудник ГПУ, меня усадил, устроил мои коллекции и раскланялся отходящему поезду. Мне было очень приятно ехать в курьерском поезде, мягком классном вагоне (в поезде с рестораном).

Я осмотрелся, устроился, внимательно обошел с осмотром весь мой багаж в 18 мест и с удовольствием записался на завтрак в вагон-салон. Там, думалось, посмотрю на едущую публику! Рядом же со мною помещались деловые типы, много говорившие вначале по поводу статьи Троцкого «Уроки Октября». Ехала семья из Харбина, с дипломатической почтою, ехал (до Новониколаевска) Михаил Нарсесович Нарсесов, ехал молодой профессор Якубов, впрочем редко заглядывавший к нам, во II класс, боясь быть оштрафованным. Моим соседом в ресторане был Нарсесов (за одним столом), через стол сидели китайцы -- двое мужчин в европейских костюмах и мать с дочерью. Особенно мила была 15-16-летняя китаяночка, очень живо игравшая с одной или другой сибирской кошкой.

Поезд быстро, плавно несется. Пейзаж то горный, то долинный мелькает словно в калейдоскопе. Сидишь или стоишь у окна, часами любуешься и думаешь. Много дум роится о том, что и впереди, и позади. Мои любимые места Монголии все удаляются, родные -- приближаются. Замелькал голубыми пятнами среди леса Байкал. Красавец сибирский, ты еще не спишь, по твоему необъятному простору бегут высокие волны. Едем дальше, дальше к западу -- вон он открылся вовсю. Как красивы снегом укрытые горные цепи! Их главные вершины сияют, искрятся и тонут на далеком северном востоке в темно-голубых волнах «священного моря».

Поезд шумит, грохочет, извергает клубы дыма, но он не в состоянии заглушить рева, стона и гула волн Байкала. Байкал жив и дышит, и ревет, и стонет, только северная даль молчит. В синем небе строго тянется прибрежная, северо-восточная серебряная горная гряда. В ней, в этой гряде, прячется Ангара с ее камнем «шайтана», или, точнее, «шамана».

Я уснул, вероятно убаюканный Байкалом; я проспал все тоннели, станции Байкал, Ангару до приезда в Иркутск, где меня словно кто-то разбудил и я быстро встал!

Ко мне входят в купе мой старый друг-сибиряк и затем, минуту-другую спустя, двое студентов-делегатов от группы оставшихся на вокзале студентов-востоковедов (местного университета). Энтомолог С. Н. Родионов мне был очень приятен, мы успели обменяться мыслями, взглядами, дважды обняли друг друга. Мой приятель ввиду выдворения музея из здания Мерецкого получил свои коллекции на руки, библиотеку также. Совершился ненужный круговорот, и все вошло в прежнее «испакащенное» русло. Семен Николаевич дает мне право передать Зоологическому музею РАН желание создателя подарить его зоологический музей, а самого Родионова оставить корреспондентом музея. Семен Николаевич готов дальнейшие сборы насекомых направлять в музей же и т.д. Студенты получили от меня очень немного на свой юный привет, большая часть времени уделена мною Родионову.

Прощай и Иркутск, поезд помчался дальше. Ввиду запоздания он сократил часовую стоянку наполовину и силится наверстать еще, чтобы не быть посрамленным, чтобы не опоздать еще, а, напротив, нагнать до предела. Ночь вновь усыпила меня. После четырехчасового спанья в Верхнеудинске я никак не могу прийти в себя, не могу выспаться. Поезд качает, качает и клонит к дремоте!

22/XII, R. Утро морозное, полуясное! Тепло, мягкость приятные остались над Байкалом. Мы бежим среди гор, гор и гор, то высоких, стесняющих горизонт, то далеко отступивших к северу или югу. Станции положительно мелькают! За завтраком новые лица -- англичане, во главе с шефом «Торгового дома в Урге», с его представителем в Китае и Монголии mr Махнотом. Говорим, удивляемся встрече. Махнот никак не предполагал, что можно с удобствами прокатиться от столицы Монголии до Сибирской железнодорожной магистрали. Англичане и китайцы, курящие и некурящие... а поезд спешит и спешит на Запад!

Говорят о праздниках, о Новом годе. Читаем свежие газеты. Переводим время -- часы; мы все ложимся рано и еще раньше встаем. Интересно замечают проводники: «В пути на восток публика спит долго; а в пути, как теперь, на запад -- встает с ночи и то и дело бегает с чайниками за кипятком».

В поезде времени много, хоть отбавляй, я вздумал настрочить письма, а потом и весточку в «Известия». Тем временем мелькнули Красноярск, Тайга (Томск в стороне), Омск. После ночи начали подыматься на предгорья Урала, а потом и на спину последнего, а затем и его оставили. Ночью проснешься -- поезд бежит, стремится на запад.

Публика хорошо ознакомилась по вагону и встречает новые лица в ресторане. Тут народа больше; рискуешь не получить себе место!

26/XII, T. Таким образом, докатили и до Вятки, где я должен покинуть экспресс. Молодежь, соседи успели узнать меня, прониклись уважением и изъявили полное желание вынести мои манатки на перрон станции Вятка. Тут и ГПУ (начальник в г. Вятке), и начальник поезда все сделали, чтобы лучше усадить меня в почтовый! Мое письмо с дороги укатило в Москву.

Симпатичный начальник станции Эссен Константин Николаевич подошел, представился и уверил в готовности устроить меня в почтовом лучшим образом. Так в действительности и случилось. Пришел почтовый, мой багаж втащили, разместили, тем временем я выпил предложенный Константином Николаевичем чай с лимоном и пошел в вагон. Оставалось только поблагодарить Эссена и записать в «памятку» на обратном пути подарить ему на память «Тибет и Далай-лама».

Наконец, осталась позади и Вятка, поезд пошел с незначительным опозданием. Тут и в окрестностях зима стоит настоящая: снег, холодно; превосходный санный путь!

На следующий день, 27/XII, W, мы уже говорим о Вологде, как завтра станем произносить приятное слово -- Петроград. Погода: небо серое, угрюмое, мрачное. Мое любимое солнышко осталось далеко. Как я привык в Монголии к солнцу, как я люблю его! Вот этот север холодный, осень и зима петроградские всегда были ненавистны мне: недаром я особенно подчеркивал то счастливое пребывание в Центральной Азии, которое мне давало возможность вместо гнилой погоды пребывать в сухости и солнечных лучах.

Тем временем мы катим вперед, время не ждет нас; Вологда приближается, я опускаю в почтовый вагон письмо Вишнякову. На вокзале съедаю тарелку любимых мною щей или борща, беру кипяток, приготовляю чай и гуляю до последнего звонка. Только тут ценишь настоящим образом свободное движение и открытый воздух, который после вагона кажется замечательно чудным, свежим, словно бальзамическим. В поезде я невольно вспоминаю узников и лучше понимаю их наказание, ужасное наказание.

Поезд пошел, огни мелькают все реже, меньше, тусклее, и мы во тьме ночной.

Я долго смотрю в широкие окна вагона -- любуюсь искрами, умирающими или в воздухе, или при падении на снег, а мои мысли несутся и на север -- к предстоящему, и на юг -- к оставленной экспедиции. И то и другое и приятно, и дорого.

Убаюканный качкой, усыпленный мечтами, приятно забываешься на всю долгую ночь.

28/XII, Q. Северное, хмурое небо; снега почти нет. Проходим Волховстрой, масса высоких миллионных сооружений. Близится Центр: телеграфные столбы сверху донизу унизаны проволоками, чувствуется и наблюдается больший порядок. Новые лица, новые костюмы, дети. Семья путевого инженера едет на новое место: через Петроград в Туркестан, в Ташкент.

Наконец и Петроград! Ровно две недели пути, и я перелетел более, нежели семь тысяч верст. Невольно вспоминаю мое первое путешествие по Сибири до Кяхты; оно исчислялось месяцами и утомляло гораздо более, нежели самое путешествие на вьюках.

Приближаемся! Вагонов больше и больше, их целые города, наконец -- перрон, замелькали встречники, напряженно всматривающиеся в окна, а вот и Володя, и Глаголев.

Приветствие. Маленькие, краткие разговоры, выносим багаж. Предложение подвод. Лихой ярославец бойко читает адреса на ящиках, приветствует, читал в газетах и знает экспедицию Козлова РГО. ГПУ оказывает содействие.

Выезжаем на площадь. Володя направляется с извозчиком домой, я и Глаголев также, но на траме 12. Мелькают знакомые дома, улицы, бегут встречные трамы, машины, чувствуется город, большой город. Небо хмурое, серое, солнце нет, а для меня это большое лишение; солнца бодрит, прибавляет энергии и т.д.

Наконец трам остановился у самого нашего дома! Выходим, идем. Та же перспектива, те же лица. Еще не стали подниматься вверх, как едет Володя с вещами, идут дворники во главе с Митрофаном, работавшим во дворе.

Наконец и дома. Вносят багаж; тщательно осматриваю, считаю -- всего 18 мест. Общий вес, мне думается, около 15 пудов.

Нас ждали, обед готов, и мы садимся за стол с компанией С. А. Глаголева. Общее впечатление мое -- вполне удовлетворительное, несколько приподнятое.

Моя комната -- в нашей с Пшевочкой спальне, одна моя кровать на месте кровати Пшевочки, ее диван (плюшевый) под чехлом. Обо мне позаботились -- все чистенькое! Уют, чистота и приятность. Для меня готовится ванночка. Володя -- по-прежнему в соседстве с нами, мать и дочь в прежней нашей столовой. Жильцов -- ни единого.

Вместо собачки, фокса Муськи, курчавый, бело-коричневый песик, T, под кличкой Мирта.

Думаю, сильно думаю о моей родной Пшевочке, думаю о посылке телеграммы, о том, что «Доехал отлично, целую!» Но когда ко мне придут вести из Монголии?

Пообедали. Глаголев тотчас ушел. Мы остались одни. Я вынул из брюшины и корзины подарки: шелковый красный кусок Оле, английская материя «одеяло» Володе и 1/2 куска стальной шелковой материи на платье Надежде Степановне -- матери моих детей; от Елизаветы Владимировны ей, кроме того, и большая, если не сказать огромная рыба, из Толы -- в 33 фунта таймень!

Странно, что я нисколько не устал после большой дороги, лег только после 10, даже около 11, но спал неважно: не могу отрешиться от впечатления поезда и воспоминания Верхнеудинска, Байкала, Иркутска. Мысль убегает еще дальше, в глубь Монголии, в красивое Ноин-ула, в столицу Монголии Ургу! Вспомнилась сильнее всего моя Пшевочка. Ведь она более всех других болеет душой за участь экспедиции. Она только всею силою души заботится о благе и счастье, и успехах экспедиции.

29/XII, R. Наутро я ей послал краткую, но выразительную телеграмму.

Опять нет солнца. Сегодня я говорил по телефону и узнал, что наши все ящики покоятся в Верхнеудинске, в ГПУ, что ГПУ пытался неоднократно доставлять ящики, даже по одному, для сдачи дипломатическим курьерам, но последние, из-за их громоздкости, отказывались от них. Поэтому «воз и ныне там!». Это несправедливо! Больших, длинных ящиков немного, большинство средних, но есть и совсем маленькие (в два бидона). Просто не желали и не умели, и, вероятно, не хотели сделать! Этого я никогда не ожидал!

Пришлось идти в Смольный и по прямому проводу говорить с Горбуновым, просить его заставить по телеграфу ускорить высылку коллекций Козловской экспедиции прямым путем, в Петроград (через Вятку, Вологду). Как обидно, ведь сколько надо ждать! Никто-никто не сказал мне ни единого слова о том, что наши ящики с коллекциями застряли в Верхнеудинске, даже Романов, который слышал от меня о них, что эти коллекции должны быть вместе со мною в Петрограде.

30/XII, U. Небо хмурое, горизонт короткий, оттепель; сыро и неприятно!

Вечером я в Географическом обществе: мой первый выход. Делаю доклад об истекшей деятельности Тибетской экспедиции и о достигнутых ею результатах; свой доклад иллюстрирую фотографиями и планами профилей разрезов курганов. Говорю о том, что все естественно-исторические сборы Тибетской экспедиции, по традиции, я самолично передаю на определение и изучение в Зоологический музей РАН или в Ботанический сад. А вот что мне прикажете делать с археологическими находками? В ответ на это Совет постановил единогласно: «Передать все археологическое в Русский (этнографический) музей, туда, где покоится уже дар РГО -- Хара-хото П. К. Козлова. Об этом музей был поставлен в известность».

Настал Новый, 1925, год. Мои все спали, а я... я -- читал, писал.

Мои мысли убегали далеко от действительности и всю окутывали мою родную Пшевочку, моего лучшего друга-спутника, уносились затем в Тибет, на верховье и истоки Ян-цзы-цзяна, Меконга и Салуэна. Чудились мне то горные, белоснежные цепи, то альпийские луга, граничащие с высокими рододендронами, то, наконец, глубокие, извилистые ущелья, с вечным шумом быстрых, прозрачных вод, создающих, с одной стороны, волшебную гармонию, с другой -- чарующие глаз радуги. Завидую мечте и мысли: они стрелою уносятся в иной край, с другою природою, с ярким солнцем, синим небом и людьми, одаренными бурным темпераментом.

У нас обедали Глаголев с своею мамашей; было мило, вспоминали экспедицию. Вечером собрались знакомые, преимущественно молодежь: Васильевы, мои Александра Федоровна, Мария Яковлевна, Алашеевы. Ларичка прекрасно пела, совсем по-другому; ее ставит по-настоящему учительница пения! От ее пения я положительно в восторге! Очень жаль, что мне не удалось с нею перемолвиться.

Поздней ночью меня оставили одного, и я отдался моим любимым мечтам и грезам!

Мне надоедают всякого рода репортеры (из газет, журналов). Я устроил у себя в квартире, в одной из комнат, выставку археологических находок. Фотограф снимал ее всячески. Не знаю, что выйдет? Снимал он и меня в различных положениях и в различной обстановке. Обещал доставить мне образцы.

Все идет своим чередом. Я вижусь с С. Ф. Ольденбургом и у него в квартире, и в кабинете, где встретил совет старейших «мудрецов-ученых», в числе коих были: энергично подошедший ко мне поздороваться А. Е. Ферсман, Карпинский, Стеклов и другие, заседавшие с Сергеем Федоровичем по предстоящим важным делам в связи с его командировкой в Москву, в Госплан. Академия наук хочет помочь Якутии, с представителем которой я недавно познакомился у Сергея Федоровича на его квартире. У себя дома Ольденбург обаятелен, хотя он мил со мною везде.

Я видел у Сергея Федоровича много чудно изданных работ Штейна. Для этого английского путешественника, исследователя Центральной Азии, ее истории, прошлого, Сергей Федорович взял мою книгу «Хара-хото» для посылки вместе со своими трудами в Лондон.

Периодически беседую обо всем с моим милым Пшевиком -- пишу ему.

Забыл отметить, что в Совете РГО видел моих дорогих друзей: Колю Кузнецова, Андрея Достоевского, который чуть не задушил меня в своих радостных объятиях, а также (впервые) Шокальского, Комарова, Грумм-Гржимайло (последний дряхлеет сильно). Как они все, чувствую, дороги и приятны мне, скажу больше -- они родные, близкие!

Урывками посещаю Зоологический музей и уже сдал ему энтомологию, mammalia и орнитологию. Из энтомологии менее прочих отделов интересен отдел жуков, да это и не мудрено -- жуков собирали кое-как, бабочек тоже; но среди мух, шмелей и клопов много-много интересных форм. Бабочки еще не смотрены, mammalia также, как не смотрены пресмыкающиеся и земноводные, чему виною, главным образом, растянутые праздники (по новому и старому стилям). Кузнецова, Царевского и Виноградова нет совсем -- они справляют каникулы. Но, вероятно, прибудут скоро, тогда все и выяснится.

Время бежит неудержимо. На ходу пишу Пшевочке и еще кому-либо.

По обыкновению, с Андреем Петровичем Семеновым-Тян-Шанским обменялся прелестными открыточками.

Вот еще не сговорился только с А. М. Соколовым. Даже видел хмурого, убитого горем нравственным Мирика; но говорить с ним, а тем более помочь не удалось. В этом отношении, может быть, сумеет что-либо сделать искренний друг мой Шуренок, т.е. Александра Федоровна. Она моя и сердцем, и душою и часто -- мечтою и мыслью. Так ли она думает по отношению ко мне? Только теперь я понимаю, почему ее любит мой Пшевик!

А небо по-прежнему хмурое, серое, с крыш течет вода, я тоскую о солнце, о сухом, живительном воздухе.

Сговорились и видимся с Теплоуховым, вместе с ним и Баранниковым обошли «Хара-хото». Тут все выглядит приличным, выглаженным, исправленным. Поставлены витрины с миниатюрами, цацами, моделью субурганов, штампами, ксилографами и проч.

В Русском музее я люблю бывать! С. А. Теплоухов показал мне мой хара-хотоский материал: керамику и всякого рода обиходные предметы, которые составят два щита или ряда полок, уже вынесенных к Монголии, в соседнее помещение, справа, у стены; тогда как место для ноин-ульских археологических находок приготовлено посередине.

В Q, 4/I, я никуда днем не выходил. С утра у меня был фотограф; солнышко впервые улыбнулось нам. Заходили Косяковы, Стоговы -- обозревали нашу орнитологию. Но как сильно и напряженно я ждал вечера, ждал общения с милой Александрой Федоровной и другим нашим другом -- Марией Яковлевной, и недаром. Среди них мне легко, и я отдыхаю душою. Среди них, в их тесном общении, витает и произносится очень часто имя моего родного Пшевика.

Даже накануне я поехал было по Пшевиному поручению к проф. А. М. Соколову, но его не нашел на Можайской, он уже перебрался на Стремянную (5), а дождь меня полил изрядно. Пушка стреляла, вода в Неве поднималась! Мне оставалось одно: зайти по дороге к Александре Федоровне, я и зашел и, невзирая на ее препирания и убеждения, что ей надо возиться к завтрашнему дню, я ничему не внял и вместе с нею под гром пушечных выстрелов покатил в траме ко мне. И как было уютно, мило, дружески хорошо.

В R, 5/I, я был у С. Ф. Ольденбурга и рассчитывал разбирать птичек, но вышло иначе: Сергей Федорович передал мне письмо -- ответ Державина по поводу устройства Олечки в Царском Селе на отдых в течение месяца, и так как следовало срочно Олечке моей отправиться к доктору и т.п., то вместо музея я поехал домой, где и остался уже, а Олечка и Володя с письмом укатили по назначению.

Только на другой день, тоже с утра, я побывал в музее, разобрал и рассортировал птиц числом 211, равно и зверьков и с удовольствием, приятностью еще более убедился, что действительно наше орнитологическое собрание представляет большой интерес не только указанием новых географических данных для тех или иных видов, но что некоторые формы, как Lanius, а еще больше и определенно большая серая гольцовая сова, -- новые в своей подвидности и что целый ряд фактических данных свидетельствовал о громадной важности нашей теперешней орнитологической коллекции. Я тотчас сообщил обо всем этом орнитологу экспедиции.

Вечер этого дня, U, вместо А. А. Достоевского проведен у Элиаш вместе с супругами Ольденбург, Вревской и членами семьи Надежды Михайловны. Приятно и мило было побеседовать за чашкой чая с Сергеем Федоровичем и ближе познакомиться с его женой (урожденной Головачевой), с которой вспомнились невольно мои друзья сибиряки-забайкальцы и яркое всегдашнее солнце.

Среду, 7, я просидел дома. Напрасно вечером ждал: мой теплый луч не проник ко мне. Меня навестил лишь А. А. Кондратьев, передавший мне: сто монет, ноты и камертон. Мне приятно было видеть отца моего лучшего спутника, за отношение к которому, чисто отеческое, дружеское, меня так благодарил Александр Александрович. Решили еще свидеться, и Александр Александрович привезет хронометр, в ходу.

Таким образом, ежедневно находится что-либо новое и новое, и, повторяю, время проходит очень быстро, незаметно!

Между прочим, из Киева получена телеграмма следующего содержания: «Украинская академия наук приветствует возвращение славного путешественника. Президент Липский».

8/I, V. Накануне я получил из Урги от Пшевика телеграмму: «Полпредство обещает отправку коллекций не ранее двадцатого (января), боюсь новых отсрочек». Это известие огорчило меня... и я думал.

Утро серое, но уже немного морозное, сухое; по дороге скользко! С утра я за писанием. В полдень в Смольном через прямой провод говорю с Кремлем, прошу полпредство в Урге ускорить отправку коллекций, прошу сообщить Верхнеудинск, отправил или нет хранившуюся у него 1-ю партию коллекций, и т.д. Очень скорблю, что я не знал о последнем обстоятельстве, иначе было бы это дело сделано и коллекции не лежали бы там зря.

В 6 часов я отправился в Географическое общество, там делал доклад Дубянский. Мы уговорились быть вместе с С. А. Теплоуховым, чтобы, во-первых, посмотреть помещение для выставки, во-вторых, свидеться с Шокальским или Комаровым и переговорить с тем или другим по некоторым вопросам предстоящего устройства выставки.

Шокальский, как и надо было ожидать, всецело пошел навстречу. С его стороны желание Русского музея приготовлять коллекцию для выставки в самом Русском музее не встретило никаких препятствий. Теплоухов всем этим был очень доволен, и мы уговорились с ним в самом близком времени начать соединение наших археологических сборов в одном месте -- в здании Русского музея.

Пользуясь пребыванием в помещении РГО, я поднялся наверх к шкафам, мне принадлежащим, и там посмотрел на запас книг моих, главным образом на «Хара-хото». В крайнем правом помещении, к моему удивлению, оказалось только два экземпляра. Помню, в мною начатом пакете было пять книг, отсюда я в свое время вынул 3 книги: Моласу, Грумм-Гржимайло и себе (домой), но отлично помню, что еще должен был остаться пакет полностью, и именно не только в этом же шкафу, но и на той же полке, где ютились две книги, рядом, немного влево! Где они? Я не знаю, мне грустно, и все мои соображения по поводу поднесения некоторым забытым людям или новым встречным едва ли осуществятся. Мне хотелось бы, и я до некоторой степени обещал это сделать в отношении Ербанова, Цыбикова, Вишнякова и Насонова -- автора «Диких баранов старого света».

Ужели в шкафах Географического общества не найдется этих пяти книг? Если нет -- будет печально, тогда я не в состоянии буду поднести мой последний труд всем поименованным выше, а лишь тем из них, кто наиболее нуждается в них и кому я более обязан, как например Ербанову, Цыбикову и Насонову, а бедная Вишня моя останется без подарка.

Обратно из Общества мы вышли вместе с Теплоуховым и в трамвае № 13 докатили до Смольного; он направился к брату, в гости, а я к себе домой. Я немножечко спешил, чтобы прибыть раньше моих двух милых друзей, обещавших у меня быть после своих «заседаний». ...

9/I, T. Утро еще более морозное, выпал снег, который продолжает падать больше и больше. Кругом бело, чисто. Я не выходил, не говорил ни с кем по телефону, а только писал и читал. Сегодня я получил первое письмо от 18/XII от моего Пшевика: собиравшиеся уйти машины, так и остались в Урге и я бы прождал коллекции долго-долго. А. Н. Васильев не приезжает или, точнее, не выезжает из Москвы. Странно, что там, в Урге, не могут решиться пустить машину для дела, тогда как для своих родных или друзей машина командируется экстренно!

На улице полная, жуткая тишина и темно-темно, только изредка мелькнет один-другой трам, прошумит, осветит движущимся огоньком, и вновь тихо и темно, будто так всегда и было.

Нас навещают интересующиеся коллекциями; ходят группами и реже в одиночку, смотрят, делают замечания, выражают удивление по поводу необычайно тонких тканей из шелка, блестящих, газообразных, со стрельчатыми (ромб) узорами.

Уже 10 часов вечера, от меня ушла посетительница -- певица. В воскресенье, надеюсь, ее услышу! А те из Смольного, что обещали, не пришли!

Перечитываю письмо Пшевика, очень интересное и содержанием местным и вестями издалека! Интересно про пилингов, про их смелость проникнуть в министерства Лхасы. Но что всего интереснее, что лама-тибетец, много раз бывавший у нас в Урге кенчун-сойбон, по мнению Галсана, неизвестно, какой из двух сторон в Тибете держится, т.е. русской или английской. Прочтя письмо полностью вторично, невольно перенесся в Ургу, в нашу монгольскую жизнь и атмосферу! Пшевочка властно мои мечты направила в ее русло! Воображаю, с каким интересом она всегда ждет и читает мои листочки, как и я здесь, она там так же чувствует и мыслит! Она меня, а я ее -- мы друг друга очень хорошо понимаем!^63

^63 Получил новое огромное письмо из Вологды от А. Евг. Вишнякова.

Сегодня никто не нарушал моего однообразия. Перед спаньем я прошел с письмом к Пшевочке за ворота: мне хотелось, чтобы мои листочки понеслись скорее к месту. На улице пахнуло свежим влажным воздухом, падал снег, дули ветерки с разных сторон, порывами, над Смольным колыхался, как призрак, большой флаг. Я, вдохнув свежего воздуха, пошел спать.

10/I, W. Серое, сырое утро, t 0°, воздух влажен, чист и очень вкусен. После комнаты не надышишься!

Моя мечта, моя скиталица-мысль меня оставила, едва я проснулся, и улетела к заветному востоку-юго-востоку, где осталось все мое и моя «душа номада». Мечтою моею, как лучом яркого восхода, я всю обвиваю мою родную Пшевочку. Она чистая, прекрасная и за меня ежедневно посылает улыбку угрюмому зимой, священному массиву Монголии Богдо-ула.

Не знаю, чем мне заняться сегодня? Если бы не таяло, я бы отправился в экскурсию на Литейный, богатый и теперь случайными хорошими книгами.

Второго моего дневника нет со мною, и мне грустно, пришла пора, когда я могу взять его в руки и начать готовить отчет о речках Сугу-нур и Баин-гол, главных данниках Хары. Может быть, следует написать письмо А. Н. Васильеву, или нет? Ведь я писал ему.

Сейчас принес мне фотограф оттиски с фотографий археологических находок Тибетской экспедиции. Я очень доволен: один снимок лучше другого, а их всех девять: два моих портрета (в полушубке) и за столом, с находками; снимок с ажурной этнографической коробочки из слоновой кости (Китай). Остальные снимки с археологических находок: сетка, мудрено сплетенная, женские косы в футлярах, кусочек ковра и несколько снимков исключительно бронзовых предметов, не поддающихся определению, для какой цели они служили. Кусочек ковра со сценой «драка мифических зверей, животных» вышел замечательно удачно, также и мой портрет у столика с археологическими бронзовыми находками. Бывают минуты приятные, как эта, когда я смотрю на снимочки с находок моей экспедиции и моя душа -- душа номада -- ликует. Ведь скоро от меня отберут мое сокровище, увезут его в музей, потом на выставку в Географическое общество, потом вновь, навсегда, в музей, и я останусь лишь в обнимку со снимками.

Как похожи периоды возвращения из экспедиций: живо встают образы снимков с хара-хотоских объектов, постоянные посещения репортеров и проч. Теперь, после приезда из Монголии, после привоза коллекций и проч., опять снимки, опять зашевелились фотографы, забегали репортеры; мне весело, приятно, и я улыбаюсь. Чего же больше. Но как будут довольны мои большие и малые мальчики, как почувствует себя хорошо-хорошо моя единственная, моя родная Пшевочка.

Вечер я прекрасно провел с моими друзьями -- Александрой Федоровной Бедняковой, и Марией Яковлевной Басковой в доме последней, в ее очень симпатичном уголке -- гостиной, обставленной предметами искусства. Более всего прочего мне понравилась акварель, длинная, с красочным золотистым закатом, разлитым по всему краю неба, выше горизонта. Эта акварель живо перенесла меня в мою любимую Асканию-Нова, в столовую и гостиные, где на стенах висела и постоянно подолгу привлекала мое внимание именно серия таких красочных пейзажей, принадлежавших талантливой кисти одного и того же художника.

Семья Марии Яковлевны была радушна, мила и располагала к непринужденности, в особенности сама очаровательная хозяйка, выдающаяся русская женщина, в обществе которой я люблю бывать. Конечно, вечер был еще более привлекателен присутствием нашего лучшего друга (и в то же время друга хозяйки), милой Александры Федоровны, которая родственна по духу моему Пшевику! С Александрой Федоровной я пришел к Марии Яковлевне, с нею мы и ушли домой. Погода была приятная, мягкая, температура, вероятно, была около нуля. Улицы сравнительно оживлены, залиты светом электрических фонарей. Мне не хотелось скоро расставаться, но позднее время -- без 10 минут час ночи -- заставило прыгнуть в последний трам.

Дома, у себя на столе, в кабинете я нашел телеграмму за подписью Горбунова.

«Правительством назначена комиссия для рассмотрения отчетов Монгольской экспедиции и дальнейших планов ее работ. Комиссии поручено заслушать отчет о работе экспедиции и рассмотреть план дальнейших ее работ, выяснить все организационные вопросы, рассмотреть финансовый отчет и решить вопрос о распределении коллекций. Подробности письмом НР 82/6. Управделами СНК СССР Горбунов».

Для меня ясно, что эта телеграмма в сущности ответ, заключение на мой последний отчет Горбунову (Главнауке, Академии наук, Географическому обществу). Но все это могло быть рассмотрено и разобрано менее официально, при большем внимании и привлечении к делу членов Совета не Академии наук, а Русского географического общества. Теперь же, когда вопрос был так горячо поднят об археологических находках Тибетской экспедиции, в связи с решением Совета членов РГО о передаче их в Русский (этнографический) музей, конечно, в состав комиссии, назначенной правительством, могут войти, влиться члены, на которых единолично сделает указание Непременный секретарь Академии наук. Письмо именно и укажет, кто входит в состав комиссии. Сергей Федорович сильно позаботился о привлечении в комиссию таких лиц, которые большинством голосов могли бы решить вопрос, главным образом, конечно, об участи археологических коллекций и непременном включении в состав экспедиции для дальнейших работ (в особенности если правительство прибавит средств) кого-либо из специалистов, считаясь не с мнением Совета РГО, а с мнением Академии наук.

11/I, Q. Едва я окончил мысль по поводу телеграммы Горбунова, едва попрощался с отъезжавшей в Детское Село моей дочкой Олечкой, как повалила ко мне публика, самая разносторонняя. И благотворительная дама (бывшая княгиня) Чавчавадзе-Ахматова, и Калинин, и фотографы с аппаратами, и родственники спутников, и вновь фотограф для снимков с археологических находок и т.д. Все это очень интересно, но эти люди мешают заниматься, а вот и мой секретарь Александра Федоровна и вслед за ней и генерал Артамонов -- путешественник по Кавказу, Закаспийской области, но более всего прославившийся по Абиссинии и Нилу, который переплывал эту реку, кишащую крокодилами. Артамонов был в сопровождении своей милой дочери Мери.

Потом заходила Леля Водолаго, землячка из Гришнева, потом Рогалев и Зинаида Михайловна. Прекрасное впечатление оставили Артамоновы, ведь он был молодым современником моего незабвенного учителя Н. М. Пржевальского.

Моя Олечка доехала в Царское Село отлично и встречена с распростертыми объятиями.

Сегодня надо подумать о письме моей родной Пшевочке, написать ей, а потом надо завтра поговорить по телефону с Теплоуховым и Комаровым. Пшевочке будет приятно знать о нашем уголке в новгородских лесах, о речках и болотах с клюквой и брусникой. Как милы и желанны теперь для нас эти хорошие люди, среди которых есть и такие, какие никогда не видели в глаза железной дороги или машины, как они наивно говорят.

Теперь я с нетерпением буду ожидать присылки Кремлем письма с подробностями.

Вечер я целиком провел у соседей Алашеевых: Лара и ее учительница занимали гостей пением. Первая отлично исполняла номера, с душой, придающей выразительность, в особенности «Цыганка»; вторая брала мастерством, техникой (хорошо исполнила «Риголетто»).

12/I, R. Еще с вечера и ночи настала оттепель, потекла вода, особенно обильно с крыш.

Утро темное, с туманом, скрывающим все вокруг. Невольно себя чувствуешь скверно; погода стоит гнилая -- осенняя петроградская, какой я не в силах переносить, в особенности после сухой, залитой солнцем атмосферы Монголии.

Интересно, приехали из отпуска те зоологи, с которыми мне еще не удалось встретиться? Мне очень интересно пообщаться с Виноградовым, Царевским, Кузнецовым и его единомышленниками.

Сегодня день проходит уныло, сонливо, однообразно. Только художник-фотограф заходил ко мне и зарисовал разрезы курганов, их погребения, погребальные камеры. Он же смотрел ткани и восхищался их высоким качеством и еще пуще того изображениями человека и животных.

Погода из рук вон плоха, все сыро, мокро, прюкло, как говорит моя Пшевочка.

Ребят нет дома, и тоска, скука дает о себе знать. Нет сил сидеть дома, не с кем перемолвиться. Поэтому появление поздним вечером Володи из Университета вносит своего рода оживление. По его словам, нынче, тотчас после каникул, собралось немало студентов. Даже служители отметили, что не ожидали со стороны молодых такой аккуратности. Мой Володя на геологическом отделении. Это я приветствую. Надо с ним поговорить. Как студент-геолог, он смог легче получить себе отделение для химических анализов! Иначе приходится очень долго ждать очередности. Конечно, химики получают первыми, за ними следуют геологи и уж потом только естественники вообще.

Я никуда не ходил, просидел весь день дома, погода сырая, мокрая.

13/I, U. Туман, сырость, мерзость. После монгольской сухости и прозрачности, после всегдашнего, почти ежедневного солнышка, страшно оживляющего природу, человека, здесь, в Петрограде, очень и очень тяжело! На физическое состояние ложится печать духовного утомления, пассивности, даже уныния. Бывало, в Урге поднимешь взор к окну и видишь чистое бледно-голубое небо, солнце и красивую гору Богдо-ула, смотришь -- не насмотришься на этот алтарь природы!

Одну весточку из далекой Монголии я получил, буду надеяться скоро получить еще.

Сегодня, в постели, пришла хорошая мысль: снять фотографию с моих старинных китайских ваз, выставить их вместе с нынешней этнографией в отделе археологических находок. А сегодня -- посмотреть что-либо для снимков из буддийских статуэток.

Так изо дня в день проходит время в занятиях, подобных таковым в Монголии, а время, «математическое время», идет своим законным путем, не останавливаясь!

Как и ожидал, пришел к обеду А. А. Достоевский. Он много говорил о безработных вообще и в частности про себя, что второй год живет без службы, продает имущество, даже такие вещи, которые следовало бы поберечь как память.

Мне не удалось побывать в Обществе, где меня ожидали Шокальский и Теплоухов. Не дождавшись, они прислали мне пакет с письмами из Москвы и от себя.

Дом Ученых, или КУБУ, очень мило выразил готовность меня принять во всякое время и только заблаговременно известить или письмом, или телеграммой.

А вот и «подробности письмом» (от Н. П. Горбунова), привезенные С. Ф. Ольденбургом.

«Протокол СНК СССР № 82.

Постановление Совета Народных Комиссаров Союза ССР об образовании комиссии для рассмотрения отчетов и планов Монгольской экспедиции П. К. Козлова

Совет Народных Комиссаров Союза ССР постановляет:

Для заслушивания отчетов о работах Монгольской экспедиции П. К. Козлова и для рассмотрения планов дальнейших работ этой экспедиции и связанных с этим организационных вопросов образовать комиссию под председательством Управделами СНК СССР Н. П. Горбунова, в составе: академика С. Ф. Ольденбурга, академика А. Е. Ферсмана, представителей Географического общества, по выбору этого Общества, академика В. Л. Комарова, директора Зоологического музея А. А. Бялыницкого-Бирули, геологов А. А. Борисяка и И. П. Рачковского, члена Ученого комитета Монголии Б. Я. Владимирцова, полпреда СССР в Монголии А. Н. Васильева, двух представителей Наркоминдела и одного представителя Наркомпроса.

Председатель СНК Союза ССР Рыков, Управделами Н. Горбунов. Секретарь Фотиева. 8.0I.1925 г. Москва, Кремль. 10.01.1925.

Петру Кузьмичу Козлову, академику С. Ф. Ольденбургу, А. Е. Ферсману, В. Л. Комарову, геологу А. А. Борисяку, И. П. Рачковскому, директору Зоологического музея А. А. Бялыницкому-Бируле, члену Ученого комитета Монголии Б. Я. Владимирцову, Русскому географическому обществу.

Препровождая при сем постановление СНК СССР об образовании комиссии для рассмотрения отчетов и плана работ Монгольской экспедиции П. К. Козлова, уведомляю, что первое заседание комиссии назначается на 31 января с. г. в г. Ленинграде в 2 часа дня в малом конференц-зале Академии наук.

Повестка дня намечена следующая:

1) Общий доклад П. К. Козлова о работах экспедиции и о достигнутых результатах. 2) Доклад Н. В. Павлова о ботанических работах экспедиции. 3) Доклад профессора В. И. Крыжановского о минералогических работах экспедиции в районе Урги. 4) Доклад Б. Б. Полынова о почвенных изысканиях в районе Урги. 5) Доклад профессора С. А. Теплоухова и со-доклад Г. О. Боровко о результатах археологических раскопок в районе Урги. 6) Предположения П. К. Козлова о дальнейших работах экспедиции.

Управделами, председатель комиссии Н. Горбунов».

Вот в какую вышеописанную форму вылились «подробности письмом». В общем, я удовлетворен, за исключением одного горестного эпизода -- оскорбления председателя РГО и самого Общества.

Только бы дали возможность устроить выставку коллекций, археологических преимущественно, с включением этнографии Монголии и Китая, прочесть доклад публичный в РГО, и экспедиция имела бы возможность свободно и продуктивно работать в будущем.

Ю. М. Шокальский личным письмом приглашает меня прибыть на общее собрание, 14/I.

14/I, S. Погода из рук вон плохая: мокрая, темная, туманная, брр!

Я говорю только по телефону. Какое громадное культурное удобство! Говорю с С. Ф. Ольденбургом, который стоит твердо на мнении передачи археологических коллекций в Эрмитаж, исходя из того предположения, что в Эрмитаже уже имеются тождественные собрания и вообще имеются богатые археологические ценности по Восточной Сибири и что он советует мне с целью ознакомления с содержанием отдела археологии побывать в Эрмитаже. Сергей Федорович говорит, что будет устроена выставка в РГО: «Вы там, в этом Обществе, прочтете публичную лекцию».

Потом я поговорил с Боровко, с которым и условился на завтра на свидание в Эрмитаже.

В заключение мне приятно было побеседовать с Бялыницким-Бирулей. Последний сразу ответил, что по получении им уведомления от Кремля он уже распорядился на этот счет по отношению своих сотоварищей: предложил в отделах сделать учет полученному, а заведующим отделами специалистов поставил в известность об изготовлении ими критических научных отзывов по доставленным в их кабинеты коллекциям Тибетской экспедиции П. К. Козлова.

Вечером, в 8 часов, я был на заседании Географического общества, где моряк Н. Н. Матусевич сделал доклад о «Сооружении Полярной геофизической обсерватории на Новой Земле и Маточкином Шаре». На этом заседании председатель РГО Ю. М. Шокальский приветствовал мое временное возвращение из путешествия, богатого по своим научным результатам, в особенности в области археологии.

Тут же, в Обществе, я составил схему, набросок моего доклада 29/I, в четверг, приурочиваемого ко времени открытия выставки (археологических находок и этнографических коллекций, Китай -- бронза).

Поздним вечером я на 13-м и на 12-м трамах докатил до дома, где, по обыкновению, еще долгое время говорил с Володей, который сегодня был (помимо Университета) еще в Академии наук на вечернем заседании ботаников (ботанических лекциях).

15/I, V. Опять, как и прежде, тает, t воздуха 1.5°R, на улицах лужи воды, иногда падает снег мокрый, тогда с труб поливает, что называется, во всю ивановскую. Скверно очень: похоже на весну -- конец марта или начало апреля. Вода в Неве открыта и так высока, что, вероятно, скоро загремит пушка, к тому идет. Вот так и январь, maximum холода и обилие снега! Сырость, а с нею мерзкое настроение.

В начале 10-го часа я уже выехал в Академию наук, к Сергею Федоровичу. Вагоны трамов полны народа, я к этому не привык, ибо обыкновенно выезжаю из дома значительно позднее, когда народа меньше.

У Сергея Федоровича сидел Штернберг, и мы втроем беседовали, рассматривая снимки с фарфора моей экспедиции. Штернберг интересовался очень всякого рода предметами из волос, относя их преимущественно к предметам культа. Не меньше того его занимали изделия из дерева, лака и т.д. Я просидел у Сергея Федоровича около часа.

Молас сообщил мне, что Владимир Ильич Крыжановский меня просит хотя бы на одну минуту, а если в запасе будет пять минут, то я смогу обозреть его геолого-минералогическое собрание в Монголии, в Урге, ее окрестностях, главным образом к востоку, в бассейне Толы. Я зашел, осмотрел и получил полное удовлетворение не только от количества, но и от внутреннего научного содержания. Топазы отличные и выставлены художественно, материал большой, разносторонний, ценный. Владимир Ильич, зная, что РГО устраивает выставку коллекций Тибетской экспедиции, предлагал свои услуги по его специальности. Но выставка предполагается исключительно археологическая, с незначительным включением материалов по этнографии (из Китая, в отделе старой темной бронзы).

Потом я отправился в Эрмитаж, где Боровко показал мне собрание из Сибири археологических находок исключительно из золота и всё звери, звери и звери, изображение человека незначительное. Крылья, рога, веточки и проч. на животных в значительной мере напоминают таковые в изображениях на ковре находок Тибетской экспедиции из Ноин-ула. Очень ценно замечание Боровко, что на тканях изображения животных, однотипных с золотыми изображениями так называемого Петровского времени, отмечается впервые лишь благодаря находкам П. К. Козлова. Боровко еще раз подчеркивал важность находок «греческого искусства».

Мне нелегко было путешествовать, так как у меня желудок не в порядке, и по возвращении к себе домой я вынужден был принять Oleum ricini. У нас сидели madame Тихонова Кл. Фед. со своим молодым красивым братом. Визит, кажется, предназначался исключительно для встречи с Олечкой. Кроме того, приехала Маня Калинина, а уже вечерком меня обрадовала своим прибытием милая Александра Федоровна.

Совсем уже вечером, после известного воздействия Oleum ricini, я поехал к Артамоновым и барону Остен-Сакен. Та и другая семьи живут вместе. Я провел живо и интересно в кругу довольно близких мне людей. Они не были уверены в моем посещении, так как шел дождь вперемешку с мокрым снегом, дул западный ветер и периодически стреляла пушка. Среди беспросветной ночной тьмы выстрелы казались не особенно приятными. Я невольно вспомнил Ольденбургов. Они, наверно, беспокоились на протяжении всей ночи.

Прощание с Артамоновыми и Остен-Сакен было трогательное. Я обещал Леониду Константиновичу поговорить с представителями РГО относительно его рукописи «Путешествие в Африке». Но особенно мила, мила и занимательна была хорошая, воспитанная Мария, я всегда в восторге от ее изысканности и благородства.

16/I, T. Мы с Володей проснулись от утренних выстрелов пушки: вода все еще прибывала в Неве, дул ветер, который вскоре разогнал все облака и очистил наконец небо.

Какое радостное чувство овладевает мною при блеске дневного светила, при блеске теплого яркого солнца. Оно все еще низко над горизонтом, и высокие коридоры зданий, называемых улицами, скрывают самое солнце, но и то отрадно, радостно при виде безоблачного серого неба. Барометр энергично пошел вверх, но температура воздуха продолжает оставаться выше нуля на 3°C!

Утрецом пришло письмо, второе по счету, из Монголии от моей милой Пшевочки. Она -- одна, сильно тоскует и всеми силами хочет заполнить пустоту времени. Главное, Гусев не в состоянии развлечь ее, и она жалуется на малое количество получаемых ею писем. Что касается до меня, то я пишу не мало и не редко. Мне кажется, что теперь она получает чаще и от меня, и от своих друзей, вроде Александры Федоровны, Марии и т.д. Надо склонить к хорошему письму и Мелеранскую О. А., у которой мы завтра будем.

Были у меня германский консул и Боровко. Первый любовался и, главным образом, интересовался находками: и бронзой, и золотом, и тканями. Между прочим, он вручил мне очень интересное письмо от Фильхнера с уведомлением о выходе в свет моего труда «Монголия и Амдо» на немецком языке.

Вскоре затем я отправил все археологические сокровища в Русский музей для приготовления их к выставке в одном из залов Русского географического общества. Немного спустя я и сам отправился в Русский музей, где совместно с Теплоуховым сидел в кабинете директора и вел с С. И. Руденко разговор. Сергей Иванович прежде всего указал мне на все коллекционные ящики, только что доставленные сюда от меня со строгим наказом сдать только в кабинет директора.

Как представитель музея, С. И. Руденко высказал много лестного и приятного и по поводу Русского географического общества, и по адресу меня лично, стоящих в близком отношении с музеем. «Русский музей, -- говорит Сергей Иванович, -- тронут вниманием и благодарит за новый дар РГО», в частности за мой археологический дар, и, конечно, приложит все старания к тому, чтобы приготовить археологические находки к выставке и устроить самую выставку (в РГО), что музею будут и приятны, и желательны мои посещения и мои наблюдения и указания при подготовке коллекций к выставке.

Из Русского музея я направился к А. П. Семенову-Тян-Шанскому обедать и очень мило провел с ним весь вечер. Много толковали и о Монголии, и о жизни в Петрограде, много беседовали о изящной литературе, о Пушкине увлеченно и т.д. Андрей Петрович мило толковал о произведениях (лирических) моего Пшевика, много читал нам или цитировал Пушкина, Яковлева, А.Д.С.Т.Ш., молодого модного поэта современного, я бы сказал оригинального: «стук, бряк, бац...» -- что-то в этом роде; наконец, читал последние свои произведения, которые, и некоторые из яковлевских, очень воодушевили меня, подняли мое настроение, заставили лишний раз вспомнить мою далекую Пшевочку и т.д.

К полуночи я возвратился домой, где с Володей успел немного перемолвиться прежде, нежели бухнул в постель.

Погода продолжает упорно держаться ненормальной, с t выше нуля, ветрами, сыростью и т.д. Уровень Невы выше ординара. С вечера немного подстывало, но к половине ночи вновь тепло.

17/I, W. Небо светлее, видны полоски или клочки голубого неба, суше, на душе легче.

Все еще нахожусь под приятным впечатлением вечера у Андрея Петровича (Семенова-Тян-Шанского), все еще в моих ушах и в сердце отдаются лучшие цитаты Андрея Петровича из Пушкина (по поводу Елены Раевской), Яковлева, нового современного поэта и чтение произведений своего поэтического творчества.

Сегодня нужно обязательно написать Пшевочке, Тихомировым и предупредить Штернберга.

Порадовал меня Воробьев (фотограф) тем, что его снимок «стол с археологией» вышел удачно!

Письменные задания я все выполнил, вот только придумал новое -- телеграфировать Пшевочке приблизительно так: «29 читаю мой доклад Обществу, одновременно устраивается выставка археологии. 31 заседание Комиссии под председательством Коли в Академии. Когда высланы коллекции? Откликнись!» Это надо сделать примерно не позже вторника. Итак, minimum 20 слов. Ничего не попишешь, зато сколько осведомленности!

Сегодня никуда не выходил, за исключением того, чтобы опустить письма (2 закрытых и 1 открытку).

Днем была довольно хорошая погода, с ясным, голубым небом и открытыми далями, к вечеру набежали с ЗСЗ тучи, закрыли небо, а затем вскоре пошел дождь: нечего сказать -- погода!

Володя возвратился из Университета ранее обыкновенного и говорил, что уровень Невы выше нормального, но склонен к падению. Сегодня мой сын хорошо решил задание по химии!

Сейчас жду Шурочку и Марусю, чтобы посидеть с моими друзьями на диване, прежде нежели всем вместе отправиться к О. А. Мелеранской на чашку чая (часов около 8½).

Вечер у О. А. Мелеранской был на редкость прекрасный. Даже по дороге к этой милой, симпатичной женщине, через двор наш и по всей лестнице, на 5-й этаж, мы шли и резвились по-юношески, в особенности вдохновленная Шурочка. От начала (10 часов) до конца (1 час ночи) нам всем было приятно-весело. Хозяйка много позаботилась о том, чтобы вечер вышел как следует. Меня тронула русская гостеприимность Ольги Алекс., ее внимание -- приготовить ужин по вкусу «азиатского гостя», даже с рюмкой старой мадеры! Вот странность какая: я никогда ничего не пил до 35-40 лет и только с сединой начал понемногу пробовать. Мне нравилось более и более, теперь я могу за ужином выпить рюмочки две-три с удовольствием, но только хорошего вина!

У Ольги Алекс. очень уютно, чисто, чувствуется порядочность человека! Но главное, она действительно любит мою Пшевочку. «Таких людей, как ваша Пшевочка, я не знаю больше, -- говорит Ольга Алекс. мне. -- Я люблю ее больше всех людей на свете!» Долго мы засиделись. У Ольги Алекс. прекрасные акварели цветов кисти ее сестры. Ольге Алекс. я еще не подарил ни одной книги, это надо сделать, она трижды достойна этого, недаром ее любит крепко моя «исключительная» избранница, моя Пшевочка.

Мои спутницы дурили за столом, дурил и я. Они положили мне в карманы услад, и это было назавтра очень кстати. Спал я прекрасно до 9 часов утра, не просыпаясь!

18/I, Q. Утро ясное, тихое: на небе ни одного облачка, барометр поднялся высоко! Пожалуй, будет перелом на зимнее, но этого все-таки нет и нет! Тем не менее небо ясное, воздух прозрачен, дали глубокие.

Я получил письмо от Пшевочки с приложением донесения от Кондратьева и письма от «Рабочей газеты» и редактора журнала «Хочу все знать» с просьбой написать статью для последнего о современной Монголии, с фотографиями. Я ответил на это письмо. Потом поехал с визитом к Макшееву и профессору А. М. Соколову. В обоих случаях неудачно: первого, разбитого параличом старика, оберегают и к нему никого не пускают, второго -- второй раз не могу найти вследствие небрежности курьера, передавшего по телефону неправильный адрес! Как это неприятно вообще, когда с бумажкою в руках ищешь кого-нибудь и не находишь. Будучи неприятно настроен, я возвращался домой ранее, чем следовало. Я обещал вернуться домой только к 12, к ванне и затем к спанью, так как после визитов предполагал провести вечер у нашего общего друга Александры Федоровны. Однако мне не хотелось ехать домой, и я, несмотря на ранний-ранний час (вместо 8 только 5¾), все же зашел к Александре Федоровне и был рад, застав ее дома. Тут я провел время, как всегда, самым лучшим образом. Много говорили о Пшевочке.

По возвращении к себе домой Володя мне передал, что меня навещали мои смолянки.

19/I, R. Сумрачно, мокро, течет, t воздуха 3.0°R. Туман, дали скрыты, горизонт короткий. Тем не менее к полудню небо очистилось от облаков, стало светло, приятно, запад зардел пурпуром. И народа на Невском было очень немного -- чувствуется по народу, что это не столица. Да и на тротуарах нет той сплошной массы, какая бывала прежде.

Я отдал Олины часы «Буре», сказали: «8 руб., через 10 дней!». Потом я пошел в Русский музей. Встречаюсь с Миллером: «Петр Кузьмич, вы привезли новость: ковер невиданный, это первое явление. Теплоухов показывал мне его минусинские находки, в числе прочего -- иглу из кости мамонта (палеолит), горшки и проч., все это очень и очень интересно!».

Затем мы пошли в кабинет, где исключительно археология. Ковер уже разложен на столе, «Всадники» также, но зато верх ящика, ткани переворошены так, что сердцу было больно. Я дал понять Теплоухову, что так не полагается поступать, оттого у них возможны случаи битья и вообще порчи археологических находок во время их доставки в музей и в музее, пока не определится место, где они водворятся окончательно.

От времени до времени буду навещать музей и смотреть приготовление коллекций к выставке. Обещают также изготовление и увеличение некоторых фотографических снимков «видов раскопок», или, точнее, «общих видов, где сосредоточены могильные поля», и несколько диапозитивов к моей лекции. Словом, все понемногу приготовляется.

Очень хотел повидать или поговорить с Ионовым, но он еще отсутствует, в Москве.

Погода весенняя, дует ветер с визгом, снега нет, вместо него -- ледяная поверхность скользкая, вода. Черт знает что! Ужели нынче в районе Петрограда не будет зимы? Ужели и вправду, как я высказался, что причиною такому явлению -- близость Марса? Морозов то же думает, здорово!

Вечер, с 9 до 11¼ часа, я провел с удовольствием и интересом у Н. М. Элиаш, где собралась исключительно учащаяся молодежь -- слушатели Географического института. Среди них я встретил двух семиреченцев, а одну студентку даже из самого города Пржевальска. Она меня хорошо помнит по моему последнему в нем пребыванию с целью возложения венков на могилу моего учителя. Более она помнит «мою красивую речь», которой способствовала общая картина и со стороны залитой солнцем долины, окаймленной снеговыми цепями гор, и со стороны массы различного народа, собравшегося отдать должное светлой памяти Н. М. Пржевальского. Вспомнился вечер в собрании, моя лекция, обед, закончившийся избранием меня тогда в почетные граждане Пржевальска, потом танцы до глубокой ночи. Присутствовали и киргизы, называвшие Николая Михайловича богатырем. Да, огромная долина с голубым Иссык-кулем, красиво отражающем в себе, в своем зеркальном лоне снеговые вершины гор «Небесного хребта», могучие, царственные пернатые, высоко-высоко пролетающие в прозрачном воздухе, бесконечные горные дали и дивные красочные закаты, или еще величественнее: лунные ночи, когда белые цепи гор и поверхность огромного озера серебрятся и переливаются и искрятся -- волнуют все существо ваше.

На вечере у Надежды Михайловны с особой симпатией и в некоторых случаях с любовью произносилось имя моей Пшевочки. Она духовно с нами присутствовала (я даже возил с собою (в портфеле) ее светлый, изящный образ -- дорогой мне образ юного моего друга).

Мне сопутствовала все время наша милая Александра Федоровна, проводившая меня до дома. Прекрасный, глубокий человек, это чистое существо, и я люблю его всей моей пылкой душой, люблю так, как всегда хотела, чтобы я полюбил Александру Федоровну, моя Пшевочка.

20/I, U. С вечера подморозило, разъяснело, дул крепкий ветер с СЗ, и чувствовалось: холодно. Утро такое же: совершенно ясное, прозрачное с морозцем в -1.5°R, с ветром, пронизывающим надлежащим образом. Мне предстоит несколько строк написать Пшевочке, поговорить по телефону и съездить в музей (Зоологический) и Географическое общество. Не знаю, как все устроится? Сегодня, между прочим, получен географический журнал за январь -- очередная книжка английского Географического общества со статьей в честь Васко-да-Гамы и его портретом.

В Зоологическом музее интересно беседовал с Бялыницким-Бирулей и Виноградовым, в особенности с последним, по вопросу о сборах Казакевича -- грызунах. Очень интересны: Euchoreutes naso, Cardiocranius и Allactaga. Мы говорили о желательности замены этих форм другими и т.д. Говорили о сборах Тибетской экспедиции, которые находятся еще в дороге к Петрограду.

Потом я долго сидел в орнитологическом отделе с Серебровским. Он еще выразительнее подчеркнул относительно совы гольцевой -- типа strix uralensis, что желательно добыть столько, сколько только возможно, потом Lanius (mollis), вероятно новый подвид; в высшей степени желательны дополнительные экземпляры его и кукши и даже сороки с Leucosticte giglioli.

Да, очень любопытны будут сборы все: и птиц, и млекопитающих, и гадов с пресмыкающимися.

После музея я был в Географическом обществе, виделся с близкими друзьями своими, говорил с ними. Комаров принес 1000 повесток-приглашений на мой доклад и археологическо-этнографическую выставку. Эти повестки мы уже начали раздавать, народа собирается порядочно!

Очень мило поступил Кристи: командировал инженера в здание Географического общества с целью исправить топку, чтобы в вечер моего доклада не мерзнуть ни лектору, ни слушателям.

Заходил путешественник по Африке Л. К. Артамонов с ходатайством о напечатании своих трудов, приносил рукописи, карты, фотографии. С Артамоновым мы ехали по домам.

Погода сухая, отличная, закат прозрачный, золотой, все стали бодрее, на улицах чище.

Когда можно будет ожидать телеграммы от моей Пшевочки? Может быть, придется телеграфировать и в Верхнеудинск Ербанову?

Вечер я провел дома в писании письма и чтении.

21/I, S. Утро серое, облачное, t воздуха -1.2°R, барометр стоит высоко.

Я собираюсь в Царское навестить мою больную дочь Олю. Ко всем невзгодам она имеет сухой плеврит, а потому лежит. Я не знаю, что с ней делать. При встрече с С. Ф. Ольденбургом надо будет спросить его совета, как начать хлопоты об устройстве ее в Крыму на месяц или иначе. Может быть, после Крыма возможно только остаться в Смоленской губернии, не севернее.

Утренняя почта принесла мне три письма, от О. Н. Кузнецовой, Павлова и Вишнякова. Вскоре затем я поехал в Царское Село навестить мою дочурку Олечку! Она лежала с плевритом. В Царском воздух отличный, опьяняющий! После обеда меня страшно кренила дрема, я лежал и пролежал мои золотые очки. Не знаю, кто догадается доставить их по принадлежности -- Виктор или Надежда Степановна? Там познакомился с отдыхающими, случайно был и доктор (его посещения в S и Q).

Возвратившись домой, я надеялся застать у нас Александру Федоровну или по крайней мере видеть ее у меня несколько позднее -- не тут-то было!

Получил телеграмму за подписью Гусева: «Коллекции отправлены 17, Елизавета Владимировна в Суцзуктэ». Пошел было в Смольный -- и тут неудача!

Странно, что мой Володя не вернулся к 4 часам дня, как обещал мне, а теперь 1/2 десятого! Если бы он был дома, то непременно командировал бы его куда-нибудь вроде Александры Федоровны, за ней! Сегодня мне очень скучно: что-то с Пшевочкой? Ведь она в Суцзуктэ? Вообще, как там поживают, что поделывают, как велика их добыча по зоологии: зверей и птиц?

Весь вечер я занимался дома, очень жаль, что не видел Фишер, жду как-нибудь Мери.

22/I, V. Иней, ясно, прозрачно, тихо! Настроение природы чисто весеннее. На университетском термометре, на солнце, Володя наблюдал 8.0° выше нуля (а в Москве 10°). Удивительное явление -- оно очень знаменательно! Лучший, исключительный показатель.

Сегодня у меня были с визитом: Г. А. Косяков (с ходатайством о принятии в число спутников моей экспедиции Баурмана -- техника), затем Элиаш и Фишер, а немного позже и три смоляночки с Н. В. Образцовой во главе. Фишер и Надежда Михайловна много интересовались моей Пшевочкой, им я читал выдержки из ее писем.

Потом я, наконец, навестил семью моего спутника Гусева и нашел ее в полном благополучии и порядочности. Гусева сама сняла большую квартиру, в которой сдает другим жильцам две комнаты, платою за которые покрывает всю квартиру.

Из посторонних у Гусевой были две очень милые женщины, ее сестры, одна из которых -- миловидная полька, другая же замужем за эстонцем, оэстонилась и обрусела в то же время. Я с удовольствием побеседовал с этими женщинами, родными моего спутника, который всеми силами старается принести экспедиции пользу.

Но особенно мне приятно было навестить моих старых культурных друзей, известных под общим именем Шведерских. Именно семья Шведерских мне так близка, что я вправе считать ее за своих родных. Все они сильно обрадовались, сплотились около меня, и мы тесным, дружеским кружком провели очень мило несколько часов. Милая Нина в Висбадене получила мое письмо, была очень тронута и прислала мне ладанку как символ тесного, дружеского, постоянного единения духовного со мною.

Лиля -- с хорошею дочкою, Тамарик мой -- с сынком-младенцем. Первая меня проводила до Невского в милой дружеской беседе обо всех и обо всем понемногу.

Я обещал поддерживать с ними мою прежнюю тесную связь. Они явятся на лекцию. Вечер закончил в компании с Александрой Федоровной у нашего общего друга Марии Яковлевны Басковой, в симпатичной семье которой я чувствую себя всегда прекрасно и непринужденно!

Ночь с густым туманом и сплошной облачностью; температура воздуха около нуля.

23/I, T. Утро также туманно, облачно, барометр тем не менее стоит страшно высоко!

Что-то падает в виде тонкой крупки, серо, темно, солнышка нет. Что-то я не получаю известий из Урги или вообще из Монголии. Моя Пшевочка сидит в Суцзуктэ.

С утра я отправился в Зоологический музей РАН, по дороге встретил Виноградова Б. С., с которым имел разговор по поводу грызунов Жамцарано. Борис Степанович справедливо надеется, что и другая часть оставшихся грызунов в Урге, на руках Казакевича, должна представлять интерес, что и их желательно также выписать в музей. Всегда человеку мало!

В музее, с Н. Я. Кузнецовым, я просмотрел весь сбор энтомологии, в частности чешуекрылых, и в общем остался в полном удовлетворении, как и в первый раз. Николай Яковлевич подчеркнул, что сбор дневных бабочек довольно полон -- около 75%, что среди него также есть много интересного, поучительного, что же касается до сбора ночниц, то в этом отношении желательно много дополнений -- сплошных ночных ловов (исследований стационарного характера). Среди этого сбора Тибетской экспедиции периодически, когда ловили всю ночь на фонарь, обнаруживались очень любопытные ночные бабочки; а в общем, в отделе самом главном -- пробел.

Кузнецов не мог сразу сказать, без предварительного исследования, о пятидесяти формах бабочек. Конечно, есть очень интересные, возможны новые виды или расы. За многих бабочек очень благодарил и исключительно почти за ночниц. Та из них -- серая, которая была на Баин-голе в одну облачную ночь так многочисленна в палатке, летела на свет, длинноножка -- представляет собою одну из любопытнейших. Несколько видов, нами представленных в большом количестве, здесь известны как большая редкость. В заключение мы друг друга благодарили, и Н. Я. Кузнецов обещал не только написать дополнительную инструкцию, но и сделать подбор с определением бабочек, в особенности «видных», для подарка Ученому комитету в Монголии. Я обещал его председателю Ц. Ж. Жамцарано.

Во время просмотра бабочек и раздачи повесток-билетов на мою лекцию мне вдруг заявили, что прибыло в музей две посылки с моими сборами из Урги. Я очень обрадовался, энергично пошел посмотреть, какие ящики именно, и узнал: один -- с птицами, другой -- со спиртовыми (два бидона) коллекциями. Первый ящик я с Серебровским быстро разобрали; во время этой разборки он часто выражал восхищение, в особенности по поводу Monedula (пестрой), дятла черного, хищников -- Gennaia и других, в совокупности четырех форм.

Общее число шкурок птиц -- 67, что со всеми ранее присланными составит около 400 экземпляров, или около 135-140 видов, короче, половину всего собранного орнитологического материала. Теперь я уже представляю себе, что могут сказать по поводу сборов птиц и mammalia зоологи: скажет хорошо Виноградов, скажет хорошо Серебровский. Самое высокое удовольствие путешественнику -- это прекрасный отзыв о его трудах в путешествии присяжных жрецов науки, кабинетных специалистов. Меня в дальнейшем очень интересует осмотр Виноградова и Царевского в их специальных сборах -- грызуны, летучие мыши, змеи, жабы и проч. Это надо постараться узнать сегодня же, в особенности подогнать Царевского.

После Зоологического музея, пользуясь отличным состоянием неба, я с А. П. Семеновым-Тян-Шанским прогулялся до Морской, восхищаясь красотою неба на западе. «Опал!» -- восклицает Андрей Петрович, когда мы были на горбу Дворцового моста. Такие картины вызывают воспоминания о поэтических образах современного поэта, автора «Тяжелой лиры» Владислава Ходасевича, произведшего на меня, в передаче Андрея Петровича, сильное впечатление. Так и слышатся его «однорядки».

Потом я достиг Русского музея, где восхищался разглаженными тканями, их промывкой предварительной, реставрацией ковра, лаковых чашечек и проч. Все это меня сильно бодрит и радостно настраивает!

24/I, W. Ясное, прозрачное утро, t воздуха -4.1°R, полное отсутствие снегового покрова. Ясность и свежесть всегда бодрят человека: чувствуешь себя крепче, сильнее духом.

Я вновь побывал в Русском музее, отдал 12 негативов для увеличения. Это все виды местности, характеризующие собою рельеф с могильниками, и местности, в которых изучалась растительная и животная жизнь Монголии.

С другими музеями и лицами я говорил по телефону. А. П. Баранников обещал помочь устройством отдела выставки «Этнография Китая» (бронза, преимущественно вазы, статуэтки и т.д.). Надо поговорить об этом с Теплоуховым в понедельник утром.

Был у «Буре», был в книжных магазинах, заходил в другие кое-какие магазины. Все дорого, за исключением изданий высшего порядка, вроде «Русских портретов», «Царской охоты» и т.п.

Наконец, удалось поймать по телефону А. М. Соколова и сразу свидеться с ним. Я у него обедал и просидел до вечера. Какой это сведущий^64, умный и в то же время милый господин, в полном смысле культурный. Под стать ему его жена, оба составляют одно красивое целое. Полагаю, что бывать у него -- удовольствие и, собственно, большой интерес для осведомленности! Там же я познакомился с француженкой, женщиной в горе, предлагавшей купить «Перде». Надо помнить и об этом!

^64 Высокая осведомленность А. М. Соколова подтвердила мой запас в этнографическом отношении, накопленный в Монголии, в Урге.

Вечер мой закончился в Смольном среди юной молодежи, где наряду с приятным отдыхом души получается некоторое оригинальное понятие о «смольнинской жизни».

Надежда Степановна уехала к нашей больной Олюше в Царское.

25/I, Q. Барометр стоит высоко, а между тем ночью, под утро, выпал снег, прикрывший поверхность земли и крыши белой пеленой.

Утренняя почта принесла мне денежный перевод в размере 21 рубля за мою последнюю статью в «Известиях».

На воздухе очень приятная погода, легко дышится; пожалуй, опять будет оттепель!

Около 1-2 часов дня у меня была девица Алла Влад. Свириденко, взявшая книгу «Монголия и Амдо» для Саши Вишнякова. В среду, 28/I, он может уже получить ее; то-то обрадуется. Милой девушке Свириденко за ее любезность я подарил мой «Тибет и Далай-лама» с автографом.

Сидел дома и занимался просмотром работы по юго-западному Кэнтэю профессора (геолога) Усова.

Потом навестил семью Михневич, Тихоновых и уютно, тепло провел вечер у нашей Александры Федоровны. Нас навестила Маня Калинина и, по обыкновению, с ночевкой. Она хотела дождаться фотографа.

26/I, R. Утро полуясное, немного свежее, t -2.5°R. Земная поверхность белая.

Получил очередное письмо от моего Пшевика и донесение от моего старшего спутника В. Гусева. Прочтешь -- мечтою вновь окунешься в родную, милую обстановку и опять ждешь с большим нетерпением новых известий!

Как водится, около 10 часов утра после ознакомления с содержанием писем принимаешься за писание дневника и разговоры, деловые конечно, по телефону.

Разговорами обыкновенно и намечается ваша дневная деятельность: выедешь и посетишь Русский музей, затем частенько Зоологический или к вечеру Географическое общество, настает темный с огнями вечер -- дневная деятельность прекращается.

Теперь мы все готовимся к выставке, а я, кроме того, и к докладу. Ежедневно, просыпаясь, я весь мысленно ухожу в доклад. Мне рисуется большая и малая залы нашего помещения Общества. В первой соберется публика для слушания лекции, во второй выставка коллекций привлечет взор и душу наблюдателей. Я вижу себя в празднично настроенной среде наших представителей Географического общества, представителей Академии наук, представителей самых различных учреждений и просто отдельных самостоятельных лиц.

Сегодня сверх ожидания набралось много дел. Прежде всего я заехал в Русский музей. Там шла работа по рассортировке и приготовлению археологических находок: материи после мытья гладятся, подшиваются, рубашка готова, шапка также. Материи складываются в папки, золото -- на отдельные лоточки. Все так бережно, аккуратно. Не нравится мне лишь манера самого Теплоухова, который, говоря с вами, перекладывает папки с места на место и перебирает материи в опрокинутом положении, отчего последние мнутся, и Сергей Александрович в досаде говорит: «Вот помял, надо проутюжить вновь», а ведь от нового глажения горячим утюгом ткани непременно портятся, сгорают! Отдал я сделать несколько диапозитивов (опять фотографу Русского музея А. А. Гречкину).

Потом я поехал в «Секцию научных работников», к Василию Семеновичу Никитину, который встретил меня так приветливо, дал анкетные листы для заполнения и предложил написать заявление о выдаче мне по четвертой категории соответствующего пособия.

Далее мне предстояло пехом прогуляться к Крыжановскому, к этому «бойкому человечку», как его все называют у нас в Урге, т.е. все те, с кем ему приходилось встречаться.

Он один говорил за всю академическую компанию, вытягивал экспедиционные средства и выпрашивал помощь по случаю того, что его где-то обворовали, и все через Горбунова, подлизываясь к последнему.

С приятным чувством я возвратился к себе домой и занялся своим делом. Ко времени чаепития пришла Александра Федоровна, а вскоре явился москвич-корреспондент от журнала «30 дней» с просьбой дать для страниц последнего статью и рисунки.

Статью я написал в два небольших присеста, в 6 страниц, под заглавием «Искусство в живописных горах Монголии» и приложил к ней 6 фотографий: меня с Эндрюсом и относящихся к археологическим раскопкам.

Спать лег в 1 час ночи; сплю, по обыкновению, хорошо, довольно крепко.

27/I, U. Утро ясное, хорошее; солнце пригревает каменные стены и вызывает капель. Утром дописываю обещанную статью. Урывками говорю по телефону, начинаю неизменно с С. А. Теплоухова, чтобы его застать непременно дома. Спросил я также С. М. Пергамент, та мне тотчас радостно доложила о приходе в Зоологический музей целых четырех посылок в ящиках. Прекрасно. Надо ехать, что я тотчас и делаю.

Погода чисто весенняя; на воздухе, в особенности на солнце, благодать!

Тороплюсь в музей, где и разбираем ящики: два с птицами, два с mammalia. Мне помогают Серебровский и Борис Карлович; Виноградов один возится со зверьками, их черепами, скелетами. К нам подходит интересующаяся публика. Птиц «прилетело» 133, что с прежними составит ровно 530 экземпляров, в количестве видов около 160(?), может быть больше!

Очень интересна глухарка петухоперая, добытая Иваном Дмитриевичем на месте гнездования Buteo. Также любопытны: малые ястреба, Emberiza, или Emberiz'ы вообще, белоспинный дятел, дятлы вообще и непременно полуночники. П. В. Серебровский просил пополнить коллекцию (если можно) всеми перечисленными интересными видами, равно никогда не упускать случая с малыми совами, хотя, откровенно говоря, мы и сами все это отлично знаем!

Вернулся домой, пообедал и вскоре покатил в Географическое общество, где нашел два письма-предложения об одном и том же из Лондона. Оказывается, и за границей поняли, что я был в Хара-хото, привез (будто бы в первый раз) такую огромную библиотеку и проч., проч. Просят фотографий и текста.

Изготовили мне диапозитивы к предстоящему докладу в ГО. Изготовительница диапозитивов все та же энергичная, умная старушка Шпаковская, работница Педагогического музея в Соляном городке. Она получила за диапозитивы только по 85 коп., тогда как все прочие мастера спрашивают не менее целого рубля и неаккуратны в сроке.

Белый зал в Географическом обществе приведен в порядок, в малом зале работают от Русского музея. Все подготавливается, словно в Географическом обществе большой праздник, да оно так и есть! Мы попробовали диапозитивы -- вполне удовлетворительны, только лукавит и портит все дело фонарь, его объектив, имеющий много «ржавчин», как говорит Никита.

Чудное впечатление от высокого зала -- светлого или белого, залитого массою света! Но мне все кажется, что в нашем парадном зале слабо развита акустика. Придется всею грудью напрягать легкие. 54 диапозитива на час! После лекции осмотр археологических коллекций и этнографии. Русский музей работает не покладая рук! Надо отдать ему полную справедливость.

28/I, S. Сегодня месяц, как я прибыл в Петроград! Как быстро промелькнуло время, и что-то за этот период минуло отрадное, интересное. Двинуты коллекции, и часть, около половины, уже получена музеем и в моем присутствии разобрана! Это очень важно, прежде всего для ознакомления, в каком виде приходят наши посылки, во-вторых, в общении со специалистами по поводу того, какие формы из маммалии и орнитологии наиболее интересны и чем и на какие из них обратить сугубое внимание и т.д. Желаю, чтобы в мое пребывание все коллекции пришли полностью в том же порядке, в каком они приходят теперь!

Погода продолжает стоять прекрасная, чисто весенняя: небо отрадное, живое, поднимает энергию, воздух чист и прозрачен. Едва поднимется солнышко, как уже согреваются стены и дают таяние льда и снега. Птицы щебечут по-весеннему.

Журнал «Хочу все знать» просит статей и фотографий о раскопках и о современной Монголии. Надо будет написать. Не надо забывать и Ученый комитет Монголии.

Наш Ю. М. Шокальский вчера не пришел: бедный, он ушибся на улице. Вот не вовремя! Комарова также не было. По слухам, С. Ф. Ольденбург сел в ... и предался (вы думаете созерцанию -- нет!) писанию отчета на торжественное Годовое заседание РАН, долженствующее теперь бывать 2 февраля. Вот так, заседания пойдут сплошным чередом: то в помещении Географического общества, то в помещении РАН

Послал Ербанову телеграмму: «Коллекции получаются, благодарю; порядок высылки прошу сохранить до последних ургинских ящиков включительно. Козлов».

Погода продолжает стоять дивная, весенняя: в тени прохладно, на солнце пригревает. Чаще, нежели прежде, продолжают обращаться к моим близким за билетами на лекцию; пожалуй, публики будет много!

В 5-6 часов я был на выставке, которая завтра должна быть готова. Тут работали все, во главе с С. И. Руденко. Более и озабоченнее других хлопотал Теплоухов с витринами, с расположением ценностей в них. Баранников взял на себя труд приготовить колонку-стол с бронзой Китая и небольшим количеством буддийских статуэток. Приготовлены также щиты для планов, фотографий и некоторых рисунков рубах и самих рубах или костюмов. Показаны будут и черепа, и другие кости, и керамика.

Вечером неожиданно появились: сначала корреспондентка от газеты «Правда», петроградская, а потом и Снигиревский, знакомый еще по Аскании-Нова, поговорили о заповеднике!

Ночь ясная, со слабым западным ветром, с оттенком весеннего запаха.

29/I, V. В 9-м часу утра небо покрылось слоистыми облаками, t воздуха -0.5°R.

В последние дни, по крайней мере на протяжении недели, еще лежа в постели, я думал о предстоящей моей лекции. Передо мной вставали картины природы, населения Монголии, как коренного монгольского, так и пришлого, главным образом русского. Ярко и выразительно вставали красивые горы Ноин-ула, их три ущелья, с тремя группами могильных полей, или курганов. Вспоминались наши общие поездки с А. Н. Васильевым на археологические раскопки, в школы, в охотничий уголок Сугу-нур и проч.

Сегодня рано окончательно сформировался план моей лекции. Я прошел в своем представлении все главные мысли, на которых придется остановиться, отметил себе самое главное -- вступительное слово, начало, и сразу успокоился.

«Собираясь в путешествие, всякий исследователь прежде всего берет в руки карту или даже несколько таковых и подбирает по библиографии литературу страны и т.д. Всматривается в расположение маршрутов, стараясь пойти новой, еще никем до него из европейцев не пройденной дорогой» и т.д. Днем побывал в Русском музее -- распределял надписи к увеличенным фотографиям. Затем пошел привести себя в порядок -- постричься и побриться -- и в таком виде предстал пред лицо директора Публичной библиотеки «дяди» Радлова.

Милый, симпатичный старик! Мне так приятно было его видеть и побеседовать немного о всякой всячине. Он, между прочим, очень интересовался политикой Китая, а в заключение пожелал скорейшего успешного окончания нашего путешествия и возвращения домой! Меня очень тронуло его отменно теплое отношение и уважение к моей Пшевочке.

Около 6 часов дня я получил наконец прекрасное радушное письмо из Стречно от наших деревенских простых искренних друзей. И Пшевику также будет приятно прочитать его.

Наконец, лекция. Приезжаю. Народ валит валом. Все переполнено: и задники большие зала -- белые двухсветные, и малые, и даже лестница. Мы кружком пробираемся через библиотеку и появляемся в белом зале с тыла. Чудно-хорошо!

Шокальский произносит приветственное слово. Я вхожу на кафедру. Начинаю. Надо заметить, что едва меня заметили идущим в зал, публика начала аплодировать -- чувство приятности и т.д. Глубокое внимание. Нарядный зал, нарядное собрание. Хоры полны, оттуда машут и т.д.! Необычайно торжественно. Читаю, показываю диапозитивы. Оканчиваю. Аплодисменты, долгие, долгие аплодисменты. Шокальский призывает к вниманию, обещает повторение лекции, вновь благодарит публика, и мы частями направляемся на выставку. Выставка прекрасная. Тут масса народа, главным образом знатоки. Кто чем интересуется. С. Ф. Ольденбург «Всадников» назвал жемчужиной, Орбели тает перед ковром, тканями и гобеленами -- эллинизмом, Л. Я. Штернберг ставит выше всего палочку для добывания огня (трением). Некоторых людей нельзя оттащить от фотографий. Владимирцов занят исканием письмен! Скольких лиц видел я старых и новых знакомых, никак не сможешь дать себе отчета. Жданова П. Н. сказала, что была бы помоложе влюбилась бы в Петра Кузьмича, который такой молодец (на 40 лет выглядит). Вот какие комплименты говорят мне! Там, с хоров, нежно и ласково машут и улыбаются и сбегают вниз ко мне, чтобы перемолвиться словечком. «Дядя» Э. Л. Радлов приплелся и внимательно слушал, сидя рядышком с Александрой Федоровной, в конце лекции он поцеловал меня. Ольденбург и Ферсман также были вместе с Карпинским и многими, многими другими. И все-таки многих-многих знакомых я не видел, а они, наверное, были. Сколько-сколько всяких разговоров и мыслей разнес народ по домам после моей лекции! Отклик, вероятно, будет передан и в Москву, и в другие города. Прекрасно. Но бедные мои спутники! Они не скоро, не скоро узнают и увидят меня. Они теперь волнуются, они ждут не дождутся, и т.д.

30/I, T. Утро серое, облачное. Я занимаюсь текущими делами.

Прибыли две очередные посылки из Верхнеудинска, и обе с млекопитающими. Надо заметить Андрею, как плохо он уложил черепа в огромный ящик, с пустотой, проложенной рогожами, в это помещение с легкостью можно было положить столько же еще.

Потом я отправился в Русское географическое общество, где нашел только Г. Н. Соколовского и Павлова, с которыми и побеседовал о текущем моменте, а затем с Соколовским направился в Географический институт на Годичный акт.

Тут было замечательно хорошо! Дочитывал отчет Григорьев, его сменил Советов, а потом блестяще прочитал опытный лектор Шокальский на тему: «Географ -- как исследователь природы». Юлий Михайлович читал вдохновенно, логично, умно и красиво!

В заключение как председатель сказал слово А. Е. Ферсман, по обыкновению превосходно, и очень мило приветствовал меня! Гром рукоплесканий огласил зал заседания. Я ответил на приветствие удачно! И вновь «юность чистая, красивая» ответила аплодисментами.

Вечер закончился, для меня по крайней мере, концертным отделением, поставленным весьма удачно, за которым я отправился домой! До трама меня провожали студентки, назвавшие меня счастливым из счастливых! Теперь этот милый эпитет я слышу ежедневно! Хочу, чтобы моя путеводная звездочка еще долго горела над моим жизненным горизонтом! Чтобы судьба устроила возможность подольше поработать на просторе Центральной Азии!

Ночь прошла спокойно, я спал отлично. Днем приходили всякого рода корреспонденты.

31/I, W. Та же погода, что и прежде; то же непонятное зимне-весеннее настроение. Я принимаю корреспондентов, получаю многочисленные письма, предложения написать статьи и проч., прочесть лекцию то там, то здесь.

В 2 часа дня началось заседание Правительственной комиссии в малом конференц-зале Российской академии наук.

Оно длилось до 6¼ часа. Все высказались. Результат отличный. Николай Петрович очень мило со мною встретился, отозвал в сторону, доверительно предложил экспедицию в Тибет?! Но я пока сказал: «Об этом всесторонне в Москве, а пока будем говорить о стационарных пунктах: Хара-хото -- Цайдам». А из Цайдама уже будем летать к Бурхан-будда и за этот величественный хребет. Будем исследовать природу наземную и внедренную! Будем искать древнюю историю человека! Будем производить метеорологическую кривую постоянных колебаний и т.д.

Между прочим, Николай Петрович сказал: «По отзыву Ольденбурга, Ваши коллекции в три раза стоят дороже затраченных средств на экспедицию!».

P.S. Идя на заседание в Академию наук, у ворот я встретил президента ее, А. П. Карпинского и на мой вопрос: «Куда же Вы, Александр Петрович, идете, пойдем за заседание!» -- он ответил: «Меня не пригласили!»

1/II, Q. Слоистые облака сплошною массою покрывают небо, падает снег, несомый южным ветром, t воздуха немного (1.5°R) выше нуля. Серо, темно, скверно. Вновь давно-давно не видно благодатного солнца, и, как прямой результат этого явления, у меня понемногу падает бодрость духа.

Смотришь в окно и видишь зимнюю вьюгу, а между тем настал уже февраль месяц.

Итак, на вчерашнем заседании не присутствовали Васильев и Крыжановский. Алексея Николаевича, наконец, заставили властно покинуть столицу и ее удобства и отправиться к месту службы в Монголии, в Ургу; у Владимира Ильича горе: его младший брат в дороге скончался.

А. Н. Васильев едет туда временно, с целью все дела передать новому полпреду, за которого Васильев ручается, что он будет продолжать проводить идеи старого полпреда. В 12 часов я отправился в Географическое общество, но по дороге зашел к милым Соколовым. А. М. лежит, его окружают банки (банки-грелки), он спокоен и с лицом, не выражающим никакого страдания. Милая Вера Венедиктовна меня заставила или, точнее, расположила не стесняться, я минуточку посидел и обещал во вторник прийти к ним обедать!

В Географическом обществе я уже застал Н. П. Горбунова в отделе выставки Монголо-Тибетской экспедиции. Она нарядна, жива, опрятна. Объяснения давал С. А. Теплоухов. Отдел ваз представил я. Обозрев все, Николай Петрович обратился ко мне, как к автору, и спросил: «Петр Кузьмич, а Вы какого мнения насчет определения Хара-хото, т.е. в Русский музей или Эрмитаж?». Я ответил, что стою целиком за Русский музей, преемственно! Да, вот и Юлий Михайлович также энергично отстаивает позицию Русского музея. Комаров также! Мне думается, что и сам Николай Петрович склонен разделить наше мнение, но говорит: «Почему же так сильно Сергей Федорович поддерживает Эрмитаж?»

После обозрения Ноин-ульской выставки, по предложению Руденко, мы поехали в Этнографический отдел Русского музея, где обозревали собрание Хара-хото. Между осмотром и я, и Шокальский, и Руденко успевали перемолвиться-переброситься словом. Затем Горбунов уехал, а я с Шокальским отправился в Художественный отдел Русского же музея, являющегося лучшим музеем (художественным) в России. Затем прогулялись с Шокальским до Морской и Невского, где расстались -- я ушел к Спиридону Козлову.

От нас, от Русского музея, Горбунов покатил к Ольденбургу для обозрения Минералогического музея, а затем и для посещения вместе с ним Эрмитажа, его Петровских коллекций, имеющих, по-видимому, близкую связь в изображениях животных, в особенности фантастических грифонов и проч., то, что я называл «крылатой рысью». Таким образом, выходит, что Николаю Петровичу показывает так называемая географическая группа одно, академическая же группа с Эрмитажем -- другое. Очень интересно, к какой группе примкнет Н. П. Горбунов? Руденко и Теплоухов спокойны: Сергей Иванович поднес Горбунову издания музея и заявил, что в следующей, очередной книге, так же изданной, будет вначале продолжение работ по Хара-хото, а потом и обработка ноин-ульских археологических находок.

Вечером ко мне заходила, ненадолго, наша преданная личность Александра Федоровна.

2/II, R. Серое, облачное утро, t примерно 0°. Я все время строчу статью для агентства Рейтер о раскопках моей Тибетской экспедиции. Выбираю в заключение фотографии, 5; думаю о торжественном заседании РАН. Ко мне мимоходом заходит Н. В. Павлов, которого снабжаю правом заказать диапозитивы для его специального доклада, а также даю записку к Ольденбургу на получение книги Насонова: «Бараны старого света».

Поставил точку в статье в Лондон и еду на заседание Российской академии наук. Приезжаю, меня сажают в первом ряду между Н. П. Горбуновым слева и дочерью Карпинского справа. Вблизи, во 2-м ряду, сидела представительная княгиня Голицына, имевшая справа американца.

Первым читал отчет за минувший год С. Ф. Ольденбург; он читал увлекательно и интересно! Вторым читал Омелянский, который усыпил многих, в особенности старичков, и очень надоел моему соседу слева, который поэтому много говорил со мною, дав мне возможность слышать из разных отраслей только интересное! «Много мне пришлось пережить из-за Вашей экспедиции, много пережили и Вы, ведь было так, что правительство решило вернуть Вашу экспедицию». В заключение Николай Петрович говорит: «Но я этого не сделал, я ее не вернул. Теперь конец венчает дело, спасибо Вам за успешное выполнение принятой на себя задачи».

Поздним временем, когда вышли все, я еще был в горячей беседе с Ольденбургом в присутствии Ферсмана и Орбели с Моласом. Вся эта компания доказала мне, что я был прав и тактично вел доклад и о предстоящем моем путешествии, и о видах на будущую стационарную исследовательскую работу экспедиций! Моя задача -- поступательное движение вперед со станциями детального исследования в Монгольском Алтае и Восточном Цайдаме! Потом говорили о том, чтобы ноин-ульские коллекции передать непременно не в Русский музей, а в Эрмитаж. Николай Петрович решил воздержаться. Он вынес впечатление, что между претендентами на коллекции, между государственными хранилищами нет согласованности!

А пока меня очень и очень просят в Эрмитаж для большего ознакомления с их коллекциями, которые так близко подходят к мотивам моих ноин-ульских археологических находок.

3/II, U. Серое, облачное утро, t ниже, на стеклах пар, по всей вероятности, сбудется предсказание физиков относительно падения температуры вообще. Довольно! И так переместился или, точнее, переместились полосы тепла и холода: в то время, как тепло на севере, на юге как раз холодно и снежно, нежные деревья погибли, на Кавказе необычайный снег, снежные заносы.

Вчера я отправил телеграммку в Монголию на имя моей родной Пшевочки: «Доклады прошли блестяще, выставка великолепна, шестого еду в Москву, даль открывается, целую, откликнись!» А вторую в Москву: «Седьмого приеду. Прошу приготовить уголок!»

Кокушка Барсов мило заехал ко мне, привез газеты и уведомил о времени, когда меня примет его сестра -- зубниха.

Утренняя почта принесла мне дорогую весточку от моего родного мальчика Пшевика, которая отлично описывает его житье-бытье и события в нашей Монголии. Ярко вижу и карточки-портреты меня с Эндрюсом, и новую чету Юдиных, и Галсана, рассматривающего герб на солнечном фоне, и Пшевика с револьвером в огороде, с собаками и т.д., и ужас Гусева, вернувшегося из китайского театра и узнавшего о подступе воров. Сегодня Пшевик узнает о великолепной выставке. Очередным письмом донес и Вася Гусев о делах и состоянии склада.

Выезжал в Русский музей, оттуда по телефону узнал, что на выставку прибыла публика, но ее не пускают, потому что еще не прибыло лицо (из Русского музея) для объяснения выставки.

Потом зашел в угловой магазин на Невском, где видел 4-ликую Тару; пожалуй, ее надо купить, так как эта статуэтка вообще очень редкая.

У «Буре» готовы часы -- взял. Публика этой часовой фирмы так и не слышала лекции.

Вновь купил себе калоши: мои новые сперли в главном, Невском, подъезде Академии наук.

В «Огоньке» помещен я с Эндрюсом и три изображения статуэток. Канальи -- надписи перепутали: Арьябало назван Тарой, и наоборот. Воробьев так и говорил.

Сегодня я обедал у моих друзей Соколовых и сторговал отличное бескурковое ружье 12-го калибра за 150 рублей (червонных) с плюсом, если доставят принадлежности. Обещал обедать в день лекции у них же в половине 5-го часа дня и затем, не спеша, отправиться на выставку. А главное, на лекцию! Ожидается больший порядок, конечно!

Вечером у меня были девочки: Шура, Мери, Таня Корнилова и смолянки Н. В. Образцова и Женя Константинова.

Володя вернулся из Географического общества довольно поздно: там читал Самойлович об экспедиции на Новую Землю. Диапозитивы и лента были отличные, живее прочего был представлен птичий базар (кайры).

«Красная газета», ее редакция, задержала моего Володю долго, прежде нежели Ольденбург выдал снимки, кстати сказать удачные. Имеется также и мой головной портрет!

4/II, S. И сегодня облачное, серое утро и t стоит выше нуля на 1°R. Небо сплошь свинцовое, земная поверхность едва запорошена снегом. Мои мысли, моя мечта частью в экспедиции с моим родным Пшевиком, частью уносятся в Хара-хото и низовье Эцзин-гола, частью -- далеко-далеко в Тибете: я вижу перед собою Бурхан-будда и чувствую плоскогорье Тибета во всей совокупности с верховьем и истоками, пока совершенно неведомыми истоками Голубой реки, или по-китайски Ян-цзы-цзяна.

Еду к зубнихе, очаровательной К. Н. Барсовой. Она внимательно смотрит и изучает мою «пустоту» во рту. Как я и предполагал, мне можно поставить два или три зуба впереди; это обстоятельство поможет мне в речи и во внешнем виде вообще, не будут падать крохи, как в дыру. Но непременно надо будет всегда помнить и строго помнить, чтобы не допускать того, что я легкомысленно допускал, а именно грызение костей и сухарей.

Попутно я заехал в Эрмитаж, где меня встретили Орбели и Боровко и вновь всячески доказывали мне, какое важное приращение коллекций будет именно для Эрмитажа, если последний получит «ваши ноин-ульские достижения» и т.д. Я ответил: «Господа, мне не надо убеждений -- их у меня достаточно, и я более чем склонен идти по одному и тому же пути с вами, но достигайте цели культурным способом. Я, как и Н. П. Горбунов, должен буду воздержаться от голосования, мне и так выпало много счастья и очарования по поводу превознесения коллекций на высоту!»

А если вспомнить Русский музей и мой заданный им вопрос: «А где же Докшит из Хара-хото?», то я невольно вижу страдание на лице у Алексея Петровича Баранникова. Сей последний имел мужество сказать: «Да, Петр Кузьмич, он пострадал... немного!» -- «А вы, Алексей Петрович, говорили мне что все спасено!»

Около 9 часов вечера ко мне приехала Лиля Шведерская и душевно поведала мне все свое горе. Оно велико: ее муж в тюрьме на десять лет, тем не менее по моей просьбе она сыграла нам несколько моих любимых вещиц и исполнила их бесподобно! Ее музыка переносит меня всегда в далекий, чудный край и создает самую лучшую мечту и грезу! Становишься более чутким и более лучшим, чтобы воспринять только прекрасное!

Володя возвратился из Университета поздно.

5/II, V. Утро полуясное, приятное, t при нуле.

Сегодня у меня лекция, а потом -- вечерний отдых с Лилиной дивной музыкой. Скоро отправлюсь в город приобрести билет, потом зайду навести красоту, потом все устрою по телефону. Сегодня Володя придет рано, чтобы помочь мне в подготовительных работах и по предмету предстоящей лекции, и по подготовке к поездке в Москву.

Сейчас получил приятное известие о выдаче назначенного мне по IV разряду (категории) денежного обеспечения начиная с января месяца текущего 1925 года.

Морозит! Я купил билет до Москвы, жаль, что мешают собираться спокойно в дорогу. Выглянуло солнышко, видимо, приближается зима, еще и еще морозит! Погода устанавливается: барометр пошел вверх, t -- вниз. Идет запоздалая зима! А солнце, верное закону, все подвигается к северу и по мере продвижения поднимается все выше и выше! А что у нас теперь в Монголии -- в Урге и Суцзуктэ?

Обедал у милых Соколовых, он лежал в постели, в спальне, Вера Венедиктовна у себя в столовой, с гостем; она -- очень глубокая женщина, плюс умница, и мне очень приятно их общество. Я чувствую, что мне очень будет тяжело вдали от них и я сам буду к ним стремиться!

Вышли на улицу с целью следовать в Географическое общество в траме, но снег под ногами и Луна -- ночная странница, вызвавшая улыбку на лице моей спутницы Веры Венедиктовны, заставили взять подвернувшегося извозчика и покатить в милой беседе с Верой Венедиктовной в Демидов пер.. У подъезда толпа, в вестибюле и на лестнице также, взоры и просьбы ко мне: «Дайте возможность попасть на вашу лекцию!» Провожу, устраиваю! Вдруг, милый, дорогой человек -- Маруся Моллер, художница, в курсе наших хара-хотоских открытий, пришла и просит лучших билетов, поближе. Ей же удается показать мне самому и выставку. Маруся в восторге от гобеленов, от всего, кажется включительно до автора.

Наконец 8½ часа Ю. М. Шокальский говорит слово, публика аплодирует при моем появлении на кафедре. Стихло, и я в добрую минуту начал. 1/2 часа ушло на вступление, затем толкование диапозитивов, и в заключение -- опять слово, законченное благодарностью моим славным молодым спутникам -- сотрудникам Тибетской научной экспедиции.

Бурный взрыв аплодисментов! Пришлось раскланиваться и благодарить! Потом Шокальский сказал, как высоко чтут имя Петра Кузьмича за границей, о переводе его книги на немецкий, французский языки и проч. В заключение еще раз пригласил к чествованию путешественника.

Потом перевалило за 10, начались всякого рода представления из слушателей, были новые, были и старые знакомые.

Вечером наслаждался музыкой Лили и у нее же ночевал. Сколько ласки, внимания, дружбы; в успехе познаешь глубже людей и больше их любишь, свою радость, частицу этой радости передаешь другим.

6/II, T. Полуясное, теплое, весеннее утро, тает, и солнце светит. Я с Лилей катим в траме, на площадке, к Тучкову мосту. Я выхожу на углу Гребецкой к зубнихе, там мне устраивают, что нужно. Я собираюсь уходить, звонок -- и моя Лиля в передней: «Петр Кузьмич, мама звонила, Вы забыли документы!»

Действительно, я забыл несколько полосок стенографического отчета.

Мы вновь с Лилей, она усаживает меня в трам. Милое, последнее, на ходу прощание.

Через 1/2 часа я в Зоологическом музее. Вскрываем ящик с 8 птичками и млекопитающими. Все просмотрел и много переговорил с П. В. Серебровским. Он намерен остроумно описать Lanius mollis elixaveti и только благодарен и признателен. Прошу Павла Владимировича вскрывать птичек, сортировать, подсчитывать и писать мне обо всем этом.

При мне, таким образом, прибыло 10 ящиков. Это отлично.

Потом я собираюсь, приходит Мери, уверяет в дружбе и любви не только к Пшевочке, но и ко мне! Верю этой милой, чистой (по-английски) благовоспитанной девочке. Пришла Александра Федоровна. И эта занимается, словно Пшевочка, ее не видно и не слышно!

В 1/2 8-го часа вечером мы (я, Володя и Александра Федоровна) покатили на вокзал. Александра Федоровна угостила фруктами -- целой корзиночкой! На вокзале оказался Теплоухов, а немного позднее и моя милая Лиля (с усладеньками и цветочками). Удивительно, как все это мило, приятно! Время бежит, звонки раздаются, трогательное прощание, и поезд плавно уводит к югу. Погода весенняя, мокрая, теплая, на улицах лужи. Поезд несется вдаль.

После Любани я зашел в вагон-ресторан, где подсел к компании из Исаченко и Полынова, съел яичницу и выпил 1/2 бутылки «нарзана» и ушел спать. Спал крепко, проснулся в Клину и т.д.

7/II, W. Приехали вовремя. В КУБУ я был встречен всеми самым лучшим образом, словно родной им! Меня приютили, вкусно накормили, и стало уютно-уютно.

У меня отдельная комната, с гостиной, примыкающей вплотную и служащей мне для приема гостей. У меня были американцы, приветствовавшие меня по телеграфу в Урге. Я показал представителям американской прессы все, чем располагал.

Потом я поехал на заседание Подкомиссии в Кремль, в кабинет Н. П. Горбунова. По дороге встретился с Шокальским и Комаровым, и в компании дошли до места. В секретарской меня очень радушно встретили, с некоторыми я уже был знаком, многочисленные барышни меня расспрашивали и просили показать снимки.

Прибыла наконец и другая, академическая, компания, и мы пошли заседать. Говорили немного, деловито. Вырешили напечатать возможно скорее статью-брошюру об археологических раскопках с 10 фотографиями, 5 цветными таблицами и 70 рисунками клише в тексте! Она будет во многих экземплярах с целью послать и за границу, и, конечно, окупится, так как такую книжечку, страниц в 100, купят очень многие!

Поговорили и относительно моих начинаний, т.е., первое, лето в Монгольском Алтае с разъездами по радиусам; второе -- имея базу в Цайдаме, развернуть работы не только к западу и востоку, но и к заветному югу, до истоков Ян-цзы-цзяна. На это предприятие испрашивается дополнительный кредит в размере 20 тысяч червонных рублей, исходя из такого расчета: 5 тысяч золотом на первый год и 15 тысяч на второй. На этом, в общих чертах, и покончили.

Николай Петрович предложил мне поехать с ним на берлогу, обойдено два медведя. «А еще у меня, -- говорит Николай Петрович, -- имеется столько же. Оставьте ваш телефон, я вам сообщу что и когда».

Берлин предупредил о возможности свидания в R (т.е. 9/II) с Чичериным, которому я сделаю доклад о содеянном, о состоянии экспедиции и буду просить разрешение включения в состав Тибетской экспедиции Глаголева и Овчинникова.

Пока что свиделся с друзьями-сибиряками, и с Ориком Собенниковым едем завтра в Барвиху. Но я могу получить также и неожиданное приглашение к Николаю Петровичу на охоту, на медведей. Поэтому мне в Барвиху ехать не представляется возможным, к тому же надо поговорить и с К. М. Даниленко. Необходимо выяснить, сколько имеется у К. М. Даниленко средств Тибетской экспедиции, сколько он накопил!

7/II, W. Почему-то вчера я не смог в течение долгого-долгого времени уснуть и не потому, что в соседней комнате раздавались смех и хохот взрывом и отчаянный шум, а просто так, от бессонницы. Но зато на заре уснул богатырским сном! И вдруг -- рано вставать, будит Люба.

8/II, Q. На улице тепло, сухо -- весна. По небу тянут слоистые облака, там и сям видны голубые пространства неба. Хочу отправиться к Даниленко -- они, наверное, так ждут! Из петроградских друзей я написал пока лишь одной Лиле Шведерской, от которой, в свою очередь, жду самой первой весточки. Посмотрим.

У Даниленко я был встречен и принят самым лучшим образом, словно родной. Много говорил, беседовал со всеми членами семьи об экспедиции, об Урге, о моих всех спутниках, а также и о том, как я проводил время по дороге из Монголии в Петроград, и о 5-недельном пребывании в северной столице России. Говорили также о лживом и лицемерном ботанике экспедиции, о его изменчивости после пребывания в Петрограде и т.д.

От Даниленко мною было взято 1000 червонных рублей, что с прежними (300) составит, таким образом, 1300 червонных рублей, необходимых мне на расплату с участниками-специалистами (2325 червонных рублей). Другую, недостающую, часть червонных рублей я постараюсь добыть от О. В. Собенникова, чтобы затем передать ее С. Ф. Ольденбургу (по принадлежности: Полынову, Крыжановскому, Теплоухову и Боровко). С чувством полного удовлетворения я провел у родителей моего Котика три часа времени, прежде нежели дружески распрощался с ними, дав слово при возможности всегда заглядывать к ним на «огонек».

Вечером я отправился к моим старым друзьям Загоскиным-Пржевальским и просидел у них в различных общениях до 11. Бедные, я их с трудом разыскал. Они сидят в грязи и тесноте, в конуре, и их квартира, скорее, напоминает склад мебели и всякого хлама, нежели изящно-художественно обставленный особняк, какой они имели (собственность) в Левшинском переулке. Ох ты, судьбинушка!

По возвращении к себе, до спанья, я зашел к соседям, Ольденбургу и Ферсману, и с ними разговорился до 1/2 1-го часа ночи. Александр Евгеньевич был на пути в далекую Америку, затем Сандвичевы острова и в душе мечтал возвратиться домой через Китай и Монголию: Калган -- Урга (частью Гоби).

Спал неважно: долго не мог уснуть и только часа в 3-4 забылся крепким сном до утра, до 1/2 8-го часа.

9/II, R. Утро серое, сплошь облачное, я не выходил никуда из дома. Хочу прогуляться только в вечеру. Сегодня я написал письмо в экспедицию моему славному Пшевику. Ко мне утром явился Боря Овчинников, обрадовался, много говорил со мною о своем житье-бытье, о наших спутниках, преждевременно возвратившихся из Монголии, говорил о Свене Гедине и об Обручеве, о лестном отзыве шведского путешественника обо мне и т.д. В заключение очень просил к себе как-нибудь вечерком на чашку чаю!

Затем говорил по телефону с Берлином о предстоящем свидании меня с Чичериным, причем меня предупредил Лев Ефимович, что Чичерин принимает своих русских только по ночам, в глухое время, в которое он сам не спит, страдая бессонницей.

По телефону же беседовал с Даниленко: приготовил ему небольшую заметку на страницы «Известий» в завтрашнем номере.

Принципиально выяснилось время моего доклада в здании ЦЕКУБУ -- 17/II, во вторник, и намечены переговоры на прочтение лекции в моем любимом Политехническом музее, в его огромной, лучшей в Москве, аудитории.

На ходу, при встречах, мы всегда мило беседуем (сосед с соседом) с С. Ф. Ольденбургом.

Верный своему призванию, призванию номада, сегодня я перекочевал на новое местечко, в комнату М. Г. Красевой, заведующей хозяйством, в которой чувствую себя отлично!

Обедал у себя в КУБУ за 85 коп., обед из трех блюд -- очень порядочный.

Потом помог Даниленко составить статью. Навестил вечерком с деловой целью моих друзей-сибиряков. Отдал им фунты разменять по 9.15, спешно, конечно, чтобы расплатиться с четырьмя учеными-специалистами, которым в общей сложности внесено через посредство С. Ф. Ольденбурга 2325 рублей.

Пытаюсь помочь Собенникову устроиться в Монголии и развернуть свои экономические способности.

В заключение получил прелестное письмо от моего большого друга -- Лили Ухтомской-Шведерской. Оно согрело меня и еще больше расположило к ней, к ее тяжелому горю!

Одновременно были у меня Артамонов и ректор Смоленского университета Владимир Владимирович Станчинский (один из помещиков Смоленской губернии). Последний просил приехать в Смоленск, чтобы прочесть лекцию в Университете, познакомить земляков с моим последним путешествием и его результатами.

Одновременно с этой компанией ко мне вдруг явилась прелестная девица Катя, сестра или кузина моего Андрюши Симукова, и взяла от меня два письма для Милочки. Симпатичная Катя посидела у меня некоторое время, выпила стакан морсу и, получив два яблока (для себя и для Мили), отправилась восвояси.

10/II, U. Утро полуясное или даже совсем облачное, немного подморозило. Ко мне явился Вася Собенников, вручил бумажечку для монгольской миссии и т.д.

Я поехал с визитом в монгольскую миссию, виделся с Данзаном и Сампилоном, говорили «об уверениях в дружбе» и т.д. В заключение я попросил за В. А. Собенникова и пригласил эту компанию на мой доклад, имеющий быть во U, 17/II.

Потом я отправился в Наркомпрос: виделся счастливо с М. Н. Покровским, беседовал с ним о достижениях моей новой экспедиции. Михаил Николаевич на мой доклад об орудии для добывания огня первобытным способом заметил: «Это орудие играло ритуальную роль».

Ф. Н. Петров был занят, у него шло заседание. С ним будем говорить завтра, в 12 часов, а потом я отправлюсь в Наркоминдел для переговоров с дипломатами.

На ходу я поговорил кое с кем и, между прочим, с репортером туркестанской газетной прессы, назначив ему на 9½ часа утра, завтра.

Обедал дома хорошо, сытно: борщ, курица с рисом и белым соусом и кисель с молоком. Потом немного было прикорнул, но разбудил зов девушки к телефону -- беспокоил некий кавказец, любитель приключений, заведующий отделом журнала «Огонек». Он поведал сначала пространную одиссею о своем прошлом, а потом попросил материала для приложений к «Огоньку», на книжечку с картинками и т.д.

Одновременно прибыл и мой старый приятель В. Л. Попов, которого я был искренно рад видеть. Попов в предстоящую субботу читает доклад в Доме ученых и просит меня председательствовать по собранию и докладу о Сибири, в особенности Восточной, и о важности изучения ее с целью всестороннего исследования, до производительных сил страны включительно! Я охотно согласился. С Поповым мы порядочно побеседовали и расстались в надежде на скорое свидание.

Вечер я мило провел у младоженов у Р. А. и моего Бори Овчинниковых. Идеалисты, они проводили меня до самого дома, я взял у них отличную открыточку Соломко, а им обещал подарить парочку снимков (группу со Свеном Гедином и мой последний портрет с коллекциями по археологии). Овчинниковы, в свою очередь, обещали мне подарить их общую фотографию.

У себя дома я был приглашен к телефону К. М. Даниленко для заслушивания содержания телеграммы из Цзун-модо: «Очень рада, буду ждать существенного результата; работы протекают удовлетворительно».

За мною установлен внимательный, нежный уход со стороны всех служащих КУБУ! Просто трогательно: вдруг Нюша приносит мне мороженое -- это ужасно!

Сейчас почему-то вспомнил одно маленькое упущение: Сергей Федорович при расставании поручает мне выразить Елизавете Владимировне его привет, а я забыл или не догадался этого сделать по отношению к его жене, Елене Григорьевне.

11/II, S. Утро серое, непривлекательное, на крышах белая пелена снега, на улицах вдоль тротуаров -- струйки воды. Минувшей ночью я спал удовлетворительно.

Теперь у меня больше нет соседей-петроградцев: последним уехал С. Ф. Ольденбург.

Когда же, наконец, я получу письма от своего Володи и Александры Федоровны? Помню также и славную семью Соколовых. Но больше всего на свете грущу об экспедиции, о горах Ноин-ула, о моем Пшевике и прочих мальчиках-спутниках.

После некоторого занятия я отправился к 12 часам дня в Главнауку, где имел свидание с Ф. Н. Петровым. Он, усталый после утреннего заседания, тем не менее мило и толково говорил со мною по поводу успехов экспедиции и дальнейшего плана работ, советовал поручить дополнительные хлопоты нашему представителю Даниленко. Мне кажется, Константин Матвеевич будет заниматься только выхлопатыванием сумм, потребных на выдачу содержания участникам Тибетской экспедиции за время четвертого года деятельности, в 1926 году. Петров справедливо заметил: «Начнем все обращения за деньгами только после того, когда вы выясните вопрос с дипломатией о той или иной возможности направления вашего маршрута». «О Глаголеве, -- продолжает он, -- вопрос должен, по моему мнению, принять положительное решение». «Как красиво вы пишете, Петр Кузьмич, -- беседует далее Петров, -- я получил Ваши письма, кажется два, и читал их с большим интересом».

От Федора Николаевича я направился к Берлину и беседовал с ним довольно долгое время: о наших достижениях, о лекциях, о письмах с дороги, о предстоящих работах и, главным образом, о направлении нашего маршрута и о характере предстоящих работ как в течение первого года или лета, с базой в Монгольском Алтае, так и в течение второго лета, 1926 г., со станцией или будкой (метеорология) в Цайдаме, откуда Тибетская экспедиция может проложить полуденное направление к верховью Ян-цзы-цзяна, а потом вверх по нему, до подлинных истоков одной из главнейших рек Китая.

Говорили о Свене Гедине, о возможности сосредоточения работ этого шведского путешественника в соседстве -- в истоках Салуэна. Некогда я с ним работал одновременно на параллели Тибета, теперь возможно расположиться районами исследования в широтном направлении -- от юга к северу.

Говорили также и о начальнике Американской экспедиции в Монголии Эндрюсе. По поводу вообще американцев мы сошлись в мнении, допуская их скрытность: работать в научном отношении и в то же время зорко следить за местонахождением благородных металлов, от науки перейти к экономике, а от этой последней к захватам в свои руки «золотых концессий». Вот почему Тибетская экспедиция, уходя в Монгольский Алтай и далее, должна сдать район своих работ с могильниками в близком соседстве приисков золота, чтобы, увлекаясь русскими успехами, американцы не переступили бы границы нашей научной зоны и экономического влияния, тогда нам будет плохо: в дальнейшем не только американцев, но никаких других европейцев не выкуришь. В крайнем случае необходимо заручиться согласием монгольского правительства не допускать никаких исследователей севернее границ пустыни Монголии -- Монгольского хребта, кроме русских, долженствующих явиться сюда в качестве соседей-учителей.

Глубоко, вдумчиво мы толковали о первой базе и о второй. В течение первого лета не может встретиться недоразумений, что же касается отдаленной базы в Цайдаме, до пути туда, то, будучи опытным, надо стараться проникнуть к подножию Бурхан-будда по возможности скрытно, это во-первых, а во-вторых, следует заблаговременно приискать цайдамских проводников.

Жаль, что я с Берлином не посоветовался относительно Глаголева: какие шаги надо предпринять, чтобы успешнее и скорее иметь на него все мои права начальника экспедиции или на помощника-спутника. В заключение Лев Ефимович предупредил меня о скором моем свидании с Чичериным.

По уходе к себе домой я вскоре действительно получил извещение о свидании назавтра, в 12 часов ночи.

День закончился для меня у сибиряков, у Лар. Мих и Л. Н. с компанией Собенниковых и Молчановых, с одной стороны, и москвичей -- дяди Трифона Ильича -- с другой. Были на московских блинах!

У гостеприимных людей все было мирно, симпатично, располагающе к хозяевам. Я и мои два молодых единомышленника, Ора и Леонид Лушников, распрощались в 1/2 12-го и вовремя уже были у себя дома. Эти молодые люди проводили меня до ворот КУБУ. Почему-то мне очень хотелось спать, и я улегся в самом начале первого часа.

12/II, V. Серое небо, весенний воздух, немного подстыло. Я все еще не получаю писем из Петрограда -- ни от Володи, ни от Александры Федоровны и Ко. Тем отраднее весточка от моей единственной и несравненной Лили, такая же сердечная и теплая, как от моего друга-ученика Пшевика.

Сегодня в общем день намечается очень интересным. Посмотрим, а потом надо будет начать действовать! Написал и отвез Берлину спешную докладную записку о принятии своевременных мер по уходе Тибетской экспедиции с места ее археологических раскопок, закрепления за Россией права на них и вообще права над Северной Монголией с научной точки зрения.

В 1 час дня я получил первое письмо от Александры Федоровны, очень близкого друга моего Пшевика.

День чисто весенний: снег тает, бегут ручьи, чирикают воробьи и пригревает солнышко. От встреченного военного из Урги узнал, что Васильев укатил в Монголию с дочкой и с компанией в 10-12 человек служащих Русско-Монгольского банка (в Урге).

После обеда ко мне заходила Тина Загоскина с дочерью Катей, посидели за просмотром фотографий видов, типов, но главным образом за расспросами и видами снимков с курганами и снимков с археологических находок. Вероятно, интерес появился у моих друзей после того, как они прочли статью в «Известиях» -- «Тибетские достижения».

Вслед за Загоскиными я принял М. И. Кондратьеву, которая произвела на меня самое отрадное впечатление. С ней у меня нашелся общий язык, общий интерес. С захватывающим чувством она слушала меня и с умилением рассматривала фотографии, семь из которых, те из них, что более или менее связаны с ее Сергеем Александровичем или Суцзуктэ, она получила от меня в подарок и радовалась, словно дитя! Я обещал побывать у нее, ее родителей, вечером, в воскресенье, это так понятно. Хотя, конечно, я буду и у Пржевальских и Загоскиных, а также и у Даниленко. Тиночка просила в воскресенье к себе, обедать, ну, а вечером у М. И. Кондратьевой.

Так бесконечно вертишься как белка в колесе.

У меня топчется на месте Боря Овчинников, не знаю, что мне с ним делать!

Вечером я отправился к Собенниковым и там был до 11 ночи, поспал, отдохнул и поехал к Чичерину.

Наконец я увидел Георгия Васильевича Чичерина, познакомился с ним и проговорил о Монголии и Тибете около одного с 1/4 часа. Вышел на улицу, было без ¼2 часа, а домой возвратился и лег спать ровно в 2½ часа ночи или утра, как хотите, так и называйте. В общем я вынес впечатление, что Чичерин очень боится, осторожен в своих действиях и типичный дипломат, себе на уме: «Как бы не осложнить международных отношений из-за Монгольской экспедиции». Его доводы вертелись на том, что китайцы ни за что не хотят согласиться на общение монголов внешних («окрашенных») с внутренними и под угрозой европейцев, в особенности англичан, никуда не пустят. Поэтому, даже в Хара-хото не пустят, не только в Цайдам и т.д. Григорий Васильевич много сообщил мне очень интересного про Тибет, про вражду лам с военным миром, с Намганом, который является ярым сторонником англичан, получая от них все для своей молодой армии. Ламы восстали, арестовали Намгана, наказали его и в конце концов посадили под арест в одну из высоких башен. На Тибет оказывают давление с двух противоположных сторон: с одной, восточной, китайцы, захватив в руки Таши-ламу, с другой, с южной, англичане, помогающие непосредственно самому Далай-ламе.

Из всего этого выходит страшное разногласие, раздор, распри, гражданские козни. Нечего и думать о Тибете политическом, даже этнографическом -- Лхасе. Больше, нежели прежде, я верю только себе, моим лучшим знаниям и Монголии, и Тибета. Пусть только не мешают мне и больше верят в мою искренность и мои знания. Не надо меня здесь держать, на виду; надо всем нужным снабдить и отправить к месту экспедиции, к моей душе, к моим милым спутникам.

Я получил через Володю письмо от моего Пшевика, из Суцзуктэ; оно полно чистого восторга и любви ко мне. Все мои спутники дрожат от нетерпения услышать все то, что происходит в Петрограде и Москве в связи с лекциями, комиссиями, коллекциями, перспективами, открывающимися возможностями и т.д., и т.д. Мой Пшевик умоляет меня продолжать писать ему так же подробно, как я писал с дороги; он, естественно, опасается недостатка времени у меня в Петрограде и Москве, где я так занят и окружен такою массою людей, пристающих ко мне со всякого рода разговорами, просьбами, лекционными перспективами и т.д. Не живу тихо, спокойно, вдумчиво, а горю в огне: пишу, читаю, принимаю людей самых разных типов -- и старых, и молодых, и мужчин и женщин, и знатных, и простых, живо тянущихся ко мне, к моей экспедиции, ее научным открытиям, достижениям. Тянутся, сидят, слушают и просят лекций, лекций без конца.

13/II, T. Серо, мрачно, тепло, на улицах лужи и ручьи вдоль тротуаров. Ко мне пришел Саранцев, милый, славный, приличный. Мы с ним заговорились, я показал ему фотографии, чертежи и сказал существенное; он мой, как и прежде. Сияет, улыбается и готов следовать за экспедицией куда угодно!

Вслед за уходом моего мальчика я получил прелестное, сердечное, теплое, дружеское письмо от моей очаровательной Лили, которая, между прочим, пишет: «Только для Вас одного буду играть, для Вас одного будут дрожать струны моей души в шопеновской «Колыбельной» или «Ноктюрне». Чудный, несравненный человек эта Лиля, надо удивляться тонкости ее чувств и изгибам очарования души, любить ее самой чистой, самой лучшей, возвышенной любовью. Нежная, прекрасная Лиля, моя золотая мечта! Мне всегда хочется о ней думать и хочется говорить: она одно сплошное очарование и восторг!

От Лили же срочной почтой я получил просьбу с доверенностью на получение ее документов и еще два письма, тоже из Петрограда, от Марии Яковлевны, очень хорошее, и Т. Корниловой -- с восторженностью о лекции.

Заходил ко мне туркестанец с просьбой написания небольшой статьи для их туркестанской газеты, а также и 6 фотографических снимков. Назавтра я обещал им, туркестанцам, что-либо послать.

После 6 часов я отправился к Пржевальскому Е. М., старику 82 лет, родному брату моего незабвенного Николая Михайловича. Бедный Евгений Михайлович только и говорит о насущном хлебе, о прибавке пенсии. Действительно, ему за его труды по педагогике было назначено 75 руб. в месяц, а ныне выдают лишь только 40, и жить-то ему осталось немного, хотя бы в течение этого года давали бы старику полностью!

От Евгения Михайловича я отправился к Даниленко, с которыми прекрасно провел вечер. С этими людьми всегда найдется общий язык, общий интерес, и они очень удивлены непоявлению у меня нашего ботаника. Интересно, что будет дальше?

Погода продолжает стоять ранневесенняя, промозглая, неприятная и без солнца. Да, в Монголии лучшее благо -- сухость, прозрачность и много-много солнца. К солнцу я так привык, оно шлет бодрость, силу и самое лучшее настроение.

14/II, W. Вторая неделя идет, что я нахожусь в Москве, и думается, будто ничего еще не сделал. Когда удастся сдвинуть «тяжелый камень» дипломатии, и только тогда представится возможность начать действовать в положительном смысле по вопросу снаряжения в Монголию. Собственно говоря, снаряжение заключается, главным образом, в получении денег и разрешении взять прежних двух спутников, задержанных или отозванных в самом начале путешествия. Необходимо начать по этому поводу переговоры с Горбуновым.

Говорил сегодня с Николаем Петровичем, он согласился с тем, что Чичерин очень осторожен и мало решителен, и посоветовал мне, прежде чем начать какие-либо шаги по экспедиции, обратиться в ГПУ и переговорить с Трилиссером. Так и сделаем, не знаю только, что из этого выйдет.

Сегодня заходил ко мне В. Ф. Новицкий. Бедный, какой он больной, худой и бледный! Тем не менее мне было очень приятно видеть и говорить с ним -- ведь он путешественник, знает Монголию, Восточный Туркестан, Ладак и Индию. Очень просил к себе как-нибудь вечерком, вероятно, у него собрался бы кружок так называемых военных специалистов-профессоров. Мне лично хотелось бы видеть Балтийского, Мартынова, Снесарева, Попова и других.

Является ко мне Собенников, чтобы вместе пойти к Калганову и к моим Пржевальским. Увы! Я этого не могу сделать: меня пригласили на заседание по изучению Северной Азии (Сибири), на доклад профессора В. Л. Попова «Географический очерк Сибири в связи с проблемой дальнейшего изучения», почетным председателем этого заседания. Вторым докладчиком выступил Махоткин по вопросу «Охота и охотничий промысел в Сибири». Открыв заседание, я сказал вступительное слово в характеристику нашего путешественника, исколесившего на протяжении 13 лет (1901-1913) Алтай, Саяны, Урянхайский край и Северо-Западную Монголию для изучения в географическом, бытовом и экономическом отношениях. По окончании доклада Попова и немногих замечаний, высказанных мною и геологом Черновым, собрание просило меня сказать несколько слов по поводу моих последних археологических результатов. Н. М. Кулагин был душою этого обращения, говоря: «Чувствуется что-то колоссальное, приковывающее к себе открытие, совершенное Вами, скажите хоть немножечко!».

Я только чуточек приподнял завесу над нашим сказочным достижением, и присутствующие превратились в одно спокойное глубокое внимание. Взрыв восхищений покрыл залу, все встали и благодарят. «Во вторник будет лекция Петра Кузьмича, кто же на нее попадет? Раздавят, будет вторая Ходынка», -- слышались замечания по сторонам. Я поблагодарил. Мои друзья торжествовали.

Второй докладчик живо, с оттенком юмора, доложил о современном состоянии охотничьих промыслов в Сибири, о частичных бойнях сохатого, о варварских охотах многих сибиряков вообще, о том, к чему мы должны стремиться в будущем, чтобы Сибирь «как мировой запас пушнины», могущий диктовать указы в промысловом отношении, не истощалась зверем, а, наоборот, планомерно пополнялась в хищнических районах и целесообразно расходовала богатство там, где оно процветает. Надо урегулировать охотничье дело, нужны законы, достойные люди, порядки, грамотная охотничья литература, журналы; нужно, чтобы промышленники сами играли видную роль в сбережении охотничьих промыслов, охотничьего хозяйства, держа последнее на должной высоте.

Поучителен случай с японцами-браконьерами за котиками. Япоши под благовидным предлогом в лодочках с керосином и многими втулками с паклей на случай пробоин пробираются к месту лежек ластоногих и -- или просто добывают их, или обливают места лежек обильно керосином, запаха которого котики не выносят и откочевывают (нередко) на территории, принадлежащие японцам. Этого только и ждут хищники-японцы, тут же, никого не боясь, добывают мирного, беззащитного котика. Доклад вызвал прения, оживленную беседу.

Много лиц ко мне подходило, среди них встречены две сестрицы, уроженки Керчи, -- Нина Евгеньевна Бок и историчка Лариса Евгеньевна, которые сразу записались в число моих восторженных почитательниц. И странное дело: мои археологические находки вызвали в одной из них (с огоньком, искрой божьей) -- Нине Евгеньевне воспоминание об археологических сокровищах, еще не тронутых пытливым человеком, там же, в соседстве их дома, в Крыму, неподалеку от известных керчинских археологических сокровищ.

В тесном, живом, интересном общении с южанками, в их компании из четырех человек, в том числе и Махотки, я засиделся до поздней ночи. Вокруг пели, плясали, взвизгивали, стучали, бегали, пудрились девы и жены непорочны из компании пировавших, прибывших с Гагрского курорта. Преобладали женщины (оголенные), много было и мужчин, по большей части расфранченных, черных, курчавых, горбоносых -- американских русских, медиков. И доктора, и их «немощные», усталые пациентки так разошлись, что их веселье превзошло все степени последней, позднейшей моды.

Только в 2 часа ночи я лег и быстро уснул, спал крепко до 8, а потом, после прогулки -- облегчения легкого, еще валялся в постели час. По обыкновению, в постели утром я много думаю и о предстоящем, и о минувшем.

15/II, Q. Серое небо, дали закрыты, на улицах лихорадочная работа по скалыванию и уборке льдистого, мокрого снега. Весело работают мужики, бабы, искусственно создавая весну. Езда только на колесах. Я опустил письмо Лили и пишу донесение в Монголию, в родную мою экспедиционную семью на имя Пшевика.

Борис с утра принимает и сегодня «пытает» расспросами Майорова о туркменских исторических памятниках. Все тянутся ко мне -- источнику археологических сокровищ.

Жду К. К. Федяевского, этого милого и интересного человека.

В условленное время прибыл Константин Константинович; встретились очень дружественно, вспоминали прошлое -- наши лекции, наши сборы в путешествие, вспоминали, как Вера Михайловна Федяевская, как педагог, читала детям лекции о моем Хара-хотоском путешествии, как она вслед за тем вскоре написала книжечку о Мертвом городе и издала ее только через год и что она ходко продается и завоевывает себе популярность в детской и педагогической среде. Говорили о том, что очень желательно в таком же роде выпустить продолжение, две последующие книжки, с таким же интересным описанием: а) плавание по озеру Куку-нор и б) разбойничье племя луцца в Амдо и сражение с ним. Предлагал я также и то, чтобы выпустить для детей или малограмотных все три периода вместе, вроде одной книжечки, объемом около 100 страниц. К. К. Федяевскому эта моя мысль очень понравилась, и он ее передаст своей жене.

Подошел к нам представитель журнала «Огонек», который также старается популяризовать нашу Тибетскую экспедицию на страницах не только «Огонька», но и в виде приложения такой же книжоночки, как книжка «Хара-хото» в переделке Федяевской. Кстати, он же эту книжечку вынул из портфеля и говорит о ней, как об очень хорошей, удачной современной книжечке, которая интересна не только детям, но и взрослому читателю, так как о Хара-хото говорит все самое существенное.

Потом ко мне позвонила Ванда Ивановна Бекнева, а потом вскоре и приехала навестить меня. Мне приятно было вспомнить Наркомпрос, Гринберга и мою командировку в Сибирь зимою в 1920/21 г. и то участие к успеху ее, которое тогда выразила чуткая Ванда Ивановна.

Обедал я у Алевтины Владимировны Загоскиной, для меня была приглашена и Л. Н. Пржевальская. Как всегда, у Загоскиных было приятно, интересно и родственно. К вечеру пришли знакомые молодые, и она, Ольга, пропела несколько вещиц итальянских и русских. Пение скрашивалось прелестным аккомпанементом Алевтины Владимировны. Вообще она, Тиночка, наша Тиночка, замечательная музыкантша, пианистка.

В 1/2 10-го вечера я и Пржевальская Л. Н. отправились восвояси. По дороге Любовь Николаевна очень серьезно рассказала мне о своем тяжелом состоянии и очень просила меня помочь ей, взяв в экспедицию ее сына Николая (Пржевальского).

Вдруг мне представился Николай Михайлович, мой Пржевальский, Пржевальский и Козлов. А здесь мы видим: Козлов и Пржевальский. А ведь это хорошо, и ужели только случайно: нет ли здесь более глубокого, нет ли здесь того, что буддисты называют перерождением, продлением идеи, перевоплощением тела, духа, их форм в бесконечность?! Надо посмотреть Колю, и надо все это хорошенько продумать, но все это возможно!

Расставшись с Пржевальской, я поехал на трамвае «А» к Милитине Ивановне, куда прибыл в самом начале 10-го и прямо за стол, за которым, между прочим, сидели и мои Павловы.

Мы прекрасно побеседовали, сначала за чайком, а потом в симпатичной комнате Милитины Ивановны, где много прекрасного, уютного, где на столике, за которым постоянное место Милитины Ивановны, стоит прелестный портрет моего Сергея Александровича Кондратьева. Тут именно сидел я рядышком с Милитиной Ивановной. Мне было очень приятно и хорошо-хорошо. Моя мысль-мечта унеслась далеко -- туда, где теперь пребывала моя экспедиция, вся моя душа!

Павловы уехали раньше, им далеко. Надо навестить и место, где работает Николай Васильевич, и прокатиться в их монастырскую, далекую-далекую обитель.

16/II, R. Сегодня немного подстыло, но та же непроглядная тьма, серое небо; на улицах скалывают обледенелый снег и еще более ускоряют весну!

Интересно, получу ли я сегодня почту? Я желаю иметь вести из Петрограда от Лили, Володи и Географического общества.

По телефону говорю -- по вызову Берлина с ним. Видимо, Николай Петрович заинтересовал Чичерина, так как последний желает видеть снимки с коллекций и вообще знать, во что оценены научные результаты Тибетской экспедиции, что по этому поводу сказали Академия наук (Ольденбург) и Географическое общество (Шокальский и Комаров). По телефону говорил с Трилиссером: впечатление приятное, культурное (в четверг в 12 часов).

Приходила Е. В. Кожевникова просить книгу «Хара-хото» для Дейча на время, придется попросить у Бори Овчинникова.

Потом я направился в НКИД, отвез фотографии с археологических раскопок. Познакомился там с немцем, весьма удовлетворительно говорящим по-русски, приятелем Фильхнера. Он -- B. Wanrick (Ванрик) -- просил статью с фотографиями для немецкой газеты или журнала и обещал мне выписать книгу или труды д-ра Тафеля -- дневник в Тибете!

Там же, в НКИД, мне звонили из кабинета Н. П. Горбунова, просили скорее дать план моего предстоящего путешествия с расчетом, конечно, на два года.

Этот план надо возможно скорее составить, всенепременно!

Обедал я у моего друга В. Л. Попова, в его прекрасной, гостеприимной семье, в компании с генералом Захаровым и его супругой Александрой Ивановной. Красиво, хорошо говорит Захаров, человек с головой, и умом, и искрой божьей. Молодежь была очарована моими рассказами как на лекции-докладе Виктора Лукича, так одинаково и дома, в семье В. Л. Попова.

Мило, просто, непринужденно тянулась наша беседа до поздних часов. Все сговорились прийти на лекцию, послушать меня подольше и посмотреть на картины.

Прощание было самое трогательное: молодой цветник -- грации пошли провожать меня вниз, в вестибюль большого здания, некогда бывшего охотничьим клубом.

По возвращении к себе домой я нашел телеграмму из Урги от Пшевика: «Возвратилась в Ургу, жду твоих вестей». На что я тотчас же ответил: «Снаряжение берегите. Терпеливо ждите хорошего. Телеграфируйте о работах в Мокром и Шестом. Жемчужинами признаны «Всадники» и «Ковер». Полагаю, что такого содержания телеграмма заставит моих старших сотрудников понять, чем я заинтересован, и приложить все усилия к исполнению всех моих, продиктованных Кондратьеву наказов при расставании с ним, когда он уезжал в Суцзуктэ.

Сегодня же было получено от моих два донесения: от Пшевика и Кондратьева. Какой странный Кондратьев, не понимает меня, о самом интересном, о работах в Мокром и Шестом курганах, как и вообще об археологии, он не говорит ни слова.

Пшевика донесение самое содержательное, и оба рассказывают об экскурсии Андрея.

17/II, U. Серое, безжизненное утро, небо сплошь в слоистых облаках, на улице морозит, на окнах влажная пелена.

Сегодня день моей первой лекции в Москве, в белом колонном зале Дома ученых. Воображаю, какая будет публика и как будет торжественно! Глубоко чувствую, что с каждым днем вести о моей экспедиции шире и дальше расходятся в глубь страны.

Бедная администрация КУБУ плачет: ей отказано в присутствии на моей лекции. Ввиду этого на предложение М. Г. Красевой показать картины и их объяснить вечером в среду я не смел отказаться -- согласился.

Усиленно поступают просьбы и заявления присутствовать на моей лекции со стороны как соотечественников, так и европейских представительств, со стороны, например, германского посольства.

Говорил по телефону с Н. П. Горбуновым, он предлагает прежде всего план экспедиции вручить в НКИД тов. Чичерину, заручиться его визой на плане, и только тогда можно будет надеяться на проведение его в жизнь.

А небо все серое, сижу и пишу всякого рода планы экспедиции с сильным желанием проникнуть в Цайдам, в соседство вершин хребта Бурхан-будда.

Л. Е. Берлин говорит (по телефону): «Георгий Васильевич очень интересуется Тибетской экспедицией, и нужно завтра доставить план ее дальнейших шагов».

В течение дня я никуда не выходил. А в свое время начали собираться мои друзья и знакомые, масса народа: и барышни, и офицеры Генерального штаба, и публицисты, и дамы. Все у меня раздевались, и мои дорогие Пржевальские-Загоскины.

В 1/2 9-го часа началось чтение; белая белоколонная зала полна народа. Среди присутствующих особенно ценно монгольское посольство и якутские представители. Из-за массы народа было очень жарко и душно и мне говорить было значительно труднее, нежели это было в прохладном большом белом зале Русского географического общества в Петрограде.

Картины были хороши, так как фонарь действовал прекрасно; их надо было показать и рассказать. Внимание было полное. Когда я упомянул о монголах, о их внимательном и предупредительном отношении к Тибетской экспедиции, о том, что успеху экспедиции в значительной мере содействовало именно их отличное отношение и помощь в отводе в наше распоряжение приисковых помещений и отпуске тех рабочих инструментов, которыми раньше пользовались золотоискатели, то со стороны публики раздались аплодисменты.

Ровно в 10 часов вечера я окончил. Публика долгое время рукоплескала. На эстраде показались сначала монголы, а затем якуты. И те и другие благодарили меня. Публика, в приличествующих местах, вновь аплодировала.

Бедных желающих многих не пропустили, некоторым я оказал содействие.

Между прочим, были: Милочка, Катя, Даниленки и мой не один друг географ-археолог, были также и две необыкновенно симпатичные сестрицы, в особенности Нина Евгеньевна Бок. Но кто мне оставил роскошную сирень, душистую, приятную, можно только догадываться, вероятно, грации Попова. Замечательно чуткие люди они: надо чтобы одна из них, Наташа, протанцевала -- ведь она будущая звездочка из балерин.

При мне были мальчики: и Саранцев, и Борис, и его Рая.

18/II, S. Серое, грустное небо! На улицах местами чисто, местами грязно, езда в трамваях -- наказание, все переполнено, и № 34 ходит сравнительно редко!

Я побывал у Берлина, сдал ему план моих намерений, финансовый отчет за прошлое и виды на будущее! Всего 3 листа, Лев Ефимович обещал мне взамен по 2 копии.

Обратно я купил книгу и дроби с картечью, всего около 2½ пуда весом. Надо по списку посмотреть: гильзы, пистоны и другие охотничьи принадлежности, желательно не брать много, а ограничиться крайне необходимым.

По возвращении к себе нашел Н. И. Кравченко, который с меня срисовал портрет для «Рабочей газеты». Одовременно сидела у меня Евгения Васильевна Снесарева.

Получил много писем и телеграмму из Смоленска с просьбою прочесть лекцию, просят также заголовок и время, когда приеду! Не знаю, что делать! Здесь же обращаются с просьбой прочесть лекцию о последних археологических открытиях в Монголии по радио. Для этого придется ехать на радиостанцию.

Приезжала ко мне из деревни одна юная почитательница с целью прослушать лекцию, читаемую мною сегодня в то же время, как и вчера, в белоколонной зале Дома ученых. Одна из родственниц Всеволода Ивановича Роборовского -- Леля, на глазах которой снаряжалась экспедиция.

Лекция эта прошла хорошо, среди служащих Дома ученых вклинились и профессора, и студенты, и немногие из случайных посетителей.

Обедал я у своего старого друга А. Е. Снесарева, профессора Военной академии, и по дороге, вместе с Евгенией Васильевной, навестили расслабленного Василия Федоровича Новицкого. Жена его мало изменилась, но вместо дочери Наташи -- маленькой девочки я уже встретил Наталию Васильевну, вышедшую замуж за военного (Соллогуб).

Около 12 часов ночи мне очень захотелось спать, и я выпроводил всех, за исключением Бориса Овчинникова, ушедшего от меня позднее, когда я был уже в постели.

19/II, V. Облачно, неприятно, падает мокрый снег, покрывший землю белой пеленою. Воды и грязи много, больше прежнего. Так, видимо, и не дождаться морозных, сухих дней!

Сегодня я читаю в Политехническом музее о своих новых археологических открытиях в Монголии. Интересно, как публика отнесется к моему детищу Ноин-ула? В дальнейшем, вероятно, придется читать «Хара-хото и Ноин-ула».

Как раз на этом месте пришел ко мне представитель студенческой молодежи с просьбой прочесть лекции именно о Хара-хото. Еще, следовательно, надо глубоко подумать о том, как читать лекции: читать ли их в отдельности, т.е. «Хара-хото» само по себе и «Ноин-ула» само по себе, или читать то и другое вместе, т.е. в первой половине «Хара-хото», во второй -- «Ноин-ула». Предстоящая лекция разъяснит мне, даст ответ, что и как, а пока будем действовать!

В назначенное время я был в ГПУ у Трилиссера, беседовал с ним более часа. Пока что выяснили общий план нашего продвижения вперед. Если все идет только в положительном смысле, то ничего, но если под нашей наукой иностранный отдел будет иметь «непотребное» -- это уже скверно. Пока, впрочем, работы намечаются только в области Внешней Монголии в течение года, на это время исключена всякая возможность иметь всех излишних, но вот в дальнейшем могут причинить неприятности экспедиции. От этих неприятностей избавь нас, Будда!

Возвратился к себе домой, говорил по телефону с моим юным другом Н. Е. Бок. Удивительно хорошее, разумное, глубокое, чуткое, с искрой божьей существо!

Получаются письма, являются желающие путешествовать, много, много.

Но вот близится время лекции. Зашел к Собенниковым, эти дуются -- Петр Кузьмич забыл, не хочет бывать! Я забираю моих Загоскиных и в компании с ними еду в Политехнический музей. Здесь все хорошо, но не наблюдается того, что было в Русском географическом обществе в Петрограде или в Доме ученых в Москве, ни того, что наблюдалось в прежнее время в Политехническом на «Хара-хото».

Тем не менее народ валил, прежних знакомых много, все приветливо улыбаются, немало монголов, калмыков и проч. Монголы просят показать картины и рассказать с переводом на их родной язык все интересное, существенное. Сразу почувствовалась старая, хорошая-хорошая атмосфера.

До перерыва я читал «Хара-хото» -- напряжение и внимание полное, перерыв -- и буря восторга, иду в лекторскую, и сюда со всех сторон потянулась публика.

Кого-кого только не было: и толстый Кожевников, и студенты, и курсистки -- все!

Вторая часть лекции еще интереснее, дело идет о погребении, о раскопках могил -- о чем-то новом, и публика еще внимательнее, еще глубже входит в суть дела, оканчиваю, и масса обступает с вопросами. В конечном результате -- много новых знакомых, много новых просителей в экспедицию.

Из иностранцев были представители Норвежского, Английского и Германского посольств.

По окончании лекции я свиделся с Софьей Сергеевной Даниленко, А. Н., Катюшей, Федяевскими и покатил в автомобиле к своим Загоскиным, у которых за едой и чашкой чая хорошо отдохнул.

20/II, T. Серо, мглисто, облачно -- ранняя весна.

Я дома, пишу, занимаюсь! Потом, позднее, ко мне заехала Катя -- ныне Екатерина Ивановна, интересная, культурная женщина, превосходно сохранившаяся. Все прекрасно воскресло в памяти: как Катя, чудная девушка, проживала у нас в свои ранние годы, годы учения и воспитания, как уже она возросла и расцвела ко времени моего возвращения из Монголо-Камского путешествия. Своею грациозностью, изящностью и привлекательностью она мало походила на девушек своей среды, были даже неловкости, когда к ней обращались как к барышне. Ее манеры, порядочная грамотность всегда ставили ее в ряд культурных молодых, изящных девушек. Мне приятно было ее вспомнить, еще приятнее видеть на своей лекции (прекрасно одетой) и пригласить к себе, и вот она пришла ко мне, и мы имели возможность встретиться друзьями и много-много поговорить -- как мило, как хорошо, как трогательно. И что очень странно: незадолго до нашего свидания (Катя написала мне и сама принесла письмо) она прочла в газетах обо мне, сильно обрадовалась и тотчас явилась. Она была движима теми же чувствами, что и я. Катя воскрешает во мне лучшие годы, силу и вдохновенность.

Катя меня проводила до Университета, до ботанического кабинета, где мы и расстались, условившись свидеться в воскресенье!

В ботаническом кабинете, в гербарном отделе я нашел Н. В. Павлова и его друзей, занимающихся и заведующих гербарием в связи со всем относящимся к ботаническому кабинету Московского университета. От всего виденного в нем, от самих людей я пришел в восторг. Меня поразила и библиотека Университета, новый отдел, и в частности та ее часть, специальная ботаническая, которой ведает замечательный человек Дмитрий Петрович Сырейщиков.

В конце концов, я пришел в полное удовлетворение от обзора гербария и восторгался виденным всем в ботанической части библиотеки. Тут портреты ботаников, путешественников, тут же уники по части выдающихся ботанических изданий! От некоторых из них я просто пришел в восторг -- так они прелестны, хороши, в особенности меня поразили орхидейные (из тропиков). В заключение я позволил Николаю Васильевичу выделить дубликаты в дар ботаническому кабинету Московского университета, как я это делал и продолжаю делать по отношению к Зоологическому музею того же Университета.

Мне дали книгу для занесения своего автографа с небольшой соответствующей заметкой. На этом и кончилось мое первое пребывание в ботаническом отделе Московского университета.

Я поехал (в автомобиле) к моим новым друзьям -- Нине Евгеньевне Бок и ее семье. Здесь я впервые, кроме двух сестер, вижу их очень симпатичную мамашу, которая с Ниной Евгеньевной составляет одно: действительно, Нина Евгеньевна не только похожа лицом, но и манерой говорить, и движениями. У Нины Евгеньевны я обедал, и, что интереснее всего, я видел карту Керченского морского побережья с урочищем Яныш-такиль, очень богатым археологическими залежами вроде курганов, пещер и проч. Как обитательницы Яныш-такиль, Бок очень много сообщили мне интересного и поучительного и, скажу откровенно, очень заинтересовали археологическими ценностями, хранящимися под тремя домиками (точнее, под одним, и теперь определенно известно, под каким именно), в виде входа с дверью в подвальное помещение. Дверь была довольно прочная, с замком, она была обнаружена при работах на фундаменте для возведения постройки.

По деловитости, с которой меня знакомили Нина Евгеньевна и ее близкие, чувствовался интерес, привлекший меня к себе целиком. Я займусь знакомством (путем литературы) с Керченским краем и, может быть, подойду вплотную к неразгаданным, неразрешенным, загадочным вопросам археологического характера по отношению именно к Керченскому району!

Вернувшись к себе, я хотел немного отдохнуть, прежде нежели идти к сибирякам, -- не тут-то было: все время народ, народ и народ!

Наконец мои друзья -- Лукич (Попов) и Матвеич (Захаров), в компании с которыми я и отправился к Захаровым мило провести вечерок. Там уже были все мои друзья по Генеральному штабу, тут за столом красиво сказали и Захаров, и Попов, и сердечно-тепло -- Балтийский вообще и, в частности, о Елизавете Владимировне. Очень позднею ночью, в 2 часа, мы разошлись восвояси. У меня на душе было тепло и светло!

21/II, W. Та же облачность и серая атмосфера.

Я говорю с Берлином: он меня осведомляет, информирует и о Монголии, и о Китае, и о том, что Чичерин поручил Карахану убедить Китай выдать пропуск, и т.д. Но что пройдет несколько дней, прежде нежели можно получить ответ, и самый ответ, скорее всего, должен быть положительный!

Говорил также и с К. М. Даниленко. Этот собирает литературу осведомительного характера.

К обеду пришла милая Нина Евгеньевна и написала мне в мой дневник все свои симпатии, восторги, вдохновения и надежды светлые (на предстоящие работы).

В то время, когда Нина Евгеньевна писала, пришла Верочка Загоскина.

Проводив и ту и другую, я отправился к своим сибирякам-друзьям, где просидел до 11, а дома немного, но мило провел время с секретарем Общества по изучению Северной Азии. Между прочим, был и мой страстный почитатель С. С. Никонов.

22/II, Q. Еще с вечера морозило, а на восходе солнца было 11.0°R. Ясно, погода сухая, все быстры в движениях; в тени холодно, на солнце приятнее.

Ко мне являются рано: сначала бурят, затем корреспондент от РОСТА, потом Федяевские, затем мои мальчики Саранцев и Боря. Федяевские отобрали 40 диапозитивов для чтения в школах, детям. Кажется, она, Вера Михайловна, углубляется в мое новое археологическое достижение! И она успеет все это сделать интересно.

Потом я и Алевтина Владимировна, мы вместе, отправились к Алексеевой на блины, и я был рад увидеть Соню, Лелю и познакомиться с семьей Сониной -- ее сыном с женой-девочкой. Прокатились в автомобиле, потом попили чаю у Загоскиных, и я пришел домой, так как ждал к себе нашу Е. И. Константинову, с которой и провел по-дружески остальную часть вечера. Я ее проводил по отличной морозной погоде до Зубова переулка и приехал домой на трамвае № 34.

Ночь морозная, ясная, после мокрети, в сухом воздухе чувствуешь себя отлично.

23/II, R. Ясно, тихо, морозно, -11-12°R. Интересно, сколько продлится такое время и какое состояние погоды теперь в далекой Монголии? Когда я получу известия! Может быть, они и лежат у меня в Петрограде, но мой Володя не шлет их ко мне, в Москву?

Сегодня я побывал в ЦИК, в Бюро информации, в «Метрополе». Познакомился, через Екатерину Николаевну Лебедеву, с целым рядом лиц, могущих быть полезными для Тибетской экспедиции.

Между прочим, был и в кабинете Ольги Давыдовны Каменевой (сестры Троцкого), которая приняла меня прекрасно. Она светская дама, с воспитанием и тактом. Обещала в отношении разрешения информации полное содействие.

Попутно, на Петровке, я купил цветы (розу в горшке) и коробку конфект для Верочки Загоскиной (сегодня день ее рождения); у них я был на обеде и вечере (с пением и гостями).

До обеда меня навестила моя большая любимица Н. Е. Бок, которой пока не удалось рисовать.

Наконец сговорился с Феоктистовым (помощником управделами Совнаркома), обещая прочесть совнаркомцам лекцию 13/III, в пятницу, по возвращении из Петрограда.

Я думаю, мой Пшевик очень ждет моего телеграфного извещения о времени выезда в Монголию.

У Загоскиных обедало несколько самых близких человек, но вечером собралось немало родных и друзей. Некоторые из них пели (и женские и мужские голоса); приятнее других молодой баритон, не знаю по фамилии.

У меня желудок не в порядке, что в значительной степени отразилось на общем состоянии моего настроения. Катя даже спросила, почему я грустен.

24/II, T. Холодно, мороз около 10°R, облачно, сухо и пыльно.

Сегодня надо быть осведомленным по отношению к моим делам (экспедиции); мне наконец очень захотелось в Петроград, к себе домой, захотелось увидеть друзей. До отъезда непременно надо телеграфировать моему Пшевику всю программу мою.

Сегодня встретил С. Ф. Ольденбурга, который изменил несколько мою программу пребывания в Петрограде и Москве и перенес мою лекцию-радио на целую неделю позже, а именно на 17/III. Дело в том, что Сергей Федорович предложил мне прочесть лекцию в РАН о моих научных результатах последнего путешествия (1923-1925 гг.) в Монголии и еще раз напомнил о моей статье общего характера как вступительной или передовой, за которой последуют специальные или описательного характера объектов археологической коллекции.

Ввиду маленького недомогания, боли в желудке, я весь день не выходил из дома, если не считать утренней прогулки с целью опустить письмо в ближайший ящик.

Сегодня днем состоялся сеанс: меня рисовали одновременно двое -- Нина Евгеньевна и Н. И. Кравченко; в то же время подле меня сидела стенографистка и писала мою статью для журнала «Хочу все знать». По обыкновению, у меня обедала Нина Евгеньевна. К этому чуткому, глубокому, содержательному человечку я привыкаю больше и больше.

Чтобы наверстать сидение дома, я многим звонил по телефону, так, например: Берлину, Трилиссеру, Даниленко и другим. Мне много помогает Борис Овчинников, заменяет секретаря и, зная всех и все, много приносит облегчения и спокойствия. К нему я очень привык.

Вечером у меня долго был Л. К. Артамонов, в присутствии которого у меня немало перебывало народа и главным образом за тем, чтобы или выпросить статью со снимками, или проситься в путешествие. Володя Пржевальский (внук) приводил двух молодцев-товарищей, на выбор.

Являются представители всякого рода журналов с целью издавать мои труды в популярной форме, особенно настойчиво пристает ко мне представитель от журнала «Земля и фабрика». Артамонов вовремя ухватился за мою биографию и сумеет лучше других популяризировать меня в книжках журнала «Земля и фабрика».

К. М. Даниленко передал мне содержание телеграммы Пшевика: «Брат очень болен, разреши мне поездку в Харбин». Я отвечаю тотчас же: «Выезжаю в Монголию 18», или, точнее: «Предполагаю выехать в Монголию 18 марта, разрешаю тебе выехать к больному брату, надеюсь на содействие тебе наших друзей. Козлов». Телеграмму эту сдал очень внимательный и любезный ко мне Л. К. Артамонов, с которым я расстался около 1/2 часа ночи.

Зайдя на десять минут к С. Ф. Ольденбургу, главным образом чтобы узнать, не пришли ли коллекции из Монголии, я скоро улегся спать до утра. Спал хорошо, но аппетита все еще нет!

25/II, W. Погода продолжает стоять нормальная, недостает лишь снега, и с сухих, пыльных мостовых взлетает, и клубится, и несется по улицам пыль, словно в пустыне.

Посоветовался с Ольденбургом по поводу письма Евгения Михайловича Пржевальского, Сергей Федорович предлагает непосредственно обратиться только к Луначарскому; только он может что-либо сделать, иначе никто не поможет! Прочитывая письмо Евгения Михайловича, Ольденбург заметил: «Это еще хорошо, что Пржевальскому и столько дают, другим, многим, и этого нет!»

В Петрограде, говорят, много снега, ездят на санях, словом, настоящая зима.

Сегодня светит солнце, так приятно; тянет на воздух, и мне очень хочется есть!

Был у меня Н. В. Павлов, я с ним условился относительно статьи, точнее, маленькой вставочки для статьи моей общего характера, его пояснения с ботанической точки зрения.

Удалось поговорить с близким Ербанову человеком. Может быть, Ербанов посодействует успешному продвижению коллекций моей экспедиции из Монголии. Ербанов сегодня со скорым уезжает в Верхнеудинск.

Мне очень хочется в Петроград, я чувствую, что меня там ждут и друзья хотят видеть.

Около часа ко мне обычно прибыла моя дневная радость -- светик Нина Евгеньевна, в ее обществе всегда уютно и тепло. Она писала, а я... я валялся, отдыхал и поправлялся.

Меня беспокоили телефоны, являлись просители. Позднее приехал секретарь от журнала «Хочу все знать», привез мою статью, продиктованную стенографически. Статья набрана превосходно, ее приятно читать. Затем я убедился, что очень хорошо скопированы фотографии с археологических объектов, и мне обещаны секретарем новые снимки.

Интересно и приятно отметить, что необыкновенный интерес проявляется прессой к успехам моей новой Тибетской экспедиции, ее археологическим сокровищам (научным ценностям). Целая серия обращений «написать статью с фотографическими снимками с археологических коллекций».

Трогательно-мило относятся ко мне все окружающие, но особенным теплом, вниманием меня наделяет мой юный друг Нина Евгеньевна. Она писала, читала, мило говорила о керченских раскопках и сильно трогала мою пытливую душу. Около 6 часов я проводил ее до Зубова переулка и усадил на трамвай «В». Таким образом, с 6 и до 9, до времени моего отхода к Даниленко, я был дома. Меня навестил Попов, с которым беседовали по поводу предстоящей экспедиции Общества по изучению Средней Азии в Алтай, его снеговую могучую группу Табын-богдо, или «Пять святых», о которой так много, после П. Г. Игнатова, писал исследователь Алтая, покойный В. В. Сапожников.

Тем временем подошел секретарь журнала «Хочу все знать», вручил мне рукопись как результат расшифровки моей речи стенографисткой. Первый раз я остался стенографисткой очень доволен. Шесть с лишком страниц дают яркое представление о наших археологических исследованиях в горной группе Ноин-ула. Вполне удовлетворительными оказались и все переснимки с моих снимков с археологических сокровищ.

Вечер я мило провел у Даниленко: они группировались вокруг меня и ласково-ласково смотрели в мою сторону. Среди беседы у нас не было противоречий! Мы дышали общей атмосферой и одинаково чисто и глубоко любили все то, что называется экспедицией. В заключение мы втроем -- Софья Сергеевна, Константин Матвеевич и я -- подсчитали накопления, и я взял на этот раз 880 руб. 30 коп., что с прежними (1300) составит 2180,30 руб., которые пошли целиком, даже не хватило, на покрытие последнего счета «4-х специалистов» -- 2625 рублей.

Поздним вечером я возвратился и в 1/2 2-го был уже в постели. Моя мечта унеслась к моим самым дорогим существам и здесь, и в Монголии.

26/II, V. Морозно, ветрено! С утра заглянул Борис, потом Федяевский (с диапозитивами); он сказал, что его жена, Вера Михайловна, трижды использовала диапозитивы, трижды читала и была вполне удовлетворена вниманием детей. На девочек сильное впечатление произвел рисунок -- Елизавета Владимировна верхом с ружьем на белой лошади. Они спросили: «А она хорошо стреляет?». Всеобщее внимание было привлечено Андрюшей, когда он пролез в погребальное помещение со свечой в руках.

Появились вдруг Миля и Катя, которых я заставил смеяться над рассказом о Павлове. Девочки усадили меня в трам № 34, я поехал купить на завтра билет, а затем навестил мою старую знакомую, «вдохновительницу» счастливого прошлого Е. И. Константинову, которая угостила меня всем тем, что я люблю, и я возвратился домой к 1 часу дня. Так нужно было!

Я привык в это время или немного позже всегда видеть у себя исключительного человека Н. Е. Бок и с нею делиться позднейшими впечатлениями. Мы говорили о многом-многом. Тут же мы обедали, ко мне продолжали приходить всякого рода просители или по делам, или мечтающие попасть в путешествие. Был и Артамонов, желающий использовать мои литературные труды с журналом «Земля и фабрика».

Потом я всех попросил удалиться, оставить меня одного, ибо у меня лекция. Но отдохнуть как следует так и не удалось: все время до отъезда меня очень беспокоили.

Наконец в без 1/4 8 часов, в сопровождении Верочки Загоскиной, Наталии Даниленко и Бориса, моего секретаря, я поехал в Исторический музей на заседание Научной ассоциации Востоковедения и Общества филологов. Тут была тесная компания специалистов и кружок моих знакомых-друзей.

В 1/2 9-го я начал после вступительного приветственного слова Бороздина мое небольшое вступление о Тибете; затем живое исследование природы Монголии, ее растительный и животный мир, гольцы и пик их Хан-Кэнтэй, делящий водоразделы бассейнов Северного Ледовитого (через Хару, Иро и Толу) и Великого, или Тихого, океанов (через Кэрулен). Потом перешел исключительно к раскопкам. В заключение, после перерыва, сказал (гораздо живее, вдохновеннее) о благодарности и признательности спутникам и, конечно, несколько слов о предстоящей, второй части нашей Монголо-Тибетской экспедиции.

Бороздин предложил вопросы... и полились потоки «истых» археологов, не полевых работников, а кабинетных трутней -- больных, раздражительных, ничего другого не знающих, кроме археологии, не воспитанных, не умеющих вести научные беседы. Даже самое обстоятельное доказательство мое в пользу внимательного отношения к делу и способ изложения -- самый спокойный -- малому научили бешеных москвичей. Им даже лень проехаться в Ленинград: вези им непременно в Москву все сокровища, им, дескать, нужно изучить их и коллекциям от этого не будет будто бы вреда. Вот до чего договорились желчные «копатели»-завистники, что такое сокровище не ими найдено.

В конце концов, я пожелал им скорейшего открытия «археологического музея», тогда не будет места таким, например, выступлениям, какое имеет место со стороны Эрмитажа и Русского музея (Этнографического отдела). Мои оппоненты смирились, узнав еще и о том, что в недалеком будущем выступит со специально археологическим докладом С. А. Теплоухов. Больной, косоногий, хромоногий, этот злой на язык, некультурный человек потом извинялся за свою невоспитанность, каялся в заранее составленном определенном противоречии и т.д. Бороздин еще раз высказал теплую благодарность... раздались громкие рукоплескания.

После лекции я уехал к П. П. и Е. Н. Лебедевым, где очень мило провел время до 1/2 3-го часа ночи. С удовольствием слушал пение, музыку и еще с большим интересом и вниманием беседовал с прекрасным юным существом Татьяной Федоровной Хвощинской, отличавшейся помимо красивых тонких черт, в особенности в профиль, еще и замечательно красивым тембром голоса, тембром, редко-редко встречаемым у людей, тем более у женщин! Мы расстались очень мило, потом обменялись приветами и общим желанием иметь на память карточки. «Есть люди с чувством и умом!»

27/II, T. Сегодня я уезжаю (вечером) в Петроград. Сегодня надо говорить по телефону и раз выехать из дома в город далеко, а другой, в конце дня, зайти попрощаться в Нащокинский переулок.

Встал рано, в 9 часов, попив чаю, принялся за дела. Ровно в 10, даже немного раньше, пришел мой добрый гений -- Нина Евгеньевна, привезла чудную доху (ее покойного мужа). Я с удовольствием ее приобрел за 150 руб.; она великолепная, стоит вдвое дороже.

Необыкновенно уютно мне всегда бывает вместе с моим юным другом, моей Ниночкой, и тяжело, когда она уходит куда-либо. Так было и сегодня, правда временно!

Я поехал к 12 часам к Трилиссеру и пробыл там до 1½ часа дня. Трилиссер был еще любезнее и внимательнее. С ним приятно говорить, он и я -- мы оба наметили себе программу; он не мешает мне, наоборот, поддерживает и считает экспедицию научной. В заключение полагает возможным отпустить и Глаголева, и Колю Пржевальского.

Потом я покатил к себе, в КУБУ, в комнату М. Г. Красевой, где нашел моего друга за книгой. Теперь можно было пообедать, покушать блинков и полакомиться усладеньками, а тут, один за другим, начали навещать меня, прощаться со мною. Пришла Милитина Ивановна, Коля Пржевальский. Этот мальчик очень понравился моим юным друзьям. Он должен будет доставить книжечки моему чуткому другу: «Пшеву» и «Хара-хото». Ниночка прочтет и то и другое и еще больше будет в курсе обо мне. Какой это прелестный человек, как он глубоко мыслит, широко видит, чисто и красиво любит, какая прелестная в нем душа! Мне дороги-дороги ее преданность и любовь ко мне.

Мы все собираемся на вокзал, моя любимка укладывает все мои «ашурочки» в саквояж, бережно складывает монеты, камеи, письменные принадлежности. Умело упаковывает книги, завертывает плакаты, и мне мило, дорого, я радостен и горд любовью друга.

Наконец едем в автомобиле на вокзал. Мне легко чувствуется. Порою оглядываюсь и смотрю в глубь машины -- там сидит мое уютное созданьице, а ближе -- ее милая сестрица! Последняя не скрывает своих лучших, глубоких чувств, говорит, что я доставил ее сестре исцеление, и она сама, и мать -- все вместе благодарят меня.

Наконец вокзал, благодарю Федора Скворцова, иду вместе с друзьями в вагон. Сидим, приходит Артамонов, дает письмо, чашечку чудную для Елизаветы Владимировны, говорим с ним по поводу издания «скрижалей» и т.д. Моя любимка все со мною -- я это чувствую и не могу подавить в себе волнения. Наконец надо прощаться. Самой последней со мною -- Ниночка, и мы долгое время не можем оставить друг друга. Еще и еще дарим один другому и дружбу, и ласку, и внимание. Теперь две минуты, последний сигнал к отходу, и я едва вижу родной силуэт, она говорит: «Вас не видно, не видно лица, оно в тени». -- «А мне Ваше видно, я читаю на нем все». Белый платочек -- и все осталось! Я сел и весь ушел в себя. Бережно осмотрел и уложил мои манатки.

Только после Клина соседи мои начали укладываться, я тоже. Хотелось все аккуратно уложить: одну шубу под бок, другую в изголовье.

Я спал тревожно, хотя в ночи, как следует, в 3 часа гулял, осмотрелся, проверил имущество. Что-то было неприятно: на минуту воцарилась в вагоне темнота -- ничего не видно! Потом вдруг засветило электричество вовсю, и щемящее чувство вновь уступило бодрости.

28/II, W. Под Москвой темный, обнаженный покров, а под Петроградом сплошь белый снег! В Любани пьем утренний чай с пирожками. Я гуляю, потом все толпимся у вагона. Воодушевление полное -- цель близка! Один из нас громко говорит: «А у меня шубы и шапки нет, нет и кашне, и перчаток!» Сам побледнел, лицо вытянулось, что хотите, то и говорите! На воздухе серо, облачно; здесь, в вагоне, прюкло.

Заговорили все. Обвиняют проводника, не предупредившего с вечера о «возможности» и т.д. Господин в сером пошел в вагон-ресторан -- ничего! Призывается путевой ГПУ -- ничего. Пиковый вид у серенького, долго спавшего наверху. Он тоже не спал ночью, когда потух свет и боялся, но так как свет вновь засверкал, то усыпил всякое подозрение, и никто, собственно, не знает, где мог быть вор и когда он стащил меховое одеяние.

Так, вероятно, часто бывает в поездах; мне думается, что и я очень опрометчиво поставил под лавочку мой коричневый кожаный саквояж. Его не трудно было спереть вору из соседней перегородки, так как стенка, разделяющая нас, не была сплошной.

Меня встретил Володя, и я с ним уселся на извозчика и по снежку хорошо прокатились до нашего дома, где меня ласково встретила и Надежда Степановна, и наша курчавая Мирра. Тут тихо, тепло, уютно. Я думаю, что можно будет отдохнуть!

Кушал блины, суп и сладкое и немного отдохнул, больше всего нуждаюсь в покое. Вымылся в ванночке, поговорил с Лилей, у них завтра обедаю, и, может быть, поедем в балет -- давно-давно я не видел чудесных и легких балерин. В балете можно забыться и немного отдохнуть!

Конечно, я успел написать маленькое письмецо моему нежному другу, который теперь так сильно нуждается в моей нравственной дружеской поддержке.

Вечерком зашли ко мне Мери и Александра Федоровна, которые просидели со мною около часу. Мери я дал поручение -- перевести английское письмо от путешественника, побывавшего в Хара-хото.

Мне очень хотелось спать, и я уснул словно убитый, проспал до 7-ми утра, и так было приятно, что наконец выспался за все ночи московские и в дороге. Ведь хорошо же чувствуешь себя после тишины, уюта, тепла и лучших воспоминаний! Я все время чувствую моего маленького, но в то же время большого, сильного моего друга Нину Евгеньевну! Чувствует ли ее дух, что я так часто и сильно его призываю к себе! И мне так радостно смотреть на ее прелестный портрет (стоя), где в глубоких глазах таится много скрытого, неразгаданного! Спи безмятежно, и тепло, и уютно, мой новый друг, если ты так же сильно и хорошо думаешь обо мне -- мне больше ничего не надо! А я... я всегда в тесном общении с тобою!

Март, 1/III, Q. Серая, приятная погода! Вокруг бело, воздух прозрачен. На душе легко! Поступают письма, запросы, спросы, просьбы -- написать, прислать с фотографиями и т.д. Надо поговорить, конечно по телефону, со многими лицами, со многими учреждениями. Пока что праздник -- масленичное воскресенье. Я отправился около 3 часов дня к Соколовым: посидел, поговорил с ними. Условился относительно ружья, бурхана и т.д. Обещал прийти обедать в понедельник, распрощался и укатил к моим Шведерским.

Сюда немного опоздал -- милая Лиля пробовала ворчать! Но все обошлось прекрасно, дружески. Что значит мой друг, очень юный человек, и очень меня любит, как и я его взаимно. Надо только во что то ни стало помочь ему в отношении участи его мужа.

После обеда мы (я с Лилей и Ринаст) отправились в балет, на бенефис Люком -- очаровательницы, подвизающейся на сцене уже пятнадцать лет!

В общем было хорошо, и меня немало интересовало все в этой области, тем более что я не был в балете на протяжении ближайших десяти лет.

Приятно смотреть на молодых, сильных танцоров, в особенности на танцовщиц -- их проворство и грация превосходят всякое воображение, иногда красивая, спевшаяся в этом отношении пара положительно очаровывает наблюдателя.

В ложе было очень жарко -- пришлось пить или есть мандарины и апельсины.

В полночь наша компания возвратилась восвояси, и я с великим удовольствием остался ночевать в уютном уголке Шведерских; с Лилей много говорили-беседовали.

2/III, R. Облачно, падает снег, немного тает. Я завтракаю и пью кофе с друзьями. Затем иду с Лилей попутно до трама и вместе с ней следуем по Большому проспекту, до Барсова. Здесь со мною занимается Клавдия Николаевна, затем Кока провожает меня до трама, я поручаю ему известить о моем приезде С. А. Глаголева, чтобы последний зашел ко мне для переговоров.

Еду домой, говорю по телефону со многими лицами, учреждениями. Странно, что посылки из Монголии перестали прибывать, а мне важно было получить их при себе.

Обедал и порядочно просидел у милых Соколовых. Ему я поднес Дархэ (ногон), а ей «Русский путешественник». По возвращении к себе говорил (по телефону) с Лилей и немного занимался писанием. Не знаю, как я справлюсь со всем тем, что я принял на себя по части писания статей для журналов и конспектов для словаря -- «Тибет» и «Хара-хото»? Назавтра, в частности, предстоит много езды и разговоров (и в Академии, и в Географическом обществе).

В 12 часов лег, спал отлично, так как на душе было светло и легко!

3/III, U. Облачно, немного морозно! Володя ушел рано (в Университет), он серьезно занимается. Могу беспристрастно сказать, что он строгий, выдержанный человек, в нем заложено много прекрасных основ. Из него получится человек в полном значении этого слова; я его ценю и очень люблю; общение с ним приятно.

Около 11 часов утра я отправился в Академию наук; Ольденбург болен, температура 38.0, без голоса. Вручив Крыжановскому его письмо Горбунову и переговорив с Моласом относительно дня моей лекции в Академии наук, я поехал в Главнауку, в Мраморный дворец. Тут имел свидание с М. П. Кристи, а потом с его бухгалтером, вручив последнему счет на 2500 рублей, израсходованных на археологические раскопки. Тут встретились некоторые вопросы, решить которые может лишь Теплоухов, производивший расчеты с дополнительной партией рабочих.

Позднее я говорил с Никитиным, просил его относительно продления (на месяц) пребывания моей дочери Ольги в Царском Селе. Никитин ответил любезным согласием, но выпросил за это лекцию для ученых работников в КУБУ!

Нужно написать заявление и в Научную секцию, и для Московского ЦЕКУБУ.

Утром я получил приятное дружественное письмо от милой Нины Евгеньевны.

От 5½ до 7 часов я был в Географическом обществе; сюда прибыло 8 ящиков с археологическими коллекциями. Шокальскому, Комарову и Соколовскому я доложил о пребывании в Москве и многое другое о предстоящих переговорах к отправлению в Монголию, в путешествие.

Мои ожидания и мои надежды на друзей Географического общества, что они примут к сведению мое открытое заявление о низких нормах и ставках участников экспедиции, ни к чему не привело. Они этому не вняли: пришлось просить теперь написать в Кремль! Но они очень извинились, сказали -- виноваты, не подумали!

Вечер я провел у Марии Николаевны Ивановой, очень мило. Кстати, были Евгения Адольфовна Моллер и Наточка, и мы много-много вспомнили из далекого прошлого и, конечно, всего того, что так близко соприкасалось с экспедициями (сборы в путешествие и возвращение на родину).

4/III, S. Сегодня холоднее, -9-10°R, санная дорога отличная, облачно и дымно, горизонты короткие. Через день я уезжаю к К. Н. Барсовой исправлять зубы! Сегодня был второй раз, третий придется на пятницу. Необходимо все сделать до отъезда в путешествие или до Москвы. Это всенепременно!

По возвращении к себе домой я стал говорить с учреждениями и лицами по телефону. Прежде всего Теплоухова направил в Главнауку для рассмотрения счетов по разработке «его» кургана, затем просил его содействовать напечатанию снимков с предметов, добытых в Ноин-ула. Имел потом переговоры с Зоологическим музеем, получившим два ящика со сборами из Монголии. Пожалуй, в мое пребывание в Петрограде придут все залежавшиеся в Урге коллекции. Надо только выяснить сегодня с Серебровским, что же именно пришло, какие птицы, пробирки?!

Потом я говорил с Никитиным по поводу предстоящей лекции: ее назначили на ближайший понедельник, а в Академии наук -- на ближайшую среду (коллективную).

Время летит быстро, еще быстрее кажется в связи с моим скорым отъездом, когда впереди находится серия неразрешенных или окончательно не разрешенных вопросов.

Вечером собрался у меня небольшой кружок друзей и знакомых, просидевших до полуночи. Это чуть ли не впервые после моего возвращения из Москвы.

Мери и Кока написали мне письмо для американца, посетившего в 1923 г., осенью, Хара-хото и по этому поводу написавшего мне большое письмо с предложением выслать фотографии с находок.

Мне необходимо получить счета обратно (из Главнауки, от Рытникова) до отъезда в Москву, также необходимо переговорить с Николаем Яковлевичем Марром относительно археологических коллекций, что и как?! Куда следует направлять ящики с находками, только что прибывшие из Урги?

5/III, V. Бесконечная облачность, однообразная серенькая погода, t то понижается до -8 или даже -10.0°R, то вновь подходит к нулю. Снег валит хлопьями, гонимый довольно сильным южным ветром. Вчера стояла превосходная санная дорога, сегодня прибавилось много за ночь выпавшего снега, который тормозит движение вообще. Обычно по утрам я говорю по телефону с С. А. Теплоуховым и часто довольно основательно по вопросам археологического характера и другим экспедициям.

В полдень я отправился в Русский музей с компанией друзей (Шведерские, Ухтомские, Ринаст, Соколова и их друзья) осмотреть Хара-хото и буддизм вообще. Заодно посмотрели снимки с моих ноин-ульских археологических находок.

Погода разгуливается: светлеет и прозрачнеет. Мне положительно некогда писать и обстоятельно готовиться к отъезду в Монголию, в мою Монголо-Тибетскую экспедицию! Меня донимают всякого рода просители: кто статьями и фотографиями, кто, чтобы его взяли с собою в путешествие, то вдруг появляется Достоевский, то неожиданно Н. Элиаш; последняя кстати и некстати говорит, что она всегда содействует моему сближению с Сержем, т.е. с С. Ф. Ольденбургом. Серж все еще лежит, но надеется скоро встать.

Беседовал с Руденко по поводу участи ноин-ульских коллекций. Сергей Иванович говорит, что он предоставил этот вопрос судьбе, говорил с Н. Я. Марром -- представитель Академии материальной культуры, тот не знает где хранить эти коллекции. Мне кажется, что ноин-ульские сокровища дробить не следует, их нужно держать в одном целом, стройном, неразрывном. Так как Русский музей уже регистрирует и регистрировал коллекции, то, по моему мнению, ему подобает и последние ящики также просмотреть и сделать списки и, может быть также, как и все предыдущее, реставрировать!

Вечером ко мне приезжала Лиля и осведомила меня о своем тяжелом положении. Бедная молодая женщина, она является и труженицей в доме -- зарабатывает хлеб английскими уроками, и несет тяжелый нравственный крест!

6/III, T. Прежняя облачность, снег, t -3.0°R. На воздухе все же очень хорошо, так как не тает и не льет с крыш, что в последнее время так надоело!

С утра был у К. Н. Барсовой: она все подготовляет места в корнях для новых зубов. Затем, прямо направился в Смольный, к Л. С. Зеликсону, моему знакомому по Народному образованию, когда я числился там. И много говорил с ним относительно смягчения тяжелой участи мужа Лили. Лазарь Самуилович посоветовал написать ему письмо с изложением ходатайства о переводе из «Крестов» в колонию, советовал написать, между прочим, о том, что в привилегированном сословии он находится всего только с отца-самородка, получившего звание по последней теткиной ветви, что не опасен в социальном положении и в смысле служебном при советском правительстве был активен.

Никитин и Ко КУБУ горячо заботятся об успешном проведении моей лекции (в Капелле), об успешном сбыте билетов, о фонаре и т.д.

Больше и больше поступает ко мне писем со стороны молодежи, желающей путешествовать; даже 16-летний Миша Бобров обратился ко мне с просьбой принять его в спутники.

Снег кружит и падает, словом, установилась настоящая зима (и здесь, и в Москве).

В 8 часов вечера получена за подписью Кондратьева из Урги следующая телеграмма: «Мокрый (курган): очищена внутренняя камера, найдено много нефрита, тканей, оригинальные предметы, большой ковер, в орнаменте иероглифы и мелкие изображения грифона, рыси, пятнистого оленя. Разработку продолжаю. Кондратьев». Перед «Кондратьев» стоит милое выражение: «приветствую Вас!» Да это успех, большой успех! Получив это радостное известие, я от души хотел поделиться им с Шокальским и Комаровым, но у них нет телефонов. Тогда я позвонил С. И. Руденко. Одновременно сообщил и моему другу Лиле и написал в Москву Н. П. Горбунову и Н. Е. Бок очень милое, дружественное письмо! Последняя искренно порадуется за меня.

Недаром я так настойчиво, так упорно писал и телеграфировал моему Пшевику, чтобы Кондратьев обратил особенное внимание на этот курган и курган № 6. Мысль эта меня сильно преследовала и не давала покоя; я даже сердился на Кондратьева, когда он расписался в письме только об Андрее, его экскурсии, замалчивая мой наказ о курганах, и тогда же писал и телеграфировал Пшевику о непременном и скором приведении в исполнение моего первоначального наказа.

Кто знает, ведь Мокрый мог быть не тронутым грабителями; последние даже, вероятно, и не смогли в этот курган проникнуть!

Новый успех, новое очарование и радость, и новое научное достижение!

Мне кажется, все мои спутники поймут меня, мою исключительную настойчивость к достижению намеченной цели и порадуются нашему общему успеху в Мокром кургане.

7/III, W. Погода прежняя: облачная, снежная, слегка (-2.0°R) морозная.

В 9 часов утренняя почта принесла несколько писем из Москвы и телеграмму из Урги от моего Пшевика (через Даниленко), который пишет: «Благодарю, выезжаю четвертого, помни про Учком. Пшевик».

Это все знаменательно, в особенности в связи с донесением Кондратьева.

Даниленко прислал интересную вырезку из газеты от 5/III «Монголы -- русским ученым». В связи с 4-й годовщиной монгольской народно-революционной партии Ученый комитет Монголии на торжественном заседании шлет в лице известного исследователя и путешественника Козлова привет всему ученому миру СССР. Монгольский Ученый комитет уверен, что «взаимоотношения научных работников СССР и Монголии еще больше укрепят дружбу обоих народов».

Удивительно как мило и хорошо со стороны председателя Ученого комитета Жамцарано! Потом были письма от Элиаш (городское) и Алексеенко из Москвы (невесты моего Андрюши).

Сегодня о нашем новом успехе в Ноин-ула узнают очень многие. Интересно, какое впечатление произведет на публику и на специалистов? Я думаю написать письмо Чичерину Г. В., порадовать его новыми научными достижениями в Ноин-ула.

В 2 часа дня я отправился в Царское Село, куда прибыл около 4 часов и был на вокзале встречен моей славной дочуркой Олей и Надеждой Степановной. В компании с Олей я поехал в школу, к заведующей, где уже ожидал меня целый кружок педагогов и приготовленный к обеду праздничный стол. После некоторого времени мы сели обедать. Обед отличный, по моему вкусу, прошел очень мило и оживленно.

После обеда ушли прогулкой в здание прежней гимназии, и в одном из порядочных залов состоялась моя лекция. Зала была полна слушателями. Мое появление на кафедре отмечено приветственными аплодисментами. Я читал с картинами около 1½ часа, внимание полное, много картин дают большое представление и переносят к действительности! Говорил, как обычно, плавно и под конец вдохновенно! Как и ожидали многие, чтение прошло гладко, интересно и вызвало восхищение. Это обстоятельство всегда угадывается приятными, улыбающимися лицами слушателей.

После чтения я с Олей успел заехать в ее обитель, где немного отдохнул, сидя возле постели полубольной милой Ольги Александровны Фишер (одной из дочерей ботаника). Олечка напоила меня чаем, дала возможность отдохнуть и перемолвиться с Фишер и вовремя подсказала о том, что пора ехать! Мы сели и через минуту покатили восвояси. По приезде домой я получил сердечное письмо от моего нежного, согревающего душу друга Ниночки. Она всегда вдохновляет меня и смягчает мой порыв, направляя мою несокрушимую энергию в настоящее русло.

Перед спаньем поговорил с бедной, исстрадавшейся Лилей, она просила о письме.

После поездки в Царское и лекции мне очень хотелось спать, и я лег около 11 часов. Спал великолепно и встал, как всегда, в 1/2 9-го.

8/III, Q. Утро, залитое солнцем, светло и тихо. После снега воздух очень прозрачен.

Утренняя почта принесла мне большущее, тройное письмо из Монголии от моих спутников -- Пшевика, Кондратьева и Андрюши. Первый на десяти страницах описывает в общих чертах общее положение и, в частности, останавливается на изложении своего орнитологического отдела; второй пишет про жизнь в Суцзуктэ и, в частности, про работы в Мокром; Андрюша описывает пребывание в гольцах. Ему, между прочим, повезло на охоте за изюбрями: стрелял 17 раз, убил трех изюбриц и ни одного рогача. Желает иметь на память одну из шкур из трех экземпляров трофея! Донесение блестящее.

Надо послать им телеграмму, приветствовать, благодарить, все они заслужили похвалы, все оправдывают мое доверие и надежды на будущее.^65

^65 «Урга. Экспедиция. Кондратьеву. Всех приветствую, поздравляю, благодарю. Верхний оставьте. Об окончании работ в Мокром телеграфируйте. Еду в Москву четырнадцатого, о выезде в Монголию телеграфирую».

Вчера звонил Никитин в мое отсутствие. Интересно, о чем он хотел говорить? Странно, что я не имею представления, как у них идет осведомление о лекции. Ведь в понедельник нет утренней или дневной газеты, кроме одной «Рабочей» и очередной вечерней «Красной газеты». Да, очень интересно знать, сколько соберется публики слушать меня?

Прелестная погода: солнце светит, дали открыты, воздух прозрачен, заря красочная.

Поехал прокатиться, навестил Александру Федоровну, с которой в компании прошел до Басковых, у которых засиделись, заставили изготовить чай и разориться на усладеньки. Сидя на диванчике и разговаривая, я, между прочим, узнал, что А. Ф. Беднякова может помочь Лиле тем, что она имеет родственника, состоящего в хороших отношениях со всероссийским старостой Калининым, и что Александра Федоровна готова написать ему, чтобы он принял меня в Москве и внимательно меня выслушал. Может быть, что-нибудь будет хорошее.

Сегодня я написал письмо моему другу в Москву Н. Е. Бок, которая очень томится и жаждет скорейшего моего приезда туда, ждет не дождется, я это чувствую. И такие же мои чувства, вероятно, ей также передаются.

9/III, R. Облачно, серо, но воздух по-прежнему чистый, прозрачный, барометр повышается, t воздуха -5.0°R. Мягкая, зимняя погода.

Сегодня пишу А. А. Бялыницкому-Бируле просьбу снабдить меня всем необходимым в предстоящем путешествии, а именно: ящиками для насекомых и мышьяком для препарирования птиц.

Надо ожидать телеграммы от моей дорогой Пшевочки во время ее проезда через Верхнеудинск или тогда, когда она доберется до дома в Харбине.

Я выезжал в Русский музей, получил часть фотографических снимков, часть оставил негативов и почти готовых снимков и дал пока в уплату 10 руб., а 4 руб. еще остались до изготовления и сдачи всего заказа.

Обедал дома, говорил по телефону с учреждениями; приходил и обедал у нас А. А. Достоевский, который без дела терпит большую нужду. Я дал ему вновь червонец и начатую четвертушку табака (запас от пайка ученого), Андрей Андреевич с жадностью выкурил самодельную папиросу и успокоенный поехал восвояси.

После отдыха я поехал с В. С. Никитиным в Певческую капеллу, где состоялась моя предпоследняя в этот приезд в Петроград лекция о путешествии в Монголии и об археологических открытиях в горах Ноин-ула (в 1923-1924 гг.).

Сверх ожидания публики было немного из-за неумелой организации и осведомленности и из-за очень краткого времени и понедельника -- дня лекции (без выхода газет); но зато, говорят, публика была самая отборная, ученая (Секция научных работников).

Как всегда, и эта лекция дала мне новые знакомства и новые темы, новые запросы.

По окончании лекции я с Лилей поехал к ним с ночевкой, предварительно мы сидели за чаем у Маргариты Эмильевны (Тамарика) в компании с гостями и, усталые, ушли спать.

10/III, U. Утро холодное, ясное. Я еще был в постели, когда Володя по телефону передал содержание телеграммы Кондратьева: «Поздравляем: извлечена неповрежденная глиняная урна высотою 90 сантиметров, диаметр горла 32, наибольшего сечения 60, высота последнего 50, емкость 130 дециметров. Внутри немного чюмицзы и угля. Кондратьев».

Увлеклись мои мальчики с описанием размеров урны -- ни к чему. Это выходит смешным: первая телеграмма такая интересная и содержательная, а вторая -- жалкая.

Позавтракав у Лили, я поехал к К. Н. Барсовой, моей зубнихе, хорошо знающей свое дело. Зубы надо наладить всенепременно, а то даже говорить иногда неудобно и трудно.

Приближается время моего отъезда, дел масса, никак их не окончить.

Я был в Географическом обществе на выставке. Сюда пришла публика, слушавшая меня накануне в Певческой капелле. Тут же, между прочим, я познакомился с одним ученым германцем (женатым на русской культурной женщине), проявившим большой интерес к моим археологическим находкам Ноин-ула, а равно и прошлым -- в Хара-хото.

Дома у себя я обедал и принимал представителя журнала «Вестник знания» П. П. Сойкина, который единственный допущен, как частный издатель, за свое хорошее прошлое по изящным и полезным изданиям.

Совсем вечером я имел беседу (по телефону) с Ю. М. Шокальским и В. Л. Комаровым. Ни тот ни другой не в состоянии завтра присутствовать на моем докладе в Академии наук, так как оба как раз участвуют в заседаниях: первый -- Морской академии, второй -- Ботанического сада. Шокальский обещал добыть мне на 1926 г. «Nautical almanach». Он и Комаров будут в T, 13/III, в Географическом обществе и просили меня потолковать накануне моего отъезда (через Москву, с остановкой) в Монголию, а может быть, и в далекий, высокий Тибет!

Надо поговорить с музеем о доставке коллекций, начать собираться в дорогу, написать в «Вестник знания» и т.д., и т.д. Просто тяжело привести все-все в исполнение.

Меня больше всего тревожит вопрос: сумею ли я проскочить до разлива в Ургу? Это самое существенное.

Долго вечером сидела А. Ф. Беднякова, много толковала о Пшевочке и т.д., обещала написать Мире и вызвать ее ко мне на свидание, так и случилось.

С вечера начал падать снег, кругом серо-бело, температура около 5.0° мороза.

11/III, S. Утро с метелью, с ветром; я, по обыкновению, к 10 часам у зубного врача. Потом, попутно, забегаю в Смольный и передаю Л. С. Зеликсону письмо с приложением приглашения на мой доклад в Академии наук.

Позднее, за обедом у себя, встретил Миру и немного говорил с ней; в то время, пока я был на телефоне, она строчила письмо для моей Пшевочки.

Телефон же облегчил мне переговоры с финансовым отделом Главнауки. Мне обещали прислать квитанцию в приеме от меня оплаченных документов на сумму 2540 руб. 41 коп. Крыжановский еще не прислал мне счетов, заверенных Российской академией наук, на погашение убытка от покражи его имущества на даче. Удивительное дело, кто смог бы в таком случае просить субсидии от экспедиции! Кому я не скажу об этом, все удивляются, а Ю. М. Шокальский даже возмутился и очень просил меня снять копию с письма Крыжановского на имя Н. П. Горбунова.

Снег валит хлопьями, ветер дует с юга, трамы ползут по-черепашьи.

Пришла вся занесенная снегом Маня Калинина. Давно мы ее не видели; она, оказывается, деревенщина, а проникла со своими родными на хоры Географического общества и могла слушать мою первую лекцию.

А сегодня я читаю в Петрограде (ныне, вероятно) последнюю лекцию.

Останутся чтения только в Москве, в количестве двух лекций (считая и радио).

Просто некогда заниматься делом, некогда писать, некогда укладываться! В 6 часов я и Володя поехали в Академию наук. Снег обильно падал, гонимый ветром, по сторонам лежали сугробы, трудно было пройти. Наконец мы в Академии. Холодно, малоуютно в большом конференц-зале; народ только что начал собираться. Александра Федоровна уже была там, ей чувствовался холод.

В 1/2 8-го С. Ф. Ольденбург открыл заседание и сказал выразительно приветственное слово. Его смысл сводился к тому, что в дальнейшем дважды в месяц в Академии наук будут проводиться доклады по экспедициям, как большим, так и малым.

Потом выступил я с общим докладом о деятельности Тибетской экспедиции. Впрочем, следует сказать слово: едва я появился на кафедре, как публика встретила меня аплодисментами, мне было очень приятно! Уже создавалась родственность между лектором-путешественником и аудиторией!

Я читал ровно час (с 1/2 8 до 1/2 9-го) и читал, говорят, увлекательно!

Меня сменил Полынов, Крыжановский, затем антракт, и на кафедру взошел Теплоухов, читавший очень вяло, а его сменивший Боровко, прыганьем от кафедры к фонарю и обратно и пользовавшийся шпаргалкой, совершенно расхолодил слушателей, которые открыто толпами уходили с его лекции; правда, время было позднее, многие устали, чувствовали потребность в отдыхе, зала пустела.

В антракте всю залу фотограф снял (я был на кафедре), потом сняли большую группу, затем меня и меня с Ферсманом.

В общем, я был очень доволен и с милой Лилей поехал к ней, в семью, с ночевкой. Там был ужин, чаепитие, а потом беседа с Лилей и прекрасный сон до утра.

12/III, V. Морозное, солнечное утро. Лиля не отпускает меня дольше обыкновенного, мне трудно расстаться с этими милыми людьми. Мать Лили меня растрогала своею искренней преданностью. После завтрака я укатил, будучи провожаем Лилей, к моему зубному врачу, где все закончил, рассчитался (40 рублей) и поехал в Географическое общество на свидание с Гриневичем Константином Эдуардовичем. Последний был с женой (очень симпатичной). При нас прибыла большая родственная компания, счастливо получившая толковое объяснение объектов выставки. Мне было приятно видеть эти лица, они культурные, с интересом смотрели, слушали объяснение и очень мило улыбались!

Обедал я у своих дорогих Соколовых. Кроме меня был внушительный «дядя» Владимир Федорович, с которым вместе мы и вышли от своих симпатичных знакомых.

Меня навещают наши старые знакомые и родные: сын моей отдаленной тетки Марии Назаровны и мой племянник Ваня, сын сестры Анюты. Всем им в настоящее время я могу подарить только книжки мои о путешествиях в Центральной Азии и Тибете.

Вечерком у меня собралась милая компания моих по большей части друзей: Лиля, Мери, Александра Федоровна, Барсовы К. Н. и Кока, Таня Корнилова, землячка (из Гришнева) и Сергей Анатольевич Глаголев. Лиля чудно-чудно играла, с душой и cердцем, и все благодарили меня за доставленное удовольствие. Я лично несказанно люблю Лилину музыку и ею набалован очень. Во всей полноте я ее оцениваю всегда вдали от Петрограда, в особенности мне недостает в путешествии тех возвышенных звуков, действительно звуков, идущих от сердца моего любимого существа, Лилиных звуков, ее исключительных вещей, которые она играет только для меня и как дивно-божественно исполняет их! Звуки Лилиной музыки потрясают всю мою внутренность, мою душу, мое глубокое «я»! Под впечатлением таких звуков я долго-долго не в силах уравновеситься.

Все гости разошлись парами, я тоже проводил Лиленьку до Садовой (и отлично!).

13/III, T. Морозное, полуясное утро, даль открыта, на душе легко и в то же время грустно-грустно. Завтра придется расставаться со всеми самыми любимыми существами; завтра сердце дрогнет, душа замрет и только святое дело -- путешествие даст силы перенести предстоящую разлуку!

Выехал из дома рано, купил билет и покатил дальше, в Академию наук, где говорил с Сергеем Федоровичем относительно статьи и фотографий и относительно счета Крыжановского. Академия наук написала Н. П. Горбунову, прося в копии сообщить мне для сведения и для доклада А. Н. Васильеву. Может быть, придется внести эту сумму, но зато сделаю все, что полагается, с целью вполне оформить материалы.

Распрощался я с Ольденбургом, просил определить монеты и выслать их в Москву. Далее я поехал в Мраморный дворец, в Академию материальной культуры с целью сдать 7 ящиков археологических находок Тибетской экспедиции. Там (по телефону) имел беседу с Н. Я. Марром по поводу выдачи права и материалов для профессора Гриневича (будто бы имеющего в виду выпустить труд без ведома Академии материальной культуры). Я ответил Марру, что это не так, что Гриневич собирается писать только популярную статью для одного из многочисленных отечественных журналов.

В конце концов все посылки (семь) вскрыты в моем присутствии, и все перебрано. Я не думаю, что встретятся затруднения относительно наших записей. Надо только строго помнить мое торжественное обещание, данное за моею подписью Учкому. Иначе русским экспедициям в будущем не будет оказано должного содействия.

В Географическом обществе я распрощался сердечно и с Комаровым, и с Соколовским, и другими. Юлий Михайлович был болен немного, валялся в постели, пришлось поехать к нему и поговорить по душам. Как и меня, его занимает исток Ян-цзы-цзяна, и я думаю его непременно посетить и по возможности полнее изучить. Необходимо побыть и в Бурхан-будда.

С целью исключительного отдыха и прощанья я поехал к моей милой Лиле. Сначала мирно беседовали, потом мой нежный друг отлично играл, а потом бай-бай, но долго-долго, мучительно долго мне не спалось.

14/III, W. Сегодня ровно три месяца прошло с тех пор, как я покинул Ургу, экспедицию. А ведь три месяца много-много времени: сколько сделано, сколько разобрано, пересмотрено -- не перечтешь; много прочитано лекций, много дружб, знакомств, много новых мыслей, много мечты и много новых грез!

Но как больно и тяжело мне расставаться с моим другом Лилей, как жаль ее одинокую оставить! Трудно сказать. Мое сердце сжимается, мысль тонет в чудном, прекрасном пережитом, и глубоко-глубоко вздыхаешь при мысли предстоящего одиночества.

Лиленька проводила меня. Я уселся в трам и покатил, а она -- прекрасная, вдохновенная, какие глубокие умные глаза, как я люблю их всею моею душою и сердцем. Самый чудный, дивный, обаятельный этот человек, мой нежный друг, моя Лилечка.

Погода отличная. Я укладываюсь. Володя помогает, со всеми (по телефону) прощаюсь.

Забегала Элиаш, взяла Пшевочкин портрет в зеленой раме (портретный профиль -- юный). Потом были Александра Федоровна и Мери; с последней я распрощался совсем. Вскоре затем зашла В. А. Фишер. Ее сменили С. А. Глаголев и Кока Барсов. К этому времени у меня все было уложено, и мы в 7 часов с небольшим уже отправились на вокзал. Оказывается, в скорый поезд пропускают значительно ранее, нежели за 1/2 часа.

Меня прибыли проводить: Лиленька, Н. М. Элиаш, Александра Федоровна, Мария Яковлевна с дочкой, Ривош (супруги), Глаголев, Барсов и в заключение мой Володя.

У нашего вагона стояло много народа, так как уезжала mlle Eberman в качестве невесты к жениху (Б. А. Васильеву) в Пекин. Васильев состоит при консульстве в Китае, поэтому большинство, кроме родных и близких, были представители Азиатского музея РАН. Мне было тяжело немного, но я старался пересилить себя. Глубже чувствовалась разлука с бедной, совершенно осиротелой Лилей. Она прекрасная, милая, принесла мне письмецо, цветочки -- чудные, душистые и конфект. Растрогала она меня совершенно: мне было грустно, больно, тяжело-тяжело, словно я действительно уезжал на край света. Много раз я прощался с ней. Наконец все прошло, и поезд отошел.

Я сел, прочел письмо, но предварительно устроил цветы в большой сосуд. Э. Э. Шведерская теперь ехала домой в тяжелом состоянии души, а Козлов катил к югу!

15/III, Q. Погода солнечная, морозная. Под Москвой мало снега. Меня встретили Борис и Федор Скворцов (шофер), а компания комсомольцев вынесла мои девять мест как ни в чем не бывало. Я довез в автомобиле Елену Александровну Эберман. Для нее и отца оказались комнаты, приготовленные у Крымского моста.

Меня ждала моя комната, и в воскресенье народа было мало. Борис звонил по телефону, главным образом относительно чтения лекции.

В 8 часов я с Эберманами и Борисом поехали на Поварскую, 25. Там не все было готово, за исключением самой публики, вовремя занявшей свои места. Не было рамок для фонаря, пришлось их раздобывать, и лишь в 9 часов начался доклад!

По отзыву моих друзей (приехала как раз к лекции и моя Нина Евгеньевна), я в этот вечер был, что называется, «в ударе» и читал живо, увлекательно, образно. Многочисленная аудитория встретила мое появление приветствием и сразу расположила к себе.

Масса картин, как в калейдоскопе, пронеслась перед слушателями, и сама лекция окончилась. Дружный взрыв рукоплесканий был финалом лекции. Эберманы укатили к себе, а я с Ниной Евгеньевной к себе, на Пречистенку, и засиделись до поздней ночи. Мне всегда бывает так отрадно общение с этим моим другом.

Периодически мне удавалось порядочно поговорить с К. М. Даниленко по поводу всякого рода вопросов о заметках в печати, о больших и малых статьях русской и иностранной прессы, а также и о житье-бытье и позднейших достижениях экспедиции. С Константином Матвеевичем, словно с родным человеком, всегда интересно и приятно беседовать.

16/III, R. Полуясно, морозно. Борис зашел рано, я все время (с 1/2 11-го утра) у телефона. Говорю с Кремлем, с НКИД, с Главнаукой. Еду, наконец, к Берлину, знакомлюсь с содержанием ноты монгольскому правительству. Нота интересная, выражает благодарность монгольскому правительству за мою экспедицию, которая благодаря содействиям всякого рода со стороны монголов достигла высоких научных результатов. Правительство выражает надежду, что монголы и впредь будут относиться к Тибетской экспедиции Козлова весьма доброжелательно. Со своей стороны все обещания-соглашения, данные экспедицией монгольскому правительству, в частности Ученому комитету, будут выполнены: Тибетская экспедиция выделит часть своих научных богатств нарождающемуся музею Учкома.

Германское посольство известило меня, что там имеются две мои книги на немецком языке и что их необходимо получить мне.

Звонили отовсюду телефоны, приходили Любовь Николаевна и ее сын Коля.

Вечером я съездил к Беднякову К. Н., партийному работнику, с целью искренно попросить его стать на защиту несчастных, отбывающих строгий режим наказаний почти ни за что. Я решил всеми зависящими от меня средствами спасти мою Лилю, ее спокойствие и ее высокое искусство. Супруги Бедняковы встретили меня любезно и предупредительно, через 1/4 часа я уже чувствовал себя как среди своих близких знакомых. Бедняковы восприняли мою просьбу как существенную, подбодрили меня и посоветовали написать по поводу Лили обращение к М. И. Калинину, что я и сделал.

Дни пробегают в хлопотах и будто в ничегонеделании!

17, U. Раннее весеннее настроение. В воздухе солнце, сухость, в тени очень морозно. С утра звон в телефоны -- разговор. Сегодня вместо радио я ограничиваюсь поездкой к Трилиссеру, часовой беседой с ним по поводу предстоящего путешествия. Потом меня быстро отвезли в машине в ЦЕКУБУ -- домой, для доклада Обществу о программе моего путешествия в Центральную Азию и о дополнительном успехе в Мокром кургане. Передал я также и привет, и пожелания молодому Обществу изучения Урала, Сибири и Дальнего Востока, привет Русского географического общества.

Пока дела носят выжидательный характер. Ничего не поделаешь!

Меня не забывают желающие путешествовать и письменно, и личными представлениями. Точно так же не оскудевают известия из-за границы по поводу интереса к моим археологическим изысканиям.

18, S. Праздник Парижской Коммуны. Светло, морозно. Вдоль улиц, у домов, пестрят красные флаги. Трамы выходят позднее -- в 9 часов.

Ко мне явились сестры Нина Евгеньевна и Лариса Евгеньевна работать и просто так -- Саранцев, Боря и Миля Алексеенко (невеста Андрея).

Я имел разговор с Милей о ее материальных средствах. Ей тяжело пользоваться чужим, тем более что родные Андрея не сочувствуют этому, а становятся враждебными.

Я завтракал у милых Даниленко, говорил с ними о делах и расчетах по Тибетской экспедиции, о наших перспективах вообще. Константин Матвеевич передал мне много иностранных вырезок и просил мои письма от иностранцев на время, для представления в редакцию.

Во время праздника Коммуны обеда в ЦЕКУБУ не было. Я направился обедать к Загоскиным и как сожалел, в первый раз сожалел, что легко пошел, хотя, откровенно говоря, мне очень не хотелось идти! Алевтина Владимировна сделала мне форменный скандал, а затем его повторила в большей степени Любови Николаевне Пржевальской. Позднее мы громко говорили втроем, я -- сдержаннее других. Причиной раздора послужил мальчик Коля Пржевальский, 16 лет, который, по мнению Тины, не пригоден для экспедиции и он будет «уничтожен в самом зародыше», а, по мнению матери и моему, Коля вступает на отличный, определенный путь! Таким образом, весь вечер мне был отравлен, и я пришел к работавшей по экспедиционным вопросам милой Нине Евгеньевне немного взволнованным и рассказал ей все по порядку. Интересно, как реагируют на это дочери Тины -- Верочка и Катя? К первой из них мать относится пристрастно (отрицательно), ко второй -- наоборот!

Только исключительно чуткая и отзывчивая дружески ко мне Нина Евгеньевна успокоила меня своей культурностью, теплотой и высоким (несравненным) вниманием. Я только смеялся в душе над высшей бестактностью Тины.

19/III, V. Погода морозная ночью и даже днем в тени, тогда как на солнце тает! Вчера вечером, будучи в доме по Нащокинскому, 6, у Собенниковых, я получил письмо от геоботаника (по орхидеям) dr Rudolh Schlechter'а, который приветствует меня от имени своего и имени географической науки в Германии, общества «Землеведения».

Теперь для меня ясно, что и кто писал из «Землеведения» с приветом и предложением высылать журнал (с января 1925 года). Всех занимает моя книга на немецком языке.

Был Н. В. Павлов, к которому я отправлюсь с Милитиной Ивановной Кондратьевой в воскресенье, в 5 часов.

Я говорил с Кремлем, с Лубянкой, с Главнаукой, говорил с Монгольской миссией, куда меня пригласили на субботу, к 6 часам, покушать и поговорить побольше.

Заходила также Е. В. Кожевникова, которой я вручил «Тибет и Далай-ламу» для Дейча, ее друга. Приехала затем Нина Евгеньевна и принялась за работу, а я отправился к Собенниковым обедать, кушать пельмени (сибирские). Тут встретил Вольдемара Мальмберга.

По возвращении к себе я был удивлен присутствием Махотки, накурившего в моей комнате и мешавшего заниматься делом моему секретарю! Его выставил!

Вскоре явился Гога Вишняков, а потом и Артамонов, сильно наскучивший мне своими второстепенными нудными вопросами.

Явились и с предложениями прочитать лекции и поступить в ряды спутников. В конце концов надоели мне настолько, что я вынужден был сказать: «Господа, оставьте меня в покое! Мне пора немного отдохнуть!»

Была также и Леля Пржевальская, просила забежать на минуту попрощаться.

Последней заходила Лариса Евгеньевна Бок и прочла набросок для газеты. Кажется, этим день может считаться оконченным. Посмотрим!

Вечер проведен у доктора Россинского, в соседстве КУБУ. Туда я отправился с Н. Н. Волковой, молодой библиотекаршей ЦЕКУБУ. Пили чай, немного говорили, хозяин играл на виолончели, а хозяйка старалась досконально узнать тайны «двора на Пречистенке, 16».

20/III, T. Погода хорошая, полуясная, немного морозная, немного с весенним оттенком. Надо писать статьи, надо говорить по телефонам с учреждениями, а Кремль молчит! Мои спутники доносят о том, что «успешно покончили с Мокрым и приступили к работам в № 6, или Верхнем». Что, они не поняли моей телеграммы: «Верхний оставьте»?

Днем занимался дома, писал, говорил по телефону с учреждениями и отдельными лицами. Под вечер направился было за покупкой дроби -- неудачно: магазин закрыт!

В 7-8 часов вечера у меня сидели: Попов, а потом Борис и Рая Овчинниковы, задержавшие меня почти на час. Жена Бориса уезжала в Путивль к родным и заходила проститься. Начал я было, наконец, заниматься, но через короткое время вынужден был сговориться с Н. П. Горбуновым, который пригласил меня к себе вечерком.

Народа собралось порядочно, и мы провели прекрасно время: была скрипочка и рояль и была юная дама с отличным голосом и симпатичной манерой пения. Среди москвичей выделялись петроградцы -- Гриля Горбунов с женой. Мне в высшей степени было приятно чувствовать и понимать, «какое отличное отношение питает ко мне народ русский, как мило принимает меня Москва, ее всевозможные слои населения».

Во время моих лекций мне приятно видеть улыбающиеся лица, приветливые улыбки, рукоплескание при появлении на кафедре. Внимательное слушание. Мои знакомые заявляют о легендах, создавшихся вокруг моих экспедиций: о трудностях и преградах, и тем не менее Козлов великолепно все исполняет и привозит с собой несметное научное сокровище, восхищает ученых-специалистов, вдохновенно читает лекции, «создает повышенную атмосферу» и т.д.

Много занимаюсь, работаю, принимаю посетителей, письменные предложения принять того или другого в путешествие, а время летит!

В 3 часа ночи я возвратился из Кремля от гостеприимного Н. П. Горбунова.

21/III, W. Серо, облачно, падает снег. Моя Ниночка уже отправилась по делам -- волнуется, хлопочет, пишет, думает о лекции.

Я собираюсь в Кремль, там проводится сегодня ассигнование экспедиции и вообще учреждается сама она на новых началах: из пассивного состояния должна перейти в активное. Что-то теперь делают мои спутники, что они думают по отношению ко мне, к Тибетской экспедиции, ее прошлому, настоящему и будущему? Что?!

В ½12-го часа я был в Кремле, у Николая Петровича Горбунова. Наше дело -- продление экспедиции -- прошло с ассигнованием добавочных 22 тысяч рублей. Не знаю, как я получу эту валюту, хотелось бы так: в золоте 15 тысяч, в американских долларах 4 тысячи и 3 тысячи в червонных рублях. Это все необходимо получить теперь же! Н. П. Горбунов отлично провел наш вопрос в ЦИКе. Со мною председатель держал себя очень вежливо и деликатно! Мне было предоставлено председателем слово. Я поблагодарил Горбунова открыто, при всех, сделал увеличение оценки материалов экспедиции за счет Мокрого кургана. Поблагодарил за новое доверие правительства и распрощался.

В канцелярии просил о бумагах: охранной грамоте нам и Даниленко, о деньгах, о машине полпредской в Верхнеудинск к 1 апреля и о бумаге на билет и багаж.

Потом я отправился купить дроби, пять книг «Хара-хото» и сдал телеграмму Глаголеву, чтобы он прибыл ко мне не позже вторника, так как в среду мы едем в Монголию. У себя, в КУБУ, удалось немножечко отдохнуть перед последней лекцией в Военной академии (по-старому -- Генерального штаба). Не знаю, сколько у меня соберется багажа и почему Глаголев не присылает нам карточек? Может быть, Трилиссер вернет его прежний заграничный паспорт?

Как жаль, что я опоздал с покупкой дроби, в особенности мелких нумеров. Так и следовало ожидать: весной устраиваются экскурсии не только ботанические, но и зоологические, в частности орнитологические.

Я озабочен тем, как аккуратно справиться с самыми важными, существенными вопросами.

А тут еще Васька Гусев так поздно сообразил с квасцами, всю зиму перебирал имущество и не мог вовремя сказать ничего толкового. Это жаль, и очень жаль.

Еще того больше жаль моей комнаты в Урге, в полпредовском домике. Письмо моего Пшевика о Тибете и Далай-ламе повергло меня в большое уныние. Жаль мне также и моего друга Намгана. Так судьбы переменчивы!

Вечером я прекрасно провел время в Военной академии, прежней Генерального штаба, которая имеет научное географическое отделение с задачами широкого характера. Вот в ряды этого научного отдела меня и избрали в почетные члены. Я прочитал обширной военной аудитории последнюю мою лекцию в этот приезд. Все было хорошо, только вдруг я получаю телеграмму: Эндрюс умер от роковой прогулки верхом на лошади, когда упал и сильно искалечил свое могучее (правое) плечо!

Сейчас узнаю обратное: мой друг Эндрюс поправляется. Во всем этом извращении факта виноват только один человек -- мой бестолковый Борис, который, в конце концов, извел меня совершенно (своею необдуманностью и горячностью). Вчера прервал мою лекцию, ненужным образом одернул меня и т.д.

Получил прелестное письмо от моего юного друга Лили, которая, как и я, тоскует и надеется, что я смогу что-либо сделать, чтобы облегчить ее печаль и великое горе.

22/III, Q. Ясное, довольно теплое утро. Я выспался отлично: бодр и хорошо настроен! Был Федяевский, прочитал статью для книжечки детского возраста, составленной его женой, Верой Михайловной. Для иллюстрации детской книжки я дал мой портрет и три других фотографии с видами местности и находками в Суцзуктэ (или горы Ноин-ула).

Потом зашли офицеры Генерального штаба Захаров и Балтийский с офицерами-фотографами, снявшими меня одного и в компании с моими друзьями. Вчера в Академии (Военной) также снимали меня в группе с профессорами и слушателями Военной академии.

В ½12-го часа я отправился было на Лубянку, но трам повернул у Воздвиженки и пошел блуждать по всем окраинам. Процессии по Нариманову заставили потерять зря много времени и не достигнуть цели. Я ехал, местами бежал, шлепал по грязи, волновался и в конце концов, сильно усталый, вернулся домой. Мой полушубок меня огорчает, делает меня мокрым, вялым, сердитым и заставляет менять рубаху!

Получил прелестное письмо от моего старого друга Л. Ф. Шведерской, матери моей Лили.

Что же в заключение мне подарит сегодня воскресный день? Неизвестно!

Наконец, я съездил в Даниловский монастырь и навестил Павловых. Потом побывал у Кожевниковых, где застал всю семью в сборе. Как всегда, Кожевниковы были ласковы и гостеприимны. М. А. поднесла в дорогу жестяночку меда для моей Пшевочки. А Георгий Александрович обещал устроить дело с квасцами в количестве 1 пуда.

Последними я навестил Сорокиных на Тверской, 40, от которых поехал домой, где застал за работой двух сестриц Нину и Ларису Евгеньевну. Тем и окончилось последнее воскресенье.

23/III, R. День серый. Сегодня предстоит решить много дел к подготовке в дорогу. Сегодня же и посещение Монгольской миссии и Лубянки, надеюсь, последнее.

Между тем ко мне являются по делам все больше и больше: заглянул Артамонов с целью записать ряд вопросов, приходил Кожевников, мой друг Нина Евгеньевна -- это свой человек. Она со мною постоянно, помогает, пишет. Борис то вертится тут, то исчезает! Павлов пишет всякого рода проекты по Хангаю!

Даниленко заботится устроить свои дела так, чтобы легче, без проволочек, собирать бумаги и получать деньги участникам Тибетской экспедиции. Он со мною был в Главнауке и всего или почти добился для облегчения проволочек.

Там же я говорил по телефону с Луначарским об общем желании свидеться: назначено свидание на завтра, но едва ли оно состоится. Слишком много дел впереди, и я звоню часто к Евгении Ивановне, а та посылает в другие места подталкивать наши бумаги на получение денег для Тибетской экспедиции.

Наряду со всем этим идет пополнение запасов экспедиции: квасцы, мышьяк, клюквенный экстракт, и только вечером немного думаешь о записях или укладке.

В 1/2 8-го вечера я уже был в Монгольской миссии, где как обычно меня встретили любезнейшим образом и где, между прочим, я видел мельком забегавшего Олега Першина. У моих друзей монголо-бурят все честь честью: стол убран празднично, сами очень нарядные. Посидели, поговорили, затем приступили к трапезе.

Я сидел рядом с madame Сампилон, напротив ее мужа, председательское, хозяйское место занимал Данзан. Стол был прекрасно, соблазнительно, вкусно убран, и мы вскоре за него уселись! Все шло мило, непринужденно: мы вспоминали Монголию, Бурятию, мою экспедицию, американцев, Бадмажаповых, Цокто и Иду Павловну, их радушие, гостеприимство и возможность ....

Мы тут кушали на славу: икра, семга, балык, белорыбица, омары, селедка, с одной стороны, и всякого рода ростбиф, ветчина, телятина, свежие огурцы, соус провансаль -- с другой. Лучшие вина, сладкий пирог, фрукты, чай. Периодически тосты за успех Тибетской экспедиции, за процветание Монголии, за их представительство!^66

^66 При расставании Данзан вручил мне кусок белой чесучи и саба с лучшими пожеланиями, а Борису -- цветного шелку на рубаху (для защиты от жаркого монгольского солнца).

Борис остался, а я уехал на Лубянку и там имел разговор с Трилиссером. Мы нарисовали всю картину нашего путешествия севернее и южнее Цайдама.

В заключение вечер проведен у Даниленко, весьма и весьма симпатично. Мы учинили расчеты и всякого рода соображения, я обещал выдать Котику из сумм его личных около 17 рублей, или, точнее, серебряных долларов. Вернулся домой около 1 часа ночи.

24/III, U. Погода прежняя -- облачная, сырая, довольно теплая. По сторонам улиц лужи и струи вешних вод. День предстоит очень боевой, надо массу дел сделать, начав с Кремля. Прежде всего поехал в кабинет Н. П. Горбунова, где Евгения Ивановна передала: «Надо развить всю энергию, чтобы Вы, Петр Кузьмич, смогли уехать, завтра, 25/III, в S. Вот Вам: бумажка на билеты, бумажка на багаж в вагоне, при себе. Но Вам необходимо сейчас отправиться в НКИД заручиться подписью Чичерина, его визой, иначе постановление об экспедиции не будет действительно».

В НКИД я просидел свыше 3 часов и добыл право на деятельность в 1925 году, второе право мне будет выслано тотчас после получения положительных данных от Карахана.

Николай Петрович лучший друг и лучший гений экспедиции: он выдает право получить мне 1000 червонных рублей на дорогу! И этим самым развязывает экспедиции руки.

При первой возможности я получу через полпредство в Урге 7500 руб. в золотой монете, 3½ тысячи в американских долларах и 1000 руб. (червонцы); все это на первоначальный год, 1925; а в следующем будет получено следующее: 7500 руб. в золотой монете, 500 руб. в американских долларах и 2000 руб. в червонцах. Таким образом, правительство отпускает нам в подспорье всего 22000 рублей.

Приехал мой Глаголев и доставил мне великое удовольствие, он опять наш: помогает работать, оживленный, вдохновенный, и не верит еще в счастье свое, в путешествие. До поздней ночи он укладывал мое имущество, беседовал с сестрицами и проч., проч.

А я провел вечер «проводин» у Собенниковых, вся прежняя компания, все -- друзья. Заедочки, усладеньки на диво, запивочки тоже, до шампанского включительно! Вернулся домой в 1 час, здесь трое, с Глаголевым во главе, работали.

25/III, S. Погода прежняя, солнечная на 1/4, на 3/4 облачная. У меня с утра народ. Глаголев командируется за билетами, за паспортами. Борис вновь накренделил. Ему попало -- внушено и, в конце концов, ничто не помогает!

Надо вдумчиво, планомерно устроить дело, все предусмотреть. Народа собирается много проводить на вокзал, обещает быть и Монгольская миссия!

Глаголев должен купить билеты, получить паспорта, завизировать в Монгольской миссии и т.д. Я пишу, Нина Евгеньевна оканчивает отчеты или заметки о путешествии, об археологических находках. Прибыл и Артамонов, мой биограф, кое-что записавший с моих слов и еще получивший дополнительные фотографические снимки для биографического очерка (около 15 экземпляров).

Захаров и Балтийский хлопочут о снимках, привозят их, пишут мне на память и дают в свою очередь мне для написания им нескольких слов. Странно, почему не зашел ко мне Виктор Лукич Попов и Снесарев?

Нина Евгеньевна и я усиленно укладываемся, спешим. Я неоднократно звоню в телефон: ищу Глаголева, а он запутался, заблудился в Малом Гнездниковском, разыскивая Монгольскую миссию! А потом должен был прямо направиться на вокзал.

А мы что делали? Ниночка и Лора спешили с перепиской последних статей, в которых начали достигать известных успехов. Прибыл Борис: пора было заняться последними сборами вещей, их укладкой и отправиться на вокзал. Не к месту толклись у меня сначала Артамонов, все просивший книг для писания моей биографии, а потом профессора -- Балтийский Александр Алексеевич, Петр Матвеевич Захаров со снимками меня вместе с ними. Равно мне мешали, не менее прочих, вызовы по телефону.

Наконец я с Ниной Евгеньевной энергично укладываемся, является Борис, начинаем укладку автомобиля (не Федора, а другого шофера), худшего, на который едва-едва мы уложились и должны были поехать. Я досадовал на то, что осталось очень мало времени, а у нас еще многое не было сделано! Нина Евгеньевна очень помогла, и мы наконец выехали. Я предполагал по дороге заехать к Е. М. Пржевальскому, проститься, но не рискнул этого сделать потому, что чувствовал с самого начала тихий ход второго автомобиля Дома ученых. И я был прав: едва мы докатили до Тверской, у нас случилось несчастье: машина встала от засорения провода бензина. Время бежит, негодный шофер «надулся». Нина Евгеньевна быстро исчезла и так же быстро подкатила на наемном автомобиле. Перегрузились вмиг и быстро понеслись по Театральной, Лубянке и т.д. по направлению к вокзалу (Ярославскому).

Здесь нас заждались провожающие, и мы, при содействии двух носильщиков и толпы, протискались к своему вагону № 3 и все втащили. Только осмотревшись кругом, я направился на перрон и начал разговаривать с моими друзьями и знакомыми и родными моих спутников. Всех набралось много: Нина Евгеньевна, четверо Даниленко, столько же Пржевальских, во главе с Любовью Николаевной, матерью моего Коли Пржевальского, затем Ора (с поручением передать золото в Красноярск и Троицкосавск и С. Н. Родионову), Хлыбов, Борис, Лора, едва не опоздавшие, в заключение супруги Захаровы (она, прощаясь, тихо и мило сказала: «Милый Петр Кузьмич, не забывайте!») и милый А. А. Балтийский. И тут еще я подписал несколько карточек на память! С нами тут же толпились Олег Першин и молодой Ноев, отъезжавший на Амур.

Наконец третий звонок, прощание же сделано по второму, поезд направился. Взволнованный Борис бежит возбужденно за уходящим поездом.

Я начинаю приводить в порядок свои манатки. Один мой сосед «наверху» перекочевывает, мне свободнее, я знакомлюсь с читинцами и совершенно удовлетворительно еду!

С 26/III по 31/III. Дни за днями бегут своим чередом! Где теплее, где холоднее. Около Омска много снега. К Красноярску его меньше, но холод усиливается.

Первые дни я занят срочным писанием. Писать приходится немного -- только во время редких, недолгих остановок. Написал друзьям, прочитал статьи и одну из них послал в Ленинград в «Вестник знания». Посланы телеграммы в Иркутск (С. Н. Родионову), в Верхнеудинск -- Ербанову.

В Красноярске, ранним утром, свиделся с Борисом Хомзе и вручил ему Орино золото.

В Иркутске приехали на вокзал Родионов и Казаринов П. К. С первым удалось переговорить и вручить ему сто рублей за прекрасные золотые часы для подарка, со вторым же исключительно я беседовал по географическим вопросам и нашим археологическим достижениям. Казаринов много писал, чтобы доложить совету Отдела Географического общества и, может быть, что-либо поместить на страницы газет. Солнце светит ослепительно ярко, но холодный северный ветер дает себя чувствовать!

Мы едем отлично, с небольшим опозданием. Не доезжая до Байкала, за станцией Михалево, видели следы недавней катастрофы с поездом, шедшим на Иркутск. Горная лавина слева силою массы своей опрокинула и перевернула поезд. В результате много жертв (убитых и раненых). Мы следуем, кое-где соблюдая осторожность, тихо-тихо, местами катим вовсю. За нами вслед также скатился обвал не менее могучий, но мы уже были вне опасности. Дамы всяких возрастов чуть не плакали и все причитали: могло быть с нами горе!

Наконец, в полночь 31/III, наш поезд остановился у перрона «Верхнеудинск». Мы распрощались с читинцами. Начальник ГПУ Абрамов оказался на вокзале и дал нам свой автомобиль переместиться в отель «Централь». Приятно было устроиться в уютном, теплом помещении.

На ходу Абрамов проронил мне: «Надоели мне ваши коллекции, Васильев телеграфировал мне об оказании Вам содействия, а Борисов уже возвратился в Ургу из далекого Тибета».

Усталые, мы с удовольствием отошли ко сну, да и пора была -- часы показывали начало второго. Странное дело, мне долго не спалось, я не мог уснуть. А когда уснул -- случилась неприятность: у меня заболел желудок (может быть, от двух кусочков колбасы), я ночью гулял, не имея к тому никакого желания.

1/IV, S. Около 9 часов утра ко мне позвонил Барадийн. Поздоровались. От него узнал, что дорога в Ургу скверная, что надо или ожидать, или торопиться. В заключение Бадзар Барадийнович сказал: «Ваша «половина» возвратилась и в данное время уже находится в Урге. Вы прочтете нам что-либо? Очень хочется Вас видеть!».

Погода немного весенняя: ветер пронизывающий и солнце. День, вообще, полуясный.

Надо навестить Ербанова. Принял он меня лучшим образом, к нему я отправился совместно с Б. Б. Барадийным, навестившим меня в первую голову. Ербанову я поднес свою книгу «Хара-хото». Надо будет то же сделать и по отношению Г. Ц. Цыбикова, и по отношению Амагаева.

Лекцию читать не буду, вместо нее дадим отчет в местный журнал с 2-3 фотографическими снимками.

Машину нам дают монголы за известную плату! Надо непременно торопиться домой, в Ургу.

У меня голос неважный, к тому же тяжесть в голове и, в общем, всего организма.

Был Гомбожап Цэбекович Цыбиков, беседовали о предстоящем, о прошлом, о Бурятии, о Монголии и об отдаленном Тибете! Много толковали о Тибете, о Борисове. Интересно, между прочим, что Борисов был вежливо, деликатно сконфужен Далай-ламой, будто бы поставившим вопрос: «Вы бурят и так плохо говорите по-бурятски!» Вот и понимай как знаешь! От умного, тонкого политика Далай-ламы это, конечно, может исходить всецело! Ну-с, узнаем еще больше от наших близких в Урге. Все это не за горами или, точнее, не за очень высокими горами!

С нас хотят получить за автомобиль свыше трехсот рублей -- это дорого. Почему так?! Только бы не сесть в дороге: ведь монгольская машина не сильная, это не «Додж»!

Совершенно неожиданно для меня позвонила мне Татьяна Николаевна Степурская взволнованным голосом. Спрашиваю: «Как Вы поживаете!» Она, всегда ликующая, говорит: «Не спрашивайте!». -- «А почему же ваш голос так мило, радостно звенит?!». -- «Ведь я же говорю с самим Петром Кузьмичом!». Татьяна Николаевна прочла в газете о моей лекции, и ей хотелось по этому поводу поговорить, побеседовать со мною, и она позвонила.

Мне лучше, я с удовольствием пью чай с сухарями. Небо укрыто слоистыми облаками, около 1-2 часов дня в воздухе летали «белые мухи», ветер стих, прозрачно, а вчера, на Байкале, у станции Танхой, играла густая красная заря, солнце было в слоистых облаках, и сквозь их отверстие, словно в прорванное отверстие, глядел красочный уголок, неподражаемо красиво игравший на стеклах окон селения. Красотою Байкал не отличался, его поверхность была бела, северные горы и верхний пояс южных также, лишь средний и нижний пояса Хамар-дабана контрастно темнели в виде могучей полосы на склоне гор. Кругом расстилалась безжизненная мертвая равнина.

Сегодня в Ургу уехала «военная дама» с ребенком в автомобиле, верстах в шести от города машина провалилась в воду. Ее вытащили лошадьми проезжавших по Селенге крестьян. Пострадавшие заехали в соседнее селение, обогрелись, обсушились и покатили дальше. А мы все сидим и ждем у моря погоды!

2/IV, V. Полуясно, морозно, немного ветрено. Сегодня мы должны всенепременно двинуться в путь к благодатному югу! Голубое небо, яркое солнце вливают лучшее настроение, и человек невольно начинает улыбаться. Опять повеяло чем-то живительным, радостным. Опять буддисты, хамбо-лама, его интересные рассказы про Далай-ламу, про путешествие Борисова.

Как всегда, Агваша очень интересуется моими планами, соображениями по части путешествия в Тибете. Его советы, подсказы всегда имеют огромное значение. Итак, Борисов побывал в Потале, видел и говорил с Далай-ламой и проч., хотя и был задержан со своим отрядом в Нак-чу на известное, месячное время. Один из его спутников, кажется толстый Мухарайн, не выдержал высокого давления атмосферы -- скончался! «А я боялся,-- говорит мой друг,-- могло случиться иначе, могли тибетцы прикончить и т.д. Что было бы тогда?! Меня обязывают писать рекомендации и проч.».

По части моих соображений Агваша говорит. «С истоков Ян-цзы-цзяна Вам необходимо послать двоих людей из своего отряда: одного бурята-переводчика, другого цайдамского монгола в столицу Тибета с письмами к Далай-ламе и его заместителю, наместнику Лончен Шокан. Прежде всего к последнему, он доложит Далай-ламе, и оба они сообразят, как надо поступить в дальнейшем по отношению к вашей экспедиции и к Вам лично!».

Сегодня Агван Доржиев пришел с Барадийным. Первый принес ряд писем и одно из них для Лончен Шокан. С хамбо-ламой пришлось попрощаться. Он поднес мне в дорогу плат счастья -- хадак и сказал: «В знак благополучия и с пожеланием непременного свидания после путешествия».

С Барадийным разговор был иной. Прежде всего я вручил ему еще две фотографии для журнала как приложение к моей статье, второе -- обстоятельно толковали о конструкции исследовательского института в Монголии, в частности о приезде в Монголию помимо минералога и почвоведа еще и археолога Б. Я. Владимирцова. В заключение же я очень просил Барадийна и его компанию подыскать мне юношу-бурята вроде моего Цоктошки 1899 года, который бы, с одной стороны, обслуживал экспедицию в роли переводчика, с другой же -- сам учился, как путешествовать по Центральной Азии с целью ее изучения в природных, человеческих и других отношениях. Если это не удастся здесь, то надо просить Жамцарано, но такого человека подыскать для экспедиции непременно надо.

Вслед за буддистами ко мне явилась милая Танюша, доставившая мне большое удовольствие своею чуткой привязанностью. Она обрадовалась встрече со мною, словно с родным и самым близким человеком.

Глаголев доставил известие, что машину чинят, будет готова к 4 часам дня, но мы все же сегодня не выедем, а только завтра. Завтра, т.е. 3/IV, пойдет утром грузовик по материку, за грузовиком пойдем и мы, по реке же ехать уже становится невозможным без риска.

Между 2-3 часами дня ко мне зашел наш бывший сотоварищ Д. М. Убугунов, мило пробеседовавший со мною около часа времени. Его очень занимал вопрос, как меня встретили Петроград и Москва, как оценены результаты Тибетской экспедиции и какие перспективы нас, путешественников, участников Монголо-Тибетской экспедиции, ожидают в будущем. Все это он узнал и вновь выразил удовольствие по поводу успехов, достигнутых Тибетской экспедицией.

Ну, кажется, всерьез мы завтра отправимся в наш дальнейший путь! Даже и без грузовика.

Вечером меня навестила Татьяна Николаевна, которая просидела около двух часов. Ее муж -- из Новгородской губернии, Старорусского уезда, знает и многократно проезжал Залуческую волость, зовут его Василий Захарович Захаров. Это не тот ли молодой блондин, который ораторствовал в Старо-Барском и в Стречно, в школе? Он и заведующий хлебным сбором, пьяный бородач, часто объявлялись в Старо, останавливались в лавровском доме и изредка заглядывали ко мне.

Легли спать сравнительно рано, еще раньше мы встали на следующий день.

3/IV, T. Ночь ясная, холодная, воздух прозрачен! Мы на ногах с 5 часов утра и в 7 уже покатили по Селенге. В 4 верстах, на протоке, провалились в воду, долго пачкались и только при содействии совнаркомовской машины извлеклись наружу и переместились в город в тот же отель «Централь»! Глаголев отправился к Ербанову.

Мне же удалось сговориться с Абрамовым. Оказывается, третий день в пути из Урги Борисов и еще некий спец. Последний заказал даже на завтра комнату, а между тем еще не объявился и в Троицкосавске. Мне предлагают вновь подождать, а время уходит; ответ или сведение о путниках ожидается с минуты на минуту и от этого зависит, куда прибудут автомобили. Надо решить, как поступить. Если автомобили сумеют добраться до Верхнеудинска, то на лучшем из них мы и поедем, если машины остановятся в Троицкосавске, то тогда мы отправимся на лошадях до Троицкосавска, а оттуда на одной из указанных машин. Выходит, следовательно, что мне нужно было выехать 11/III, а не 25, т.е. ровно на две недели раньше, только тогда было бы хорошо!

За сегодняшний день удалось лишь полюбоваться окрест лежащими горами. Действительно, Верхнеудинск лежит среди горного кольца, река Селенга изломом к западу, а затем СЗ и СВ на ее дальнейшем продолжении придает много красоты и оживления; обступающие Верхнеудинск горы высоки, лесисты и дают много главных и второстепенных ущелий.

Город Верхнеудинск довольно приличен, оживлен и насчитывает около 25 тысяч населения, преимущественно русских. Бурят сравнительно мало, около 500-600 человек, которые принадлежат отчасти правящему, отчасти учащемуся классу. На улицах немало приезжающих инородцев из улусов. Город Верхнеудинск основан не так уж давно.

Могучая река катит свои воды быстро среди гор или по долинам шириною до 100 сажен, при глубине среднего уровня от 1 до 1½ сажени, дно каменистое, галечное или песчаное, или же лессовое. В долинах имеются невысокие острова, поросшие ивой и сочными луговыми травами. Глинистые берега то и дело обрываются в воду, иногда вместе с кустами или деревьями.

Из рыб в Селенге водятся: осетр, таймень, сиг, омуль, изредка щука, окунь, чебачки, налимы. Самая добычливая рыба в Селенге -- это осетр и омуль. Иногда случается поймать осетра весом до 4 пудов, чаще же значительно легче, в среднем около 1 пуда. Вскрывается Селенга в начале мая, а становится в начале декабря.

6/IV, R. Сегодня, после трех дней тряски в извозчичьей бричке от Верхнеудинска до Троицкосавска, я наконец прибыл в дом моего старого друга П. С. Михно. Меня ждала телеграмма Кондратьева о находках в Верхнем и о свидании в Борота, может быть даже его поездке со мною в Ургу! Приблизились, появился шофер, предлагающий услуги доставить нас по свежей, им проторенной дороге в Ургу. С П. С. Михно я встретился самым лучшим образом, как и с его семьей. К сожалению, мамаша, Клавдия Дмитриевна, очень больна: сегодня должен быть консилиум.

В общем, я очень рад, что наконец добрался до границы с Монголией. Завтра буду говорить по телефону со Старковым, который передал Глаголеву поздравление с приездом на границу Монголии после успешного пребывания в России.

Позднее я получил телеграмму из Верхнеудинска о том, что буду говорить с ним, в частности с ГПУ, вероятно, об автомобиле, о моем дальнейшем продвижении в Ургу. Завтра намечен мой доклад в отделении Русского географического общества, с диапозитивами. Местное отделение во главе с П. С. Михно много старается об этой публичной лекции.

Ко мне, конечно, является публика, имеется телеграмма от Кондратьева.

С 4/IV по 6/IV мы были в пути от Верхнеудинска до Троицкосавска: первый день прокатили отлично по льду Селенги (70 верст) и ночевали в Селенгинске на левом берегу реки, в доме одного из наших ямщиков; второй -- прокатив Старый Селенгинск, мы ночевали в деревне Мыльниково (90 верст) и третий -- ехали севернее покосного пути, в объезд, на 5 верст дальше, зато по лучшему пути (55 верст). Всего мы прокатили 205, или, точнее, 215 верст. Меня растрясло, я набалован автомобильной ездой, как в передний зимний путь, когда я совершенно не устал!

Какое упущение сделано всеми нами: никто не поинтересовался ознакомиться с Селенгой (в Верхнеудинске), прочностью ее льда, тогда, конечно, не было бы той наивной аварии, которая произошла с нами. Мы прокатили бы свободно на всем протяжении Селенги, потом по Чикою через Мыльниково и, конечно, были бы в один день в Троицкосавске и скоро, и без утомления.

Относительно посещения Старого Селенгинска, памятника генералу Якобий и вида на белое пятнышко, по диагонали, на СЗ, на Бестужевское кладбище следует более подробно сказать в своем месте, а теперь будем рассказывать о современном.

Местные власти готовы оказать мне всяческое законное содействие. Так, например, сегодня была получена телеграмма, чтобы сегодня же, в 9 часов вечера мы говорили с Верхнеудинском по прямому проводу. Так и было: в означенное время за мною заехал начальник штаба ГПУ, и я с ним вместе отправился на телеграф, откуда мне и удалось переговорить с заместителем Абрамова. Из Верхнеудинска направится автомобиль (новый, сильный, с опытным шофером Поповым) в среду, 8, в 5 часов утра и будет предоставлен в мое распоряжение. Помимо шофера едет дипломатический курьер. На этом предложении я и остановился.

7/IV, U. Морозно, полуясно, по небу с востока лежат сплошные перистые облака, тогда как на западе небо нежно-голубое.

Сегодня следует послать телеграмму в Ургу, Цзун-модо, Кондратьеву о выезде из Троицкосавска.

Я успел отдохнуть и чувствую себя вполне удовлетворительно, что значит: приближаюсь к родным, экспедиционным владениям, прозрачному воздуху, яркому солнцу и голубому небу! Чувствую и представляю себе хорошо, как в настоящее время должно быть симпатично на нашем археологическом лагере в урочище Суцзуктэ.

Сегодня, около 11 часов утра, я прогулялся до аптеки с целью поговорить со А. Г. Старковым. Последний собирается на мою лекцию и, конечно, обещает все сделать по моему проезду через границу Монголии.

Сегодня же наконец я написал в Бостон, Елене Варнек-Козариновой, своей соотечественнице, с препровождением для журнала Antlantic Monthly статьи о раскопках в Северной Монголии с приложением 5 фотографий: лось, грифон, бронза, Андреевский курган и курган из группы Гуджиртэ. Моим друзьям юным: Лилюше, Ниночке и Володе -- я также написал.

Написал я и Виноградову Б. С., прося его выслать список грызунов монгольского Учкома.

Новая история: чинят препятствие моему паспорту, не имеющему визы. Придется, вероятно, телеграфировать А. Н. Васильеву: «Содействуйте скорейшему пропуску через границы». Бедный С. А. Глаголев захлопотался в этом отношении.

Вечером почти или вслед за подачей электричества состоялось мое сообщение с диапозитивами. К сожалению, фонарь с керосиновой лампочкой и плохой серый экран не дали сносных изображений, в силу этого пришлось почти каждый рисунок, каждую фотографию пояснять, и так как было душно и жарко от большого скопления слушателей, то в общем мне было очень трудно говорить. Отчасти мешали и ребята, коих было масса, и они, тесня один другого в искании более удобного места, чтобы видеть картины, производили шум, вызывавший со стороны старших громкие протесты. П. С. Михно, как и всегда, открыл заседание и сказал теплое приветственное слово! Чувствовался большой подъем со стороны собрания: ведь на такой маленький город, как Троицкосавск, несколько сот^67 человек -- большая аудитория.

^67 Петр Саввич и его компания определяют в 600-700 человек.

Возвращаясь домой, Петр Саввич заметил о публике, уходящей группами по всем направлениям, что «расходятся словно из церкви в светлую заутреню»!

После ужина и вкусного чая у милой хозяйки я и Глаголев отправились на телеграф, так как было без 10 минут 10 часов. Там мы быстро дозвонились, и я переговорил с заместителем Абрамова. Заместитель Абрамова мог меня слышать хорошо, это самое главное, у меня же в трубке очень трещало, и я слышал неотчетливо, тем не менее на мою основную просьбу -- дать мне пропуск для следования в Ургу -- я услыхал: «Все будет сделано, утром Абрамовым будет сообщено Шахову об этом». В заключение я опять сказал об автомобиле и опять услышал от заместителя Абрамова прежнее: «Завтра утром автомобиль выйдет из Верхнеудинска в Троицкосавск».

Луна почти полная, и ночь ясная, прохладная. На небе выделяются только светила больших величин. Я ушел к себе, и Сергей Анатольевич тоже, предварительно, впрочем, кого-то навестив.

8/IV, S. Ясное, морозное утро. Я встал со здоровой головой, бодрый, с лучшим настроением в ожидании всего только прекрасного. Что день грядущий нам готовит? В какую форму выльются все наши ожидания? Я искренно желаю только одного -- ехать к себе в экспедицию.

Вчера, между прочим, в Верхнеудинск ушел госторгский автомобиль с 8 человеками и с соответствующим количеством багажа. По словам Сергея Анатольевича, компания пассажиров была более нежели навеселе! Интересно, как все эти люди доберутся до цели, как проедут по речкам?

Сегодня, между прочим, удалось написать письмо и в Бельгию, Н. Э. Шведерской.

Вчера, на моей лекции, я познакомился с датчанином Наmo, служащим на телеграфе (датско-русско-монгольском), а сегодня он пришел ко мне с аппаратом с целью сделать несколько снимков с моей персоны. Снимал он и в комнате (меня одного), и на воздухе, во дворе, у крыльца в компании с П. С. Михно и С. А. Глаголевым. Сильный, здоровый, румяный датчанин оказался большим любителем лошадей и собак. По словам Петра Саввича, датчанин давно, очень давно желал познакомиться со мною, и вот теперь ему удалось это сделать.

П. С. Михно оставлены 63 (в 9 коробочках) диапозитива Тибетской экспедиции.

Из Троицкосавска же благодаря невольному сидению мне удалось ответить на очень любезное письмо из Германии от dr. Rudolf Schlechter'a с включением о Мокром кургане. Со своей стороны мною обещано еще написать более подробно с фотографиями из самой Монголии, с места работ Монголо-Тибетской экспедиции.

Вероятно, сегодня вечером удастся навестить датскую колонию (по приглашению Хамо). Что же до сих пор не является ко мне мой С. А. Глаголев? Опять недоразумения?! Или что еще? Пора бы все это окончить.

Ну-с, кажется, все устраивается вполне удовлетворительно, Абрамов телеграфирует Шахову: «Путешественнику Козлову оказать всевозможное содействие к его успешному следованию в Ургу». В 10 часов прибыл из Верхнеудинска автомобиль с Бабковым. Но ехать было трудно, рискованно, ввиду этого Бабков желает осмотреть его новую машину, чтобы в дороге было бы спокойнее. Слышно также, что прибыл сюда и грузовик со 100 пудами клади.

Вечер, до 1/2 12-го часа, я с компанией географов провел время у милых датчан: ели, пили, беседовали, смотрели фотографии, слушали пианиста Олега Першина.

Ночь великолепная: ясная, тихая и слегка морозная.

9/IV, V. Утро чисто весеннее, воздух насыщен свежестью, бодрящею весь организм. Не хочется идти в комнаты. По обыкновению, встаем в 7 часов утра, невольно любуюсь отдаленной на юге цепью темно-синих гор.

Я вспомнил вчерашний вечер у датчан, их самих, обстановку, уют; все они получают от своего правительства очень приличные оклады и живут припеваючи. Хамо имеет возможность содержать в самом лучшем виде пару лошадей, собак и т.д.

Сейчас я прогулялся к своим, они спали мертвецким сном! Виделся с Бабковым, решил выехать сегодня же в 4 часа дня (16 часов). Почему-то шоферу хотелось непременно выехать только назавтра, но я сказал: «Хочу и надо непременно выехать сегодня, т.е. в V, 9/IV».

Придет Глаголев и последние вещи уберет, завяжет, и мы будем вполне готовы!

Выехали на Ургу около 4 часов дня. Абрамов со своей стороны сделал все, что требовалось. Я тотчас пришел в хорошее состояние, вздохнул свободно, и на душе сделалось приятно!

В этот день мы проехали по мокрой снежной дороге только одну станцию, до Ибицыка, здесь ночевали у знакомого мне толстяка, который старался быть как можно любезнее (со мною).

10/IV, T. Встали очень рано и с лунным светом (полуясно), по морозцу покатили к перевалу Цаган-дабан, за которым катит свои прозрачные воды р. Иро. Поднялись, как одинаково и спустились, удачно и в 7 часов утра уже были на следующей за Иро станции! На заре бежал волк, по которому дипломат безуспешно стрелял.

В этот второй день мы прокатили семь станций. На станции Борота пили чай, отдыхали и я тщетно ждал Кондратьева. Он не явился; я очень сожалел и думал, что Кондратьев просто не управился, так как телефонограмму мог получить с опозданием.

К вечеру погода испортилась и в 60 верстах заставила нас заночевать.

Мы ехали в двух автомобилях: Бабкова (наш) и госторгском. Какое удобство ехать в автомобиле! И быстро, и не устаешь.

11/IV, W. Погода облачная с северо-западным ветром; изредка падают снеговые мухи. Мы торопимся: выехали в 6 часов утра, а в 9 часов уже были в таможне. Чтобы скорее отделаться, я направился было к Д. Р. Ринчино, но последний уже отсутствовал дома: у него жена лежит в больнице после неудачной операции. Тогда я обратился в Учком, к Жамцарано. Последний очень быстро справился с нашей задачей и дал возможность нам отправиться восвояси.

Через пять минут мы были дома, в собственном гнезде. Нас встретили собачки наши, четыре, и, наконец, Гусев с белым стариком-китайцем. Дома оказалось все в большом порядке. Гусев очень обрадовался и понемногу, последовательно доложил мне обо всем. Жаль, что я так и не свиделся с Кондратьевым. Моя лучшая комната на юге свободна, и я очень обрадовался этому обстоятельству, хотя, откровенно говоря, мои спутники все сделали, чтобы и в большой тесноте лучше устроиться. Что же касается маленькой комнатки, то из нее Пшевик ухитрился уютно устроить не только симпатичную спаленку, но и кабинетик. Просто не хочется разрушать этот уголок.

Я с приезда уже начал понемногу вносить свои манатки.

Первым, кто забежал ко мне, был тот же Ц. Ж. Жамцарано, которому я и вручил многочисленные письма. Наш Павел Борисов также оказался налицо и рассказал мне подробности поездок его вместе с моим Андреем Симуковым, о которых я не был осведомлен.

Потом вдруг ко мне является Андрюшка из полпредства за палаткой для Алексея Николаевича, собирающегося назавтра отправиться в Китай, в Пекин. Я тотчас поехал в полпредство и нашел всю компанию Васильева и его самого -- толстяка. Со всеми перезнакомился, переговорил с Алексеем Николаевичем, до подробностей включительно, и увлек его к себе. Васильев очень интересовался всем решительно: смотрел фотографии, обращения заграницы к нашим статьям с фотографиями, любовался немецкой книгой моей «Хара-хото» и т.д. В заключение поговорили о том, чтобы экспедиция была обеспечена китайским паспортом на продвижение в глубь Центральной Азии.

Между прочим, Алексей Николаевич просто влюбился в привезенное мною «Перде» и учинил со мною сделку на следующих основаниях: дает мне ружье 16-го калибра (ценою рублей в 50) и компенсирует доплатой деньгами, исходя из моего представления. Жаль только, что его письмо не застало меня: я был у Цокто Гармаевича, а Васильев на следующее утро так рано уехал, что зашедший с моим письмом Гусев уже не застал его. В письме определялась доплата в 200 долларов.

Я действительно хорошо провел вечер у Бадмажаповых и мог потолковать с Цокто Гармаевичем.

Ночь ясная, холодная, обещающая отличное утро и такой же день.

12/IV, Q. Ясно, тихо, приятно! Массив Богдо-ула великолепен -- темен, контрастен, с пятнами снега по ущельям. Дали безграничны, настроение прекрасное, бодрящее. Действительно, рано направленный в полпредство Гусев уже не застал автомобилей -- они укатили в Калган за полчаса до прихода моего спутника. Делать нечего. Я сижу дома.

Меня навестил представитель местной «Ургинской газеты» Дадиани, и мы с ним порядочно побеседовали. Он сообщил мне, что РОСТА обратился к нему с запросом: «Что известно Дадиани о дальнейших работах Тибетской экспедиции Козлова в отношении археологических изысканий?». Дадиани передал мне, что сообщил главным образом о находках в Мокром кургане.

Вскоре затем я отправился к Маршаллам. У них по случаю Святой Пасхи обедал. Ужасно неприятно чувствую, что совершенно из головы улетучилось письмо Каминской к mrs Маршалл и я о нем не вспомнил, уезжая из Петрограда, тщательно складывая все поручения в одно место. И как раз забыто поручение именно того человека, которому так хотелось от души угодить.

У Маршаллов была целая компания с Бербриджем во главе. После обеда мы засыпали в гостиной под музыку граммофона, его новых и старых пластинок. Затем всей, или почти всей, наличной компанией (мужской) мы отправились ко мне. Англичан и американцев интересовали мои фотографии и книги. Книгу «Хара-хото» в двух экземплярах я тут же вручил и самому Бербриджу, и его приятелю, очень интересующемуся литературой о Центральной Азии и Тибете. Мою книгу в немецком издании мои гости очень подробно рассматривали.

Гости ушли,^68 я немного занимался со своими спутниками, собирающимися поехать в Суцзуктэ с моим таежником Борисовым. Пусть там познакомятся с моими уже испытанными сотрудниками, поработавшими со мною около 1½ лет и достигшими такого высокого успеха! Глаголеву в особенности важно окунуться во всю работу и обстановку экспедиции!

^68 Следует упомянуть о телеграмме Пшевику, отправленной через посредство милого Маршалла. Я разрешил моему спутнику прожить со своими до первого мая! Еще успеем все сделать.

Под вечер я отправился было (с письмом Доржиева) к Ринчино повидать, поблагодарить за себя и за Пшевика, выразить сочувствие в его горе -- тяжелой болезни нашей общей любимицы Марии Никифоровны. У Ринчино я никого не застал, кроме деток и барышни-бурятки, их родственницы. Далее я с письмом же для Жамцарано отправился к этому моему приятелю. Он был дома, тут же сидел и Гочитский, и я невольно заметил: «Вот не знал, что увижу вас, для вас также имеется письмо от хамбо-ламы Доржиева». С Гочитским я говорил в пользу Собенникова, его устройства в Урге, в Монгольском кооперативе.

Сегодня, оказывается, в Нардоме монгольский спектакль. Жамцарано собираются отправиться, уговорили и меня пойти вместе с ними. Мне удалось с Цыбеном Жамцарановичем побеседовать и по поводу археологии (в прошедшем и будущем), и по поводу всяких тибетских вопросов, и по моим предстоящим планам.

Мне всегда бывает приятно беседовать с этим единственным здесь настоящим восточником. Жамцарано чутко прислушивается ко всяким начинаниям Академии Российской в связи с работами в Монголии и, кажется, с интересом ждет Владимирцова в Монголию. Но надо отметить, что в дальнейшем вывоз археологических сокровищ из Монголии куда бы то ни было невозможен: богатство Монголии -- для монголов. «Только для экспедиции Козлова было сделано исключение, только для него одного, нашего старого друга», -- сказал Жамцарано.

Спектакль монгольский был очень интересен. Народа было много. Я с Жамцарано очутился в роли почетного гостя -- ученые представители в Монголии, ее просветители! Многие из видных буряток, в том числе и madame Жамцарано, были нарядно одеты по-русски! И Бадмажаб Сакидева угощала меня шоколадными конфектами. Я просидел два акта, виделся со знакомыми, ко мне прибежала поздороваться радостная Катя, спросившая: «Как Вы, Петр Кузьмич, съездили?» и т.д. Эта милая буряточка обещала зайти ко мне завтра.

Привыкшего рано ложиться, меня стало клонить ко сну, и я ушел на втором акте.

Ночь была ясная, немного свежая. По приезде домой я тотчас же уснул.

13/IV, R. Ясное, тихое утро. Богдо-ульский горный массив темнеет, очищается от снега, снег держится только по главным вершинам и глубоким частям ущелий. Пока что из пролетных птиц отмечены: даурские галочки, сарычи -- обыкновенный и темно-бурый, турпаны, утки-кряквы, Milvus melanotis и серые гуси. Около недели тому назад наблюдались орлы или орланы -- Наliaetus.

Вместе с моими спутниками я был в Учкоме, отдал 2 коробки вполне определенных и прелестно приготовленных или расправленных бабочек.

Потом зашел к моим друзьям Бадмажаповым и там поговорил о валютах и о возможности отправить в глубь Монголии моего экспедиционного препаратора. Написал довольно обстоятельное письмо Кондратьеву, которое вместе с прочими отвезут Глаголев и Коля.

Получил письмо от Пшевика, который уже не так скорбит, как прежде, все понемногу улучшается, и его мамик с Додиком и Димушкой, может быть, останутся проживать в Харбине. Этого, откровенно говоря, я очень и очень хочу! Дай-то Творец Вселенной!

Что-то мои спутники задержались в городе -- 3-й час, а они все не возвращаются? Что-то там в горах, у моих отшельников? Какова погода, какова дорога?

Мой Пшевик, возможно, возвратится с Дуду. Это будет самое прекрасное!

Завтра я напишу ему, через брата Дуду, письмо в Харбин. Пшевик благоразумный, приедет ко мне раньше определенного времени и возвратится не один, а с хорошим спутником. В таком духе я и напишу Пшевочке, а то, пожалуй, некогда будет и поговорить с ней обо всякой всячине. Интересно, что из всего этого выйдет?!

Около 6 часов вечера уехали мои спутники в Суцзуктэ. Не знаю только, когда они доберутся до дома? Поехали, в особенности Глаголев, с подъемом! Оттуда прибудет Канаев с письмами и с живым докладом. Посмотрим. Меня теперь интересует, когда Евгения Яковлевна выполнит мое поручение, когда будет сюда маленькая дикарка, чтобы порассказать, и посмешить, и потешить меня!

Мне необходимо приняться за работу, за писание отчетов в Россию!

Вечер я сидел дома и немного разбирался с бумагами и письмами.

14/IV, U. Утро полуясное, немножко серое, и дует юго-восточный ветер, вокруг тихо, даже не видно коршунов. Я начинаю привыкать к местной жизни, уютности и тишине, меня окружающей. По временам отрываюсь от писания дневника и смотрю с любовью на священный массив Богдо-ула: он полон таинственной прелести, но еще холоден!

Сегодня я получил издание Ученого комитета Монголии, брошюрку (1925) «Закон об охране памятников старины» на монгольском, русском и английском языках (Улан-Батор-хото, русско-монгольская типография).

Вдруг объявился И. Д. Тугаринов с маленькой данью -- рыбой и яйцами. Очень приятно мне всегда видеть этого симпатичного человека. Он рассказывает, что снег почти весь исчез и начали с каждым днем прибывать пролетные странники! Одновременно с серыми объявилась и парочка гусей-хрипунов. Интересна теперь долина Толы, ее переход от зимней к весенней картине.

Около 5 часов дня я получил от моего Пшевика весточку, направленную через Верхнеудинск. Бедный мой спутник очень волнуется, что я уже проехал по направлению к Урге, а он все сидит там, у мамы, и ничего не знает! Интересно, где же он теперь? Моя телеграмма застала его еще в Харбине или нет? Но тогда почему же Пушкаревы не отвечают? Ведь они знают, в чем дело, так как телеграмму, наверное, вскрыли.

К вечеру заехал Бадмажапов, немного поговорили с ним, и я поехал к ним ужинать.

Небо было усеяно яркими звездами, город спал тихим, безмятежным сном, даже не слышно было лая многочисленных монгольских псов, лежавших по вершинам куч отбросов.

15/IV, S. С утра полуясно, дымка, t выше нуля.

Я напрасно прождал тибетского донира, так и не явившегося в течение всего утра. Напрасно прождал со мною и Цокто Гармаевич, кстати присутствовавший бы во время переговоров. Тогда я воспользовался наличием моего прежнего спутника и поговорил с ним о предстоящих работах в Монголии. Бадмажапов, бывавший здесь, отлично подсказал мне наиболее интересный маршрут в области котловины озер и севернее, в горах Хангая, преимущественно в области Сайн-ноинского аймака. Оттуда можно проложить линию поперек гор на юг, до низовья вод Эцзин-гола, с поездкою в Хара-хото.

Одновременно будет исполнен Глаголевым разъезд к СЗ в область гор Хангая.

Заходили ко мне Тугариновы: он с Марусей получили подарки (кольцо и платок -- для дочери и жены) и отправились восвояси. Для Тугаринова надо исхлопотать бумагу на последующие экскурсии с охотничьей целью в окрестностях Урги, по Толе.

Наконец объявился Донир -- представитель Тибета, с ним всегда приятно видеться. Первым его обращением ко мне было: «В Лхасе все благополучно и по отношению Далай-ламы, и по отношению его ставленника во главе правительства Тибета Намгана». Я смеюсь, обращаясь к дониру, приглашая его совместно со мною в Лхасу.

Сегодня после 4 часов дул сильный, или крепкий, северо-западный ветер, наполнивший воздух тучами пыли. Настоящая весна: сухая, ветреная, пыльная, с меняющимся часто направлением ветра. Заметно сокращаются белые пятна снега на Богдо-уле; пыль крайне неприятно действует! Весь день ветер, в особенности с полудня до полуночи, от СЗ перешедший постепенно в бурю. Пыль положительно окутала весь окрестный воздух.

16/IV, V. Пыль держится в воздухе, сокращает горизонт, ветер дует от СВ.

Что-то мой Пшевик молчит, не дает отклика. Ничего не понимаю и не знаю, где-то он теперь, мой спутник.

Для моих старых охотников-таежников и препараторов Тугаринова и Борисова испрошены соответствующие права -- документы на беспрепятственное продолжение охотничьих экскурсий в Монголии.

Не знаю, как мы будем справляться с деньгами в Монголии? Предстоят большие траты.

С утра до полудня пишу и занимаюсь, потом кое-что делаю по части завертки и укладки птиц, которых, плюс мелкие зверьки, набралось порядочно! Так изо дня в день!

Сегодня целый день занимался составлением и переписыванием статьи для посылки Ольденбургу для предварительного отчета об археологических открытиях Ноин-ула.

Сегодня я впервые наблюдал вереницу в остроугольном строе только что прилетевших серых журавлей; птицы огласили город и, сделав 2-3 круга, продолжили лететь, придерживаясь прежнего северо-западного направления.

Сегодня же я пустил звездный хронометр (...2001) в ход, он делает отсчеты правильно, но звук ударов значительно слабее моих солнечных хронометров Ericson'a.

Вечерами, да и днем в особенности, я сижу дома, никуда не выхожу и не хочется.

Регулярно ложимся спать после завода и сверки хронометров и после записей метеорологических наблюдений в 9 часов.

b>17/IV, T. Что день грядущий нам готовит, приедет ли сегодня наш препаратор, привезет ли он что-нибудь интересное и в области археологии, и в области животных -- зверей или птиц? Ужасно грустная картина возрождения природы, ее весны; может быть, это отчасти объясняется моим пребыванием в городе, где пыль и зловоние нечистот в это время составляют maximum! Другое дело в степи, на берегу речки, как Мандал или Сугунур, или в лесных горах Суцзуктэ, или вообще Ноин-ула.

На Богдо-уле снега остается чуть-чуть на самых высоких гребнях или в северо-западных глубоких ущельях.

После полудня сплошная пыль и северо-западный ветер, значительно понизивший температуру. Говорят, стоит настоящая типичная зима-весна, переходное время к теплому, лучшему месяцу маю. Сухость страшная, и ветер порождает массу пыли, поднимаемой в воздух и скрывающей горизонт.

Мой Вася то и дело совершает прогулки в город, а я, я сижу и пишу. Сегодня окончил вторую часть: «Животная жизнь гор Ноин-ула», или «Очерк животной жизни Ноин-ула». Завтра примусь за первую часть; не знаю только, как озаглавить мне общую статью, будет ли удобно сказать: «Исторические памятники в Северной Монголии». К этой статье необходимо выбрать интересную серию фотографий, конечно с видами местностей Ноин-ула.

А что же ко мне не идет моя юная гостья -- монголочка, дикарка степи? Наконец она пришла, ее доставил Гусев. Евгения Яковлевна извинялась, что не могла ни на кого оставить свой дом. Дикарка с интересом слушала граммофон!

Одновременно я получил телеграмму от Барадийна: «Нашел подходящего сотрудника, 21 год, если угодно -- переводите сто рублей. Предложение Бадзара Барадийновича приемлемо, мы уже толково беседовали об этом в Верхнеудинске. Я много думаю о Павлове, о его участии в экспедиции, и чем думаю больше, всесторонне, тем определеннее прихожу к результату -- не брать в экспедицию.

Ночь облачная, прохладная в сравнении с предыдущими.

18/IV, W. Утро серое, прохладное, t -1.8°C, горизонт короткий, дымка пыли, ветер северный, слабый. Не могу дождаться никакого ответа от моих горняков. Завтра светлый праздник. Где мой друг-спутник и что поделывают мои дорогие друзья Лиля и Нина? Вероятно, и та и другая в тяжелом состоянии грусти и печали. Неужели никто не облегчил хоть немножечко великую, бесконечную, беспросветную скорбь Лили -- ни Зеликсон, ни Бедняков?

Все еще холодно, сухо, печально вокруг, и весенних проблесков нет и нет. Богдо-ула пока мрачна. Тем не менее желание, весеннее желание выбраться из Урги на степной или горный простор великое. Не могу идти в полпредство, не получив никаких известий из Суцзуктэ.

Тем не менее я все же заставил себя поехать туда и сразу встретился с Линде Федором Николаевичем, который попросил меня к себе побеседовать о наших общих делах, а главным образом о Тибете, Цайдаме, высотах, влияющих на организм (Тан-ла), о Борисове, об Ань-си, о русском представителе в этом маленьком городке Китайской магистрали в Восточный Туркестан и Джунгарию, о представителе для связи и т.д., об ускорении получения бумаги (через Карахана) на свободное продвижение моей экспедиции в далекий теперь Цайдам и т.д. Говорили о литературе Тибета и Монголии.

Я уехал, взяв пока, в счет будущего прихода из Москвы, 500 серебряных долларов.

Благодаря заботам милой Иды Павловны мы прежде всего с куличом и красными яйцами и помылись в баньке (геранцевской).

Мой юный московский друг, милая Нина Евгеньевна прислала мне телеграфный праздничный привет -- удивительно трогательно, тепло, мило! Мысль невольно унеслась к родному далекому светлому СЗ: моя Ниночка словно живая встала в моем представлении -- изящная, красненькая, с чудным профилем, ясной улыбкой на устах и всегда чудной манерой говорить; все воскресло, восстали в памяти последние незабываемые дни. Писание, разговоры, укладка. Мамаша и две дочурки в укромном уголку светлой мраморной столовой Дома ученых! Все как будто только вчера.

На живой, родной привет я ответил тем же -- телеграммой, которая попадет в ручки чуткой, глубокой Нины Евгеньевны в день самого Воскресения, в день Светлого праздника.

Потом Гусев принес несколько писем с почты, в том числе одно, синий конверт, и от моего спутника Пшевика, родного моего. Чувствует ли он тоску мою и ту грозовую тучку, которая вместе с его приездом приближается к нам обоим? Чувствует? А я сегодня, под Светлый праздник, не сомкнул глаз. Будто вспомнился конец 1910 года.

Ну, будет что будет, а время вечности покорно мировому закону, идет вперед ровно, последовательно.

19/IV, Q. Итак, две Пасхи подряд мне суждено было провести в Северной Монголии: Пасху 1924 г. в горах и лесах Ноин-ула, в археологическом уголке; Пасху 1925 г. -- в Урге. Где же и при каких обстоятельствах я буду проводить Пасху 1926 г.? В Цайдаме (Тайчжинер)? Да, хотелось бы в виду могучего с севера Тибета хребта Бурхан-будда.

Утро тихое, ясное, приветливое. Богдо-ула в торжественном величии спокойна! Но мой мятежный дух возмущен, стремится на юг, в Тибет, в голубую, чистую, светлую даль! Чтобы не видеть и не чувствовать атмосферы «разгони печаль глубокую мою»! Не знаю, пошлю или не пошлю, но думаю о такого рода телеграмме: «Приветствую, целую, приготовься разогнать печаль мою. Автомобиль Дуду в Хайларе». Поймет ли Пшевик?

Мы трое на складе в белом доме: я, Вася Гусев и старик-китаец. Тишина. С Суцзуктэ ни звука, словно там все вымерло! Я терпелив, буду ждать, сегодня уже неделя!

Позднее прибыл ученик Коля Кузнецов, стипендиат экспедиции. Теперь он молодцом -- выправился, а вначале, что называется, хромал по арифметике; в мое отсутствие с ним занимался репетиторством мой спутник Пшевик.

Около 11 часов утра я направился к моим друзьям Бадмажаповым, где засиделся, обедал, христосовался со всеми, но поднес золотые яички только старшим девочкам -- Верочке и Маринке, грациозной балеринке.

В 1/2 3-го вернулся домой и отправил туда же, к Бадмажаповым, Гусева.

Погода хорошая, но потуга от северного горизонта дает себя чувствовать. Вечером, при ясном тихом воздухе, я много гулял во дворе с собачками, которые ссорились с красноклювыми клушицами. Последние -- очень интересные птицы, забияки, дразнят сами собак или играют с ними. Клушицы с писком у меня перед окнами то копаются в пыли и мусоре, то тащат прутики в гнезда, под углы крыш и стен. Мне очень нравится оригинальный писк или крик клушицы -- какой-то голосистый!

20/IV, R. Ночь ясная, прохладная, утро тоже. Только далеко-далеко к югу чувствуется тонкая пыльная дымка.

Отправил телеграммы в Верхнеудинск Барадийну о согласии на предложенного спутника и моему Пшевику в Харбин с просьбой телеграфировать о своем выезде.

До путешествия к Цокто Гармаевичу, до 12 часов дня, я усиленно занимался с отчетом, окончил его, и на душе стало легче, только беспокоит вставка, которая не дает возможности приступить к печатанию на машинке.

Обедал у Цокто, там был лишь один тип с визитом. В городе все еще по-праздничному, столы с яствами и питиями. На улице русские по большей части бродят, ничего не делая, в новых пестрых платьях.

Около 2 часов дня ко мне заехал Жамцарано с целым рядом интересных запросов по поводу научных экскурсий по Монголии от Учкома. Я согласился наполовину уступить Учкому Монголии моего Кондратьева. Последний, выполняя задания Учкома, в то же время выполнит и мои научные поручения, иначе я не сохраню его содержание от Главнауки. С другой же стороны, Жамцарано обещал удовлетворительно устроить Кондратьева материально и натурой. Жамцарано просидел у меня несколько часов и, как и в прежние посещения, много интересовался Петроградом, Академией наук, Институтом для изучения Монголии и т.д. Узнав, что бурятский Ученый комитет предлагает мне молодого бурята в спутники в роли переводчика монгольского языка, но главным образом для выучки путешествия со мною, Жамцарано не хочет отстать и на мое замечание к нему: «Следовало бы и Вам об этом позаботиться, тем более что мне нужно два переводчика: один на месте, при мне, а другой -- в разъезды моих старших помощников» -- Цыбен Жамцаранович ответил: «Найду и я молодого полукультурного бурята, возьму из своего же Комитета помощника или даже заведующего библиотекой».

Потом мы еще гуляли с Жамцарано, и я ему передал в завещание один из курганов, который, по моему крайнему разумению, должен быть с богатым, ценным научным содержанием. Курган, о котором я говорю, находится на одинаковом расстоянии как от Верхнего (к ЮЮЗ), так и от Мокрого (к ВСВ), большой, со шлейфом; он изображен на фотографии, на нем кони. Его надо немножечко заснять и спросить Симукова отметить его номер на плане курганов.

21/IV, U. Что обещает принести этот день -- облачный, серый, с пыльным горизонтом? Что даст сегодняшняя почта? Очень интересно! И принесет ли что телеграф из Харбина?

Мне немного неприятно, тяжело -- не понимаю. Надо быть готовым ко всему на всяком месте, не говоря уже про научную, ответственную экспедицию в настоящее время.

Обедал у Бадмажаповых, беседовал с Цокто о всяких вопросах и о том, между прочим, что ему удастся раз-другой в предстоящее лето навестить мою экспедицию где-либо в Сайн-ноиновском аймаке или вообще в области долины озер, или южнее, в системе Монгольского Алтая! Намекнул я ему и о предстоящей перспективе Кондратьева. Удивительно умно разрешился этот вопрос. Я, конечно, сильно убежден, что Кондратьев будет нравственно страдать и за себя, и еще больше за меня. Я немножечко догадывался по отношению к Елизавете Владимировне, а теперь, когда я вспоминаю то, что мне случайно подвертывалось видеть или будто нарочно, случайно происходило, я ясно представляю, что это делалось по тонкому расчету. Например, музыка, игра на рояле будто для компании, а на самом деле только вдвоем; сговор на вечер будто на одного меня, а когда я пришел -- Ринчино удивленно спросил: «А Елизавета Владимировна?». А Елизавета Владимировна передала мне, что меня одного ждут. Видимо, ей хотелось иного общества. Откровенно говоря, дневник есть своего рода «святая святых». Зачем же в него заносить интимные стороны? Так, при поездке моей в Россию, в беседе как-то вечерком с С. Ф. Ольденбургом в Доме ученых, в Москве (мы жили рядом, в комнатах), он говорит мне нечто ужасное: «М. М. Березовский не оставил настоящих дневников, а какие-то тетради или просто лоскутки бумаг. И везде-везде у него доминировало -- что бы Вы думали, Петр Кузьмич?! -- задает мне такой вопрос Сергей Федорович. -- Не знаете, конечно, и я бы никогда не ответил, зная Михаила Михайловича. А он -- он всюду расписывал порнографию, да ведь какую! Я тщетно искал, -- замечает Ольденбург, -- над чем можно было бы отдохнуть, но напрасно -- ничего светлого не нашел. Правда, Михаил Михайлович был оригинал; холостяки по большей части бывают оригиналы, это их характерная черта!».

В полпредстве я условился насчет автомобиля с целью моей поездки в Мандал или далее, по направлению в археологический лагерь моей экспедиции. Там же я узнал о справке Н. П. Горбунову, как и в чем перевести сумму в 15500 рублей для экспедиции Козлова. По счастью, подвернулся директор Монгольского банка, и мне удалось установить с ним приличную сделку!

Весна сухая, пыльная, неприятная, с постоянным ветром с той или иной стороны.

Вечер спокойно, мило, хорошо я провел у гостеприимных ургинцев Геранцевых.

22/IV, S. Утро полуясное, ночь также. Богдо-ула в тумане, на западе пыль. И сегодня очень плохо, прямо не понимаю, что со мною: совсем не сплю. Это потому, что я не имею подле себя ни горняков, ни Пшевика, не говорю, не общаюсь с теми людьми, которым необходимо так много сказать! А время бежит и бежит, как жаль его. Если мне удастся завтра отправиться в Суцзуктэ, то будет уже лучше: я, во-первых, развлекусь, а во-вторых, начну исследование дела с одной из сторон, ближе к конечной цели. В уме моем постоянно мой Пшевик. Ночью для него сочинил следующую телеграмму: «Будь строга, не распускайся, спеши, нужна, откликнись!».

Весна понемногу движется, жаль времени золотого, потом настанет горячка-спешка. Итак, я опять до некоторой степени в ожидательном положении.

Около 5 часов дня ко мне явился молодой шофер Эльсин из полпредства, по распоряжению Линде, с которым мы и договорились о предстоящей поездке в Суцзуктэ на завтра.

Я страшно рад и за себя, и за нашего воспитанника Тибетской экспедиции Колю Кузнецова, которого я беру с собою! Мальчик сильно соскучился по дому и жаждет видеть родной уголок -- красивое ущелье Цзун-модо. Итак, завтра едем, а сегодня вечерком -- у Бадмажаповых. Много и сильно думаю о моем спутнике Пшевике: как он приедет? вовремя ли? и т.д. Сегодня не удалось Маршаллам перевести точно с русского на английский язык мою телеграммку Пшевику. А перевели ее, не придав того глубокого смысла, каким она отличается: «Торопитесь вернуться, очень нужны, отвечайте!». Вот что вылилось из моего текста: «Будь строга, не распускайся, спеши, нужна, откликнись!».

Пока что среди дел, среди кошмара я набросал черновик «Хара-хото» для словаря Гранат. В общем выйдет около трех печатных страниц, точнее 2-3, что и требуется доказать.

Теперь, не зная, что будет впереди, в Суцзуктэ, я настроен отлично, что и требуется, и, что самое важное, в приподнятом настроении начинаю собираться в поездку в мой любимый, мой славный, вдохновенный уголок.

Вечерком я отправился к моим друзьям Бадмажаповым попрощаться по случаю моего отбытия в горы. Сверх ожидания там все парадны и накрывается стол полностью. Мне оставаться не хотелось, меня уговорили, и в общем я провел отлично время, я немного рассеялся, что мне в последнее время столь необходимо!

В 1/2 12-го я ушел первым, никто не имел поползновения уходить, гости, что называется, только разошлись! Потешал доктор Байков своими рассказами, в общем было, как полагается, много выпито.

Один из гостей, толстый, вульгарный, но, кажется, ничего себе -- он доставил меня в автомобиле домой, ко мне. Это он охотно делает второй-третий раз. Вася Гусев еще не спал. Ложась, я обнаружил наган моего Пшевика не вычищенным после стрельб?!!

23/IV, V. Ночь полуясная, утро сплошь облачное, сухое, на горизонте дымка. С 6 часов мы на ногах. Ходит в лучшем настроении мальчик Коля. Что-то будет там?!

Ровно в 8 часов, как и предполагал, я выехал в Суцзуктэ. Погода хорошая, и мы катили великолепно, избрав кружную дорогу через перевал Сангин.

Около 1 часа дня мы уже были на месте, у своих. Мне было еще раньше приятно прокатиться наконец у суцзуктэских могил, от того поля, которое летом красиво пестрит на общем фоне девственности. Я говорю в прямом смысле поле -- поле китайцев.

У наших курганов, в частности Верхнем, или Шестом, виднелись люди. На мой зов пришел Кузнецов, случайный приезд которого совпал с моим!

В общих чертах Алексей Александрович познакомил меня с планом работ. Подошли Кондратьев и Глаголев. И они, и я -- мы крайне удивлены: я -- неимением от них весточки, они -- неполучением обстоятельного письма или даже двух писем (Глаголев).

Мы направились в лагерь. Я вошел в домик и был удивлен, я не узнал его внутренней отделки, распределения. Кондратьев устроил уютный уголок для «гостьи» -- рядом со своим, обособленным от прочего мира. Я смотрю находки -- чудные; спрашиваю фотографии, справочники, интересуюсь картами, планами, профилями, диаграммами. Среди всего прочего мне вспомнилась Москва и Ко. Я сказал тихим голосом Кондратьеву: «Зачем вы дали повод болтать о Елизавете Владимировне, самый близкий вы человек!» -- и еще что-то проронил внутрь себя, словно проглотил. Началось то неприятное, что отравляет жизнь и заставляет терять веру в людей.

Невольно вспомнился мне мой отъезд в Россию, когда я никак не мог сплавить Кондратьева в лагерь Суцзуктэ. На мое обращение к Пшевику по этому поводу та пожимала плечами, но ей ведома, конечно, была причина. Еще резче встала картина: мое желание, а именно что Кондратьев должен был пробыть в Суцзуктэ месяц, тот месяц, который проводила Елизавета Владимировна в Урге, затем они должны были поменяться местами -- Елизавета Владимировна приезжает в Суцзуктэ, Кондратьев на тех же подводах направляется в город. Каждому в отдельности определялась деятельность! Елизавета Владимировна в свое время прибыла в Суцзуктэ, но Кондратьев не подумал вернуться в город, мало того, он даже Елизавету Владимировну удерживал пожить в Суцзуктэ еще дольше и вызвал у нее невольное возражение.

Кондратьев заметил: «Вас никто-никто не любит» (каждый может так думать -- и Кондратьев, и даже Елизавета Владимировна, и каждый может предполагать, что только его одного любят все).

В связи с этим мне было непонятно, почему вдруг Кондратьев обратился ко мне с просьбой интимного характера: зайти (без письма! -- что вызвало слезы у Милитины Ивановны, заметившей: «Николай Васильевич находит время писать еженедельно!») к его любимому человеку, которому он дал право носить его фамилию. Откровенно говоря, мне было как-то чуждо, непонятно, странно все это; но тем не менее я согласился принять такое поручение, что не свойственно мне вообще.

Пошло тяжелое-тяжелое, неприятное дальнейшее времяпрепровождение. Я не узнавал себя -- сделался вялым, я ничего не мог есть, но чая пил много.

Мы (я и Кондратьев) долго-долго не спали и говорили, я лежал, он, Кондратьев, сидел у ног моих, поодаль, в той Котика комнатке, где все время в Суцзуктэ проживала моя Елизавета Владимировна и, может быть, иногда сиживала вместе с Кондратьевым за его философской болтовней. Круги... окружности... два круга...

Я сказал Кондратьеву, что был у меня Жамцарано, передал бумагу -- желателен участник Тибетской экспедиции для определения по Кэрулену, его монастырям, астрономических пунктов: широты и долготы. «Учком субсидирует, снарядит, даст помощников, а я -- говорю -- дам содержание Главнауки (т.е. его этот человек будет продолжать получать)». Можно будет также прийти на помощь разъезду тем, что экспедиция выделит хронометр и еще другие какие-либо инструменты. Я предложил Жамцарано: «На это место очень был бы пригодным Кондратьев». -- «Да, это верно. Мы Кондратьева можем вообще хорошо устроить, -- продолжал Жамцарано. -- Он будет основателем музыкальной школы, поставит астрономическое дело и т.д., и т.д.».^69

^69 Что касается материалов изучения Монголии в разъезде или на месте, то они должны быть приобщены к материалам экспедиции.

На все это Кондратьев посмотрел как на подходящий с моей стороны случай отдалить его от прямых работ Тибетской экспедиции и заупрямился, говоря: «Я пойду в разъезд с Глаголевым, и мы оба, вдвоем, сможем сделать очень многое в отношении научных данных».

Наконец я так раскис, что сказал: «Сон меня осилил», и я действительно уснул.

24/IV, T. Ночь тихая, ясная, небо глубокое, прозрачное. Утро также ясное.

После чаепития Кондратьев и Глаголев отправились вниз по Суцзуктэ, до пашен, держась подножия гор справа. Таким образом, они миновали могильные курганы и исчезли надолго.

Я занялся спокойным укладыванием археологических ценностей -- они одно очарование. Сама собою приходила мысль о боязни Кондратьева приниматься за раскопки Мокрого и Верхнего (собственно продолжение работ, давно начатых экспедицией) в такое февральское время, когда движение грунтовых вод сделалось минимальным.

До обеда я уложил почти все -- и археологию, и зоологию.

При встрече с Кондратьевым мы оба сказали: «Как тяжело, как больно, после вчерашнего, да и вообще на душе страшно тяжело!» Я немного ходил, гулял, но у меня не было того замечательного настроения и подъема, каким я всегда заражался в Суцзуктэ в прошлую весну, когда ручеек да шум леса ласкали всю душу вашу.

Этот день мы как-то мало разговаривали, разговор вообще не клеился, говорили только о работах в Верхнем или о пробуждении природы, первых растениях, бабочках, мухах, жуках, птичках. Редко кто затрагивал меня и располагал говорить на тему моего пребывания в Центре. Молодежь иногда оживлялась -- шутила, резвилась, ходила на охоту (вместе с Колей).

Так прошел день, я любовался с крылечка красивыми знакомыми видами лесистых гор, голубым, чистым небом и заманчивою далью на юго-западе.

Ночь чудная, звездная, немного прохладная, я спал с некоторой тревогой, часто просыпаясь, и во все это время с приезда в Ургу (из России) я глубоко скорбел, что со мною не было моего единственного здесь друга, моего Пшевика, умного, прекрасного. Если бы он был здесь и еще я вовремя бы получил письмо от Кондратьева из Суцзуктэ, ничего бы не было того, что произошло и что явилось результатом происшедшего!

25/IV, W. Ясное, прозрачное, прохладное утро. После чая я поручаю Котику нарисовать урну (срисовать нашу находку). Около 11 часов за мной и Кондратьевым Кузнецов прислал лошадок под седлом, и мы поехали самым лучшим уголком в Ноин-ула, по хорошо знакомой дороге. Сначала Кондратьев, впрочем, упрямился, по его словам, ему не хотелось ехать, нагонять тоску на других. Но на мое приглашение: «Поедемте, Сергей Александрович» -- голенастый согласился.

Поднявшись на перевал и следуя немного дальше, я просто был очарован родной мне панорамой. Еще до перевала я восхищался моим «панорамным» снимком, мне открывалась даль то на Суцзуктэ, то на Мандал вдоль Цзурумтэ!

Но больше всего я восхищался, конечно, гольцами, колоссальным валом, едва посеребренным в верхнем поясе. Гольцовый хребет угрюмо тянулся от СЗ на ЮВ. Прозрачный воздух давал возможность рассматривать детали. От наших ног убегали вниз лесные склоны, там золотились степные участки ущелий. Все было перепутано, изломано в горах, и все-все дышало жизнью. На СВ, в среднем поясе гор, клубился к небесам могучий столб дыма, словно дымился вулкан! Мы оба напряженно следили за зрелищем: это горели луговые скаты с пересохшей высокой травой. На склоне пригрева выбивалась из земли зелень, по ней у дороги-тропинки взмывали бабочки: крапивница, траурница, павлиний глаз, красно-темная, коричневая и, может быть, даже перламутровка. Солнце ласково пригревало, небо рождало на вашем лице улыбку, вам чувствовалось дивно хорошо в тесном, живом общении с природой и ни с кем, ни с кем не хотелось говорить. Мы ехали молча, перекидываясь отдельными фразами.

Сначала любовались видами на востоке, потом на западе и, наконец, на самый уголок Цзун-модо. Все ниже и ниже мы погружались в каверн; гать-мост, косогор, поляна, и наконец мы у дома нашего А. А. Кузнецова. Встреча, разговоры. Коля-ученик уже давно ловил рыбу на удочку. Я преимущественно беседовал с Алексеем Александровичем о моем пребывании в Центре. Он говорил, как они очень часто вспоминали меня, в особенности читая вырезки из газет.

Нас угостили праздничным обедом, куличом, пасхой, красными яйцами, мы вкусно ели, сладко пили, угощались сладеньким земляничным вареньем, пили чаек и т.д. Алексей Александрович заводил граммофон. Потом мы пошли гулять далеко вниз...

Вечерком ужин, чай, музыка; музыка до поздних часов и карты «в дурачка».

Еще с вечера было сказано о завтрашнем дне, вставании и проч.

Чудная звездная холодная ночь лежала над Цзун-модовским ущельем и селением. Тихо рокотала горная речка, кругом все спало, и сонную ночную тишину ничто-ничто не нарушало.

Сидя с Лидочкой на лавочке, мы долго любовались вечерней зарей, закатом и дымкой в ущелье гор.

26/IV, Q. Ясное, прохладное утро. Мы на ногах в 6 часов. М. П. Кузнецова упитывает нас блинками. Все так мило, симпатично! Я говорю с Алексеем Александровичем о следующем моем приезде, когда непременно побываем на Харе с целью посмотреть птичий мир -- гусей преимущественно и пострелять их. Весною, говорят, стреляют так часто, так много, что стволы ружей накаляются до невозможности держать их руками. Правда, очень интересно побывать на Харе и полюбоваться этим!

Затем, распрощавшись с гостеприимными Кузнецовыми, мы укатили домой. По еще морозному, или, точнее, холодному, свежему воздуху чувствовалось бодро! Мы говорили мало: о рабочих наших и самих раскопках, о времени, которое понадобится на весь остальной процесс работ, и т.д. ...

Теперь я очень строго, очень определенно говорю всем тем, кто думает, собирается или даже уже путешествует, чтобы все твердо помнили: никогда не брать с собой в путешествие (людное) баб.

Тем временем мы уже у своего симпатичного домика. Я вижу Глаголева, здороваюсь и говорю с ним. Забочусь о сборах домой, укладке автомобиля и т.д. Кондратьева спросил о снимках с печати Баллотовского шурфа -- он не помнит и говорит, будто бы эти оттиски у Бадмажапова.

На этом мы и прощаемся, я с Канаевым и Колей-учеником уезжаю. Однако я успел поговорить с Сергеем Анатольевичем обо всем, он в курсе. Глаголев: «Я бы не хотел ничего знать дополнительного, кроме самого существа дела, -- говорит он. -- Петр Кузьмич, вы меня заставили полюбить природу или даже повенчали с нею, мне трудно удержаться от путешествия. Дайте мне право переговорить с Кондратьевым и самому глубоко продумать все, и тогда только, когда Вы приедете, я бы смог откровенно все сказать Вам». Прощание было сухое, холодное, я поцеловал лишь одного Глаголева.

Мне думается, много заставил я подумать всех оставшихся в лагере, в Суцзуктэ. И о чем только все вместе и, вернее, в отдельности или по двое поговорят в мое отсутствие!

Никогда я не выезжал в таком подавленном настроении из Суцзуктэ, как теперь.

Внизу мы утопли в колее; встречные мужички с Павлом Борисовым нас извлекли. Ниже и в повороте, у одного мостика, сидели также долго -- вытащили наши рабочие. Зато далее, выехав на тракт, мы катили довольно быстро, успешно, глотая обильную по дороге пыль.

Доехали до Урги вполне благополучно. На пункте, в особенности на таможне, «болваны» задержали и, вероятно, надолго бы, если бы я лично не побывал у Ринчино, который тотчас поручил меня заботам одного из его секретарей.

В огороде гуляла вся семья Орловых.

На столе у себя я нашел и телеграммы, и письма. Ольденбург вопит и грозит -- всеми способами заставляет меня прислать мою статью. Письмо Нины Евгеньевны меня порадовало, или, выражаясь иначе, доставило много удовольствия.

По вечерам, по обыкновению, я невольно, не имея никого других, беседовал с Гусевым. Отправил три телеграммы: Ольденбургу, Даниленко, Павлову и, наконец, Барадийну. Первого извещаю о новых находках, Павлова задерживаю в Центре, Барадийна прошу воздержаться отправлять юношу-бурята в качестве переводчика до моего письма из Урги. Павлову советую оставаться в Москве-Ленинграде, спокойно работать и ждать моего письма.

Телеграмм от Пшевочки было две из Харбина, последняя извещает: «Дуду в Тяньцзине, по приезде его в Харбин отправимся домой, т.е. в Ургу».

27/IV, R. Утро сухое, пыльное. Богдо-ула все еще таит под гребнями пятна снега. Мое самочувствие самое гадкое, подавленное.

Вот с утра сижу за этим дневником и строчу, а в сущности кому все это надо! «Умрешь, и все тебя забудут», -- как нередко, бывало, говорил мой истинный, родной мой Пшева. Порою я раскладывал и просматривал всевозможные ткани, нефрит и проч., а равно и немногие интересные металлические предметы.

Когда же наконец выедет от своих мой спутник, мой Пшевик? Думаю, еще нескоро, слишком тяжело оторваться от родной мамы.

Пять часов; я, наконец, приготовил мою статью для «Сборника», посвященного работам по Монголии. В нее вошло описание находок не только Мокрого, но и текущей части Верхнего курганов. Последний обогатил нас униками, но, кажется, самая высокая жемчужина впереди! Еще недели две-три, и вся твоя тайна, прекрасный Верхний курган, будет открыта.

День на редкость теплый -- 20.0°C в тени, горизонт короткий, небо пасмурное, серое.

Сегодня я гулял в нашем дворе-огороде, вдохнул свежего воздуха, и он вдохновил меня. Я вернулся в свою комнату и сразу написал письмо товарищам.

28/IV. После 9 часов я отправился в Учком по разным вопросам и передал оригинал моей статьи для напечатания (в сборник по Монголии) на машинке. А затем вместе с Жамцарано направился к нам, чтобы показать председателю Ученого комитета Монголии наши позднейшие находки в Суцзуктэ, в курганах Мокром и Верхнем, которые все еще разрабатываются.

Тут очень важно было выяснить следующее. Как-никак, а полной картины всех курганов, всех трех групп, не получится, если Тибетская экспедиция не включит в свои археологические изыскания еще хотя бы один курган из группы Гуджиртэ.

С этой целью я и поднял вопрос перед Жамцарано о поставке на очередь раскопки одного из курганов Гуджиртэ. Жамцарано с большим трудом согласился допустить новые работы по археологии, да и то на самых тяжелых для экспедиции условиях, а именно все находки можно вывезти в Россию для определения, изучения, фотографирования и т.д., но затем они должны быть возвращены монгольскому Ученому комитету!

На этом соглашении мы и окончили наши переговоры вообще. Жамцарано торопился на лекцию.

Теперь мы снаряжаем в Мандал и Суцзуктэ нашего почтенного товарища Гусева, который должен будет кое-что доставить в наш лагерь и привезти оттуда урну и многочисленные зоологические коллекции.

Около 1 часа дня ко мне заезжал мой приятель Ц. Г. Бадмажапов с целью полюбоваться археологическими находками. Цокто Гармаевич дал мне возможность прокатиться в его машине до Линде и Юдина. Там периодически приходится бывать. На этот раз я поблагодарил Федора Николаевича за машину, пригласил его и Виталия Ивановича посмотреть на наше новое сокровище и немного позондировал почву насчет предстоящей поездки моей в Суцзуктэ.

Сегодня наконец написал статью для энциклопедического словаря Гранат -- «Хара-хото».

Вечер провел в семье Цокто Гармаевича, где беседовал о предстоящем нашем путешествии в гольцы, с одной стороны, с другой же -- в южном направлении, к Центральной Гоби.

29/IV, S. Все кругом в туманной дымке, Богдо-ула словно во мгле. Сухость воздуха по-прежнему крайняя. Я не знаю, когда же и как тут будет зарождаться растительная жизнь. Я хорошо помню богатые осадки прошлой весны и сравниваю нынешнее абсолютное их отсутствие. Может быть, таким образом, мы имеем дело с двумя крайностями -- с богатой влагой и полным ее отсутствием весной.

Я сильно думаю и сильно вспоминаю моего Пшевика. Что-то думает он там, например, проснувшись утром, вспоминает ли меня, представляет меня сердитым и т.д.

В данный момент меня больше занимает Суцзуктэ и соседняя к югу пустыня.

Прогулялся в Учком. Видел, как переписывают на машинке мою статью для сборника о Монголии. Казакевич показал письмо Виноградова, интересно -- два новых вида грызунов.

Вечером принесут мою статью. На завтра надолго работы -- вставление латыни.

Вася Гусев отправился в Мандал и далее в Суцзуктэ, 3 мая должен вернуться.

Сегодняшняя почта, к сожалению, ничего не принесла, ни одного письма, никому! В 1 час дня ко мне прибыла компания из представительства -- Линде и Юдин, немного позднее заехал Цокто. Всей этой компании я показал наши археологические ценности. Виталий Иванович, между прочим, сообщил мне, что моими Ноин-ульскими открытиями в большой мере интересуется А. И. Иванов в компании с китайскими профессорами. Иванов от имени профессоров просит меня поделиться интересом. Я приготовил послать одну из статей Нины Евгеньевны с приложением пяти фотографий: «Всадники», леопард, косы, подошвы и вышивка «Человек со стрелою, направленной в птицу». Очень прошу А. И. Иванова вызвать со стороны китайцев вдумчивые ответы по археологии Ноин-ула.

Спасибо буряту-переводчику, отлично переписал мою статью для Ольденбурга. Следовательно, на этот раз от меня уйдет большая почта и исключительно деловая, частных писем немного: Володе, Даниленко и, может быть, если успею, Павлову.

Никак не могу выбрать время на статью в «Известия», на письма Горбунову и Комарову.

30/IV, V. Ночь прохладная, облачная, утро также. Та же характерная дымка кругом, преимущественно с юго-востока, тогда как обильная пыль исключительно на западе. Днем в долине Толы тучи желтоватой пыли, которая проникает всюду, никак от нее не убережешься. Сухость воздуха крайняя. Проблесков животной весенней жизни в городе не видно и не слышно, растительности также. Везде кругом печать мертвой пустыни. В горах немного лучше, отраднее -- туда не проникает так много пыли.

После 9 часов утра ветер из юго-восточного направления перешел в северо-западное и дул с большою силой, омрачив окрестность полностью. Уровень речки Толы поднялся, вода грязная, льда остается мало, он быстро исчезает. На берегу замечены серые гуси, кряквы, турпаны и масса черных галок. Я до полудня писал письма-статьи, точнее просматривал и упаковывал их Ольденбургу и в «Гранат». Приготовил также статью с фотографиями Иванову.

Теперь остается мне самому ожидать писем. Обидно, пишешь много -- получаешь мало.

Около 3-4 часов дня у меня были Бадмажапов и Кандаков. Первый, как свой человек, заглядывает нередко, просто так, второй с поручением -- занес приглашение на банкет, на вечер в честь 1-го Мая.

Ветер стихает, пыли меньше, горизонт расширяется. Погода отличная, ветер еле колышет монгольские тряпки, на солнце тепло. Вечер я провел у Бадмажаповых. Цокто с Эккелем набивали патроны. Возвращался при Луне, около 10 часов; кое-где собаки лаяли вовсю, даже с небольшим напуском.

Первое мая, T. Утро полуясное и довольно тихое, лишь изредка набежит северо-восточный ветер и заколышет священные монастырские флаги. Китайцы с раннего утра работают в огороде. Массив Богдо-ула очистился от льда и снега, по крайней мере для глаза и издали. Может быть, конечно, у карнизов гребня или на глубине ущелий, в лесу, и лежат последние холодильники. Всенепременно надо съездить в Богдо-ула, с палаточкой и с аппаратом (фотографическим).

Со стороны города тишина, ни одного звука, молчат и буддийские храмы.

Я понемногу работаю. Прежде всего ввел дополнение и сделал поправки в журнал «Млекопитающие», а потом засел за письмо-статью в «Известия» под заглавием «Мокрый курган» и написал ее, что называется, в один присест.

Заходила Тоня; еще раз из беседы с нею выяснил, что буряты -- народ очень азартный, любят играть на деньги: мужчины в карты, женщины -- в лото. «Но я теперь оставила игру, -- говорит Тоня, -- я все желала отыграться и, в конце концов проиграв в совокупности до 200 рублей, убедилась, что, продолжая отыгрываться, можно проиграть все, что имеешь».

Одновременно заезжали Маршаллы, любезные до крайности. Она сообщила, что ее харбинские друзья, с которыми познакомилась и видится Пшевочка, в восторге от моей Елизаветы Владимировны, что она такая милая и проч. «Мне очень недостает madame Kosloff», -- в заключение передала мне mrs Маршалл.

В 6 часов, как и полагалось, любезный Маршалл заехал за мною, чтобы отвезти меня в представительство, на банкет в честь 1-го Мая.

Я прибыл первым. Лишь один Дадиани разгуливал у консульства, к которому я также подошел, и мы гуляли на воздухе. Дадиани вручил мне вырезки английских газет об экспедиции, а я, несколько позднее, передал В. И. Юдину конверт для профессора Иванова со статьей и фотографиями о Ноин-ульских памятниках.

По обыкновению, публика собралась к 7 часам, во главе монголов -- Цэрэн-Дорчжи. Ринчино, Косич, банковские, торгпредские -- все были налицо.^70 За столом места отмечены были карточками. Два стола, всех собравшихся было до 50 человек. Я сидел за первым столом, в почетной линии -- все как полагается.

^70 Не было на рауте лишь Жамцарано и Амагаева. Они оба укатили в Алтан-булак.

Закуски, тосты, речи, выпивание. Я сидел с некультурным министром иностранных дел, vis-a-vis с Ринчино, впоследствии я к нему и перешел (по отъезде сугубо партийных на какое-то заседание).^71 Говорили сдержанно, обстоятельно. Цэрэн-Дорчжи сказал дважды и второй раз, под конец, весьма остроумно, а именно: «Я старый человек, всю мою жизнь служил, наблюдал, знаю наш народ и уклад его -- бедный, беспросветный. Никогда не мыслил, что этому народу выпадет счастье, еще при мне, быть свободным. Но он вышел и горд, и счастлив, почувствовав себя свободным. Теперь весна, разгуливает ветер, образуются палы, сжигают ветошь. Мне представляется: так вот и наше отжившее, одряхлевшее, покрытое старой пылью, предрассудками, все это старое сгорит, уничтожится, и на его месте встанет молодое, сильное, новое, восприимчивое и пойдет народ по новому пути -- к труду, деловитости, к свету и просвещению».

^71 С Д. Ринчино много беседовали вообще, и он меня приветствовал с успехом, также говорили о моем Пшевике.

Меня, как представителя науки, обязали сказать также, и я сказал подходящее.

В заключение итог всего мило подчеркнул Линде, перевели на монгольский язык, и публика перешла в гостиные. Тут Устюжанинов открыл рояль, и полились звуки, вызвавшие живой отклик. Целый хор образовался у рояля, и Косич действовал во главе, его помощник -- директор банка. Интересно, как разошлись монголы: и пели, и шутки пустынные пускали в ход. Кандаков, много ездивший по степи Монголии, чудно сказал: «Петр Кузьмич, в степи, при закате и тишине, в широком просторе, едет с песней монгол -- что может быть лучше всего того: монотонная степь, лошадь, сам он, его песня сливаются в одно красивое, цельное!» Я очень хорошо понял В. Я. Кандакова.

Среди монголов была монголка -- представительница женщин. Она владеет русским языком и держит себя вполне непринужденно!

Всему бывает конец, раут-банкет окончился, и мы поехали по домам, в пыли, под шум и свист бури. Канаев и Вася не спали, не держали меня долго на улице.

В гостиной, глядя на веселых, залихватских танцоров, и монголов, и русских, мне удалось перемолвиться с симпатичным человеком, Л. М., и пригласить в воскресенье к себе.

Всегда, ложась в постель, даешь себе отчет об истекшем, так и в сегодняшний вечер.

Еще сидя за столом и прислушиваясь ко всем речам, я вынес убеждение, что предстоящий год в Китае еще более, нежели предыдущие, будет чреват событиями. Возможна вспышка, революция, но ее тушить явятся в помощь к китайским империалистам империалисты Запада, и тогда можете себе представить, что будет. Ужели этой истории идет помощь и от нас? Кто-то говорил о транспорте 3 миллионов патронов и т.д. Дальнейшее должно непременно обеспечить России дружбу не только с Китаем, но и со всеми народами Востока. Именно все это ярко сквозило во всех речах ораторов весеннего праздника.

Ночь бурная, с юго-восточным ветром и тучами пыли. Давно не слышно труб буддийских, я по ним соскучился и их желаю, в трубных звуках есть что-то оригинальное, сильное.

2/V, W. Утро также бурное, но теперь направление бурной струи уже восточное-северо-восточное. Сухость, пыль, мерзость ужасная; барометр стоит низко. Богдо-ула темна лесной зоной и страшно пустынна степной полосой, у подножия и т.д. Наша Лери дурит.

Вдруг, неожиданно, прискакал к нам Котик с грустным известием, что Янушевский, наш рабочий на раскопках, при опускании вниз, в шурф, упал с порванным канатом и сломал себе руку. Какое несчастье для бедного человека, которому так не везет!

Позднее мне доставили три письма из Ленинграда: от Лили, Володи и РГО. Последнее по поводу заинтересовавшихся немецких иллюстрированных журналов, желающих воспроизвести фотографии с находок. Спрашивают: на каких началах это можно было бы сделать. РГО предлагает дать второстепенные снимки, не с главных объектов. Напишу Комарову завтра, все равно писать надо!

Письмо моей бедной Лили -- одно сплошное горе, плач исстрадавшейся больной души! А тут мне шлет она акварель «Роза», нарисованную рукою ее мужа-узника. Что делать мне, свободному, пользующемуся широким простором степи и гор? Когда уходишь в глубь Центральной Азии, где не доходят до тебя слезы друзей, может быть, легче живется и более пользы для дела, а так -- больно-больно и тяжело!

Володя пишет о текущих делах, разрешает вопросы по хозяйству и т.д., а мать мечется как угорелая из-за того, что весь свой век прожила и не научилась житейской деловитости -- всегда была страшно бестолковая, бестолковой и осталась. У нее последнее и единственное средство -- слезы.

Всюду вокруг стоит пыль сплошной завесой, словно дым; кругом, кроме пыли, ничего не видно! И такая погода стоит уже сколько дней, просто ужас, кошмар какой-то, а не весенняя мечта, греза, картина заката и аромат лесов. Ничего подобного!

Завтра праздник Майтреи: сегодня неслись звуки труб и других музыкальных монастырских инструментов. Погода ужасная: сухость воздуха крайняя, сплошь пыль и серый пыльный горизонт!

Дотемна гуляли в нашем большом дворе-огороде с собачками; ветер дул, трубы потрясали воздух.

3/V, Q. Небо сплошь в густых снеговых тучах, скопившихся в Богдо-уле; ее верхний пояс весь укрыт как саваном, в воздухе мелькают снеговые мухи.

Пшевик молчит: ни звука -- ни письма, ни телеграммы.

Сегодня праздник бодисатвы Майтреи -- покровителя скотоводов-номадов. Монголы с раннего утра заполонили храмы и часовни этого бодисатвы, ламы трубят вовсю.

Погода холодная, угрюмая, как и само небо, а солнышка нет и в помине!

Обедал у Иды Павловны, ее муж на охоте. Наш Пахомов сильно помят машиной при возвращении с охоты вниз по Толе. Машина опрокинулась и придавила могучую грудь Володи.

Все охотники, которые в истекшие праздники уезжали на охоту, вернулись почти ни с чем, сильно прозябшие. Ветер гнал тучи пыли и не дал возможности ни сварить чаю, ни согреться.

Я многократно поднимался на соседний с нашим домом холмик, с которого наблюдал за массой разодетых монголов всяких возрастов и полов, направлявшихся в обход святынь Майтреи. К сожалению, я не видел самой процессии, больших лам со всякого рода атрибутами, реликвиями.

Большинство монголов были пешие, затем там и сям мчались верховые или степенно продвигались в экипажах, в таких случаях семьями, с малыми ребятами. Изредка гудели быстрые автомобили, перегруженные пассажирами.

Вечером я был у Бадмажаповых, там и ужинал; домой меня доставила машина.

Днем я навестил Маршаллов, толковал и строил с ними план моей поездки в Пекин и Тяньцзинь. Mr Маршалл соло едет в Тяньцзин и во всей поездке, вперед и назад, должен быть всего лишь месяц. Поэтому мне было бы весьма приятно, попутно что называется, побывать в Пекине, столковаться с Караханом, заглянуть в европейский Тяньцзин, встретиться там с Пшевиком и после выполнения программы с Маршаллом возвратиться в Ургу. А тут, как нарочно, удовольствие -- флюс, раздуло правую щеку ужасно; в таком виде никуда на улицу не покажешься, не то что поедешь быстро по пустыне в машине. Так, в одиночестве, коротаешь время, иногда даже совершенно непроизводительно. Но зато, кажется, сделал все по части писания.

Едва я только крепко уснул, как Гусев своим ночным приездом разбудил нас. Ему понадобилась моя бумага, чтобы торопиться в таможню. Но там всю мою компанию задержали на всю ночь, предоставив ей юрту.

4/V, R. Серо, угрюмо, прюкло, t 0.6°C, ветер северо-восточный, слабый, тем не менее очень холодно. И везде в 1/4-1/2 8-го все спят. Когда, наконец, разгрузится наш коллекционный транспорт? Надо терпеливо ждать.

В 1/2 10-го часа утра наконец коллекции доставлены к нам во двор. Как всегда их выручил для нас неизменно хороший и внимательный к Тибетской экспедиции председатель Военного совета Монголии Д. Р. Ринчино. Так всегда -- без содействия ничего. Когда-то народятся настоящие порядки у степных номадов-монголов?

Сегодня приготовлена на завтра почта, 6 писем: Даниленко (старшему), Ольденбургу, Комарову, Павлову и Е. Е. Шведерской-Ухтомской и 7-я -- телеграмма: «Москва. Кремль. Н. П. Горбунову. Добыты новые ценнейшие вышивки и ковер с орнаментом зверей, птиц, рыб, черепахи, змеи. Дополнительные раскопки Верхнего кургана продолжаются. Ускорьте перевод средств. Козлов».

Холодно словно зимою, несмотря на высокое стояние барометра. Объявились желтые плиски. Канаева следует отправить в Сангин, все же лучше, нежели сидеть здесь, где и стрелять нельзя. Нужно обратиться с просьбой к П. Ив. Орлову приютить нашего препаратора.

5/V, U. Утро серо-темное, в 7 часов t 0°, Богдо-ула у гребня посыпается снегом, посеребрело. А между тем к 8 часам уже начало понемногу светить солнце, даже через перистые облака оно дает себя чувствовать благодатным теплом.

Котик Даниленко и Павел Борисов уехали рано, мои мальчики уже начали производить сборы насекомых! Лучшее время. Сегодня наконец я ответил в Ригу, Эрчь, на его письмо-предложение для «Таймс». Очень интересно, когда оно попадет по назначению и напишет ли он мне что-нибудь?

Сегодня зашли ко мне Никитин и Мартинелли и принесли «птицу редкую», оказавшуюся малой цветистощекой гагарой Podiceps: длина 30.6 см, размах 52.0 см, длина крыла 13.2 см. Радужина красная, клюв черный, ноги темно-серые. Тола, у Сангина, 2/V, на охоте за утками. Да, невзирая ни на какую погоду, пернатые странники тянутся к родному северу!

Начал хлопоты всякого рода по поездке в Китай -- в Пекин и Тяньцзин. Не знаю, что из этого выйдет, но действую очень энергично! Мне неотложно помогает В. Гусев. Но самым незаменимым помощником является всегда очень милый Д. Р. Ринчино. На этот раз он аккуратным образом написал письмо кому следует, и мой Гусев с ним действует!

Около 3 часов дня все небо омрачилось мрачными снеговыми тучами, пошел снег, ветер то и дело меняет свое направление, словом, все идет по расписанию азиатской весны. Прошел снег, прикрыл землю белою пеленою, осадил пыль, и воздух вдруг стал прозрачнее. Несколько дней мы не видели солнца, сегодня наконец оно ласково улыбнулось нам! После того, однако, когда прошел снег, оставшийся лежать до теплого солнца другого дня. Снег осадил пыль, промыл воздух, открыл светлые дали и сделал святую Богдо-улу очень торжественной, задумчивой, темной, с многочисленными складками, короче такой, какую я ее очень люблю. Спустилась на землю ночь, воздух замер, на чистом небе плывет красиво и гордо спутница Земли -- Луна; температура понижается, в 9 часов вечера -0.5°, к утренней заре -4.1°C. Иней.

6/V, . Утро прекрасное -- ясное, прозрачное, свежее! На северо-восточном склоне восточного крыла массива Богдо-ула в ½9-го часа все еще лежит широкий сплошной белый покров! Воздух замер, не дрогнет, даль молчит. Я очень люблю такое бодрящее человека состояние погоды! А что в такое время делается с птичками -- пролетными странниками?

Нужно препаратора, во что бы то ни стало, отправить в долину Толы, хотя бы только в Сангин!

Между тем я весь ушел в мою поездку в Китай! Я строю планы, предположения, для демонстрации подбираю вышивки-ткани, нефрит, прочие оригинальные предметы, подбираю отчеты, чертежи, планы, рисунки, фотографии.

Послал обстоятельную телеграмму в Харбин Пшевику; сегодня-завтра жду ответа. Пока же остается действительно только собираться в дорогу, в ту, по которой мой Пшева начал путешествовать, начал писать первую главу «Монголии и страны тангутов».

Сегодня, между прочим, возился со спиртовыми коллекциями -- переложил целый бидон с 2 колонками, 1 соболем, 10 мышами, Scolopax et Cinclus и тремя черепами от мелких грызунов и другими. Второй бидон наложен окончательно только наполовину, его придется доложить уже выдержанным материалом. Спирт в нем исключительно свежий, крепостью в 96%.

Предстоит выбрать фотографии и зарядить кассеты, хочу поснимать что-нибудь в дороге, как на пути, так и на месте! И типы, и виды, и степь, и горы.

В. Гусев исключительно хлопочет с моими сборами в Китай: и с деньгами, и с документами, и с продовольствием. Я только пишу и подписываю!

Под вечер меня навестил наш целитель П. Н. Шастин, который все же находит, что у меня еще имеется опухоль, что в дороге следует быть осторожным и т.д. и в Тяньцзине необходимо вытащить эти корни -- остатки зубов, которые всегда неожиданно преподносят сюрпризы.

Немножечко удалось поговорить с Шастиным. Его, конечно, больше всего занимает современная жизнь внутри России, в ее больших городах.

7/V, V. Утро самое обыкновенное, среднее; вид на Богдо-ула отличный, на ЮВ, в Калгане, прорыв окутан серой дымкой. Не могу выразить, как я хочу движения вперед! Хочу в Китай, в Пекин. Не забыть там навестить главу придворной китайской настоящей буддийской святыни; ведь ее настоятелем долгое время был родной брат Чжэбцзун-хутухты. Я отлично это знаю!

Приезжал Бадмажапов со всеми маленькими ребятками; последние смотрели чучела птиц, зверьков. Цокто давал мне советы по поездке в Китай, в Пекин и Тяньцзин и т.д.

Пишу инструкцию для всех моих суцзуктэских отшельников на время моего отъезда.

Так как перевод денег нам до сих пор Москвой не сделан, то пришлось вновь одолжить в английской фирме моего приятеля мистера Маршалла 500 китайских серебряных долларов.

В нашем огороде сегодня идет подсадка деревьев (Populus) вдоль гряд и в юго-восточном углу, подле уже прижившихся деревьев.

Позднее ко мне заезжал Маршалл, мы с ним еще раз выяснили наше совместное путешествие в Китай. Он характерно объяснил мне, как на пути к Калгану так называемые хунхузы грабят пассажиров. Обыкновенно эти негодяи залегают где-либо в кочках или других неудобных для автомобиля местах, не позволяющих развить большую скорость, и при приближении машины вдруг встают и подходят к вам, чтобы отобрать все дорогое. По соседству стоит домик, на крыше которого находится часовой. Иногда машинам велят отправиться вовнутрь такого домика, который запирают на ворота. Затем начинают все подвергать тщательному осмотру и сортировке. Пушнину, например, более ценное откладывают для себя, похуже возвращают торговцам-пассажирам. Шоферов оставляют неограбленными, даже взятое у них по ошибке возвращают обратно!

Тола почти освободилась от ледяных языков, по берегам, в низинах зеленеет трава; монголы говорят: бараны начали наедаться! Из плавающих птиц -- хохлатые нырки, из голенастых -- зуйки. Вообще река с долиной мало оживлена пернатыми.

Сегодня М. Н. Ринчино поднесена художественно сделанная кукша. Она в восторге.

Вечер -- дома, никуда. Вспомнил интересную беседу с П. Н. Шастиным об учености бурят. «Ведь только одного человека мы и знаем, -- говорит Шастин, -- это Жамцарано. Буряты быстро набрасываются на все новенькое, но скоро охладевают, не парят в вышине».

8/V, T. Утро темно-серое, по небу ползут свинцовые мощные тучи. Богдо-ула выглядит однообразным, однотонным мощным темным хребтом. Его простирание до 20 с лишком верст; оба крыла довольно круто приспускаются и потом полого залегают, сливаются с соседними холмами других гор.

Заезжал ко мне Бадмажапов, взял к себе обедать, угостил отличным белым вином. Потом я отправился в полпредство, виделся с Линде, с Юдиным. Линде обещал написать Васильеву и, кроме того, может быть, телеграфирует в посольство вообще о моем приезде туда. Взял я обратно мой пакет, адресованный на имя профессора Иванова. Линде, между прочим, спросил, заеду ли я вообще в Тяньцзин и когда вернусь обратно в Ургу. Хотел также снабдить меня грамоткой во избежание недоразумений!

При уходе из полпредства меня пригласил на некоторое время Юдин присесть к столу. Поодаль, в кресле, скромно сидел лама. Я узнал его, будучи знаком по Петрограду и Верхнеудинску, -- он участник экспедиции Борисова. Из Тибета возвратился через Индию, морем. Лама поведал Юдину, что Далай-лама отлично знает Козлова, спрашивал о нем много и то, когда Козлов приедет. Военный министр Тибета также отлично знаком с нашим Козловым, показывал карточку Козлова и тоже ждет Козлова в Тибет.

Затем я прокатил к парикмахеру и привел себя в приличный вид.

Грустно, что нет ни писем, ни давно жданной телеграммы от моего родного Пшевика. Ужели все это придет, когда я буду далеко в пути на ЮВ? Вероятно!

Под вечер заходила Тоня попрощаться. Мы все собираемся. В ее компании я отправился к Ринчино поблагодарить за все! Встретился лишь с Марией Никифоровной. После пяти месяцев болезни она немножечко осунулась и потеряла, временно вероятно, всегда присущую Марии Никифоровне бодрость, оживление. Она мило благодарила за птичку, мило вспоминала моего Пшевика, познакомила меня со своим отцом, еще таким молодцем. Перед моим уходом пришла Б. С. Жамцарано; я и с этой дамой также переговорил, что бы она сказала своему Цыбену, распрощался с обеими и восвояси.

Вася Гусев тоже шел домой от С. Б. Бадмажапова, которому с моим письмом вручил почетный подарок как члену монгольского правительства, всегда симпатично идущему навстречу Тибетской научной экспедиции. По словам Гусева, Сергей Борисович был очень тронут!

Вечером у себя мы с В. Гусевым все еще продолжали укладку, легли, как всегда, рано.

9/V, W. Как и ночь, утро тихое, ясное, свежее, t ниже 0°. Прохладный воздух тих и спокоен. В таких случаях прелестная красавица, вечная девственница Богдо-ула особенно торжественна. На ее ущелья, скаты, гребни, сопочки -- не наглядишься.

Итак, я еду! Замечательно, мало верится, а между тем эта поездка может принести очень многое! По крайней мере, много, много выяснит по отношению к нашему путешествию.

Вчера, когда у меня был Казакевич и я ему показывал карту Центральной Азии, Монголии в частности, я увидел колодец Борцзон -- так и замер дух! Мой Пшева, стоя на широком, пыльном делении дорог (верхом на белом коне), подозвал меня и Роборовского и обоим нам сказал: «Хорошенько запомните эти дорожки по радиусам». Пристально глядя на меня, Николай Михайлович указал: «Кизо, -- эта вот дорога (указал на запад-юго-запад) идет в низовье Эцзин-гола, к торгоутам!» На слове «торгоутам» Пшева глубоко-глубоко взглянул на меня и, повернув лошадь к югу, направился обычным порядком, нас догнал караван. Давно это было, зимою 1883 года, почти 42 года тому назад, но я как сейчас вижу могучую, богатырскую фигуру Николая Михайловича, и, когда он направился вперед, я медленно поехал занять обычное мое место в районе головы каравана и долго думал про себя и все вспоминал слова: «Запомните хорошенько Борцзон -- схождение дорог». Ужели Пшева мог угадывать во мне, еще мальчике тогда, будущего своего преемника? О, дорогой, родной мой Пшева, сегодня надо особенно вспомнить тебя, сегодня я пойду твоим первым маршрутом, когда ты в 1870 г. отправлялся в Монголию и страну тангутов с Пыльцовым в свое первое путешествие по Центральной Азии, которое так прославило тебя! Сколько раз во время нашего общего странствования в 4-е путешествие ты, могучий, вспоминал эту свою первую, счастливую экспедицию, где вы только четверо: ты, Пыльцов, Иринчинов, Чебаев, но четверо незаменимых! Стоит только вспомнить твои живые рассказы о том удивительном путешествии или прочесть твою «Монголию и страну тангутов», чтобы низко-низко преклониться перед твоею гениальностью. Ты всегда будишь во мне и воскресаешь твое великое Я, которое все во мне и со мною! Ты чувствуешь!

А вот наконец и телеграмма Пшевика -- ровно за один час, только за час до отъезда. Она теперь волнуется, когда мы выедем из Калгана. А почта? Ужели не будет, ужели я ее не получу?

Пшевика телеграмма: «Очень рада встрече, если через Калган, сообщи вперед!»

Из Чойрэна я протелеграфирую о встрече в Тяньцзине. Как будет хорошо! Теперь бы получить все с почты и от полпредства. О почте в последнюю минуту сообщили, что она придет сегодня, но только через несколько часов или просто: «После обеда!».

Около 12 часов дня мне подали машину, в которой заехал mr Маршалл, и мы укатили в таможню. С моей бумагой все прошло очень скоро, но Маршалла задержали до 1/2 2-го, когда мы наконец пустились в далекую дорогу.

Быстро понеслись вперед. Провожающие нас махали платками, у домов Цокто Гармаевича и Маршалла стояли группы, тоже поднимали вверх руки с платками и кричали что-то!

На минуту забежал я к Ф. Н. Линде, попрощался с компанией заседающих в его кабинете, и мы вновь покатили через Маймачен, Толою, по деревянному мосту и вверх среди гор. С нами шло две машины. Я ехал на передней, вместе с Маршаллом, с лучшим шофером Виктором Посылиным.

Остановившись на время фриштыка и чаепития у Гурбу-тологой, мы затем вскоре выбрались из складок гор на простор, замыкавшийся далеко на юге плоскими увалами. Дорога часто пролегала, словно прямая нить, вдоль нити, или линии, столбов по галечной степной равнине. Глаз только и вперялся в южные высоты и любовался также горами на востоке или западе, но так как мы шли быстро, то эти встречные высоты скоро исчезали и открывались новые. Там и сям по сторонам виднелись юрты и стада монголов, но больше всего мы наблюдали в лучевых долинах тарбаганов, реже сусликов и по столбам или на придорожных возвышениях хищных птиц: степных орлов, значительно реже больших соколов. Нередко попадался Tinnunculus: этот красивый, длиннохвостый сокол всегда наблюдался пролетавшим или парившим в воздухе на одном месте при осматривании добычи сверху!

В каждой долине, во впадинах, колыхались синие или зеленые волны весенних соленых озерков. По ним держались плавающие и голенастые: утки, реже гуси, кулички, а на возвышенных частях: монгольский жаворонок, жаворонок Otocorys, галки, вороны, серые или малые журавли и т.д. У обрывов взмывали вверх чеканы (Saxicola), удоды, ласточки, щеврицы.

Мы обгоняли или встречали караваны верблюдов -- к югу нагруженные сырьем, к северу -- предметами Китая, потребными для Монголии.

Далеко к югу Маршалл мне указал высокие синие горы -- это Чойрэн, к которому мы так усиленно стремились как первому пункту с телеграфом, откуда можно по сторонам откликнуться. Я так хотел видеть матрацевые складки Чойрэнских гор и мы ехали так быстро, что мне казалось: исполнится мое желание. Однако расстояние огромное! Вдали расхаживали привлекательные степные курицы-дрофы, а по столбам -- прежние Aquila orientalis.

Понемногу заря погасла, легли на землю сумраки, а там и ночной покров, в котором при свете фонарей машин мы поднялись в горы и проезжали их суженной крутой дорогой! Наконец и станция Чойрэн. Мы расправляем свои усталые члены. Пьем чай, закусываем. Подаем телеграмму Пшевику. Заведующий по фамилии узнает меня как археолога и несет мне напоказ сборы окатанных в степи камешков самых различных пород и самых разнообразных по окраске; кремнистые сланцы в виде острых осколков он считает за орудия каменного века. Напрасно хозяева уговаривали нас остаться ночевать. Мы в 9 часов вечера, когда уже стемнело, как ночью, быстро покатили в область пустыни.

Действительно, впереди нас лежал настоящий океан пустыни и дорога извивалась среди высот и низин с озерками, иногда прямой стрелой!

Часов в 10-11 меня сильно клонило ко сну, я сидел один и мог свободно класть голову налево, на мягкий тюк с постелью. Впереди, рядом с шофером, сидел Маршалл, часто бравший в рот папиросу для себя и для Посылина.

В глухую ночь, когда я сильно дремал или чутко спал, мои соседи сказали: «Волки!». Я поднялся и стал смотреть по сторонам. «Нет! -- слышу новый возглас. -- Это антилопы, быстро, словно призраки, исчезнувшие в пустыне».

Ночь была хорошая, ясная или полуясная, довольно прохладная от быстрого движения. Дорога плавная, спокойная, и я скоро опять настоящим образом вздремнул. Среди сна слышу: «Вот, влево, станок Сайн-усу. Надо ли останавливаться?». В ответ слышно: «Поедем в Уддэ». Так и сделали.

10/V, Q. Ночь провели в дороге, в прекрасной быстрой езде в исправном «Додже». На заре в самой дикой пустыне, усыпанной ровной разноцветной галькой, мы остановились. Восток чуточку белел, шоферы наполняли баки бензином, подтягивали веревки на вещах, облегчались, курили, шутили. Кто-то показал вблизи стоявшую, словно изваяние, газель (Gazella subgutturosa), давшую нам полюбоваться собой, а затем стремительно, высокими прыжками исчезнувшую в пустыне, на юге окаймленной широким плоским гребнем -- застывшей волной.

Сели и покатили. Характер пустыни оставался прежний. Теперь мы уже говорили только об Уддэ, второй телеграфной станции, которой и достигли в 6 часов утра. Тут пили чай, ели, я успел сфотографировать высоты и одну из глиняных построек. Начальник станции Александр Иванович Валов с женою были любезны, гостеприимны. Он отнесся ко мне с большим вниманием. Оказывается, Валов в 1901 г., осенью, был на моем докладе в Троицкосавске и помнит подъем кяхтинцев, с которым они встречали и чествовали мою экспедицию. Теперь отшельники Уддэ старались услышать от нас новости мировые, а также узнать, куда и зачем мы едем, когда возвратимся и что я нашел в Ноин-ульских горах, в их курганах и т.д.

Уддэ расположено у подножия высот, сильно выветренных, на вершинах их стоят несколько обо, в расщелинах собирается дождевая вода. С высот открывается в полуденном, западном и восточном направлениях беспредельная пустыня, испещренная темными горными волнами. Абсолютная тишина царит над нею и в ней самой. Воздух застыл, природа пустыни замерла. Над общим пустынным океаном повисла дымка.

Через 1½ часа мы покатили дальше в области дикой пустыни. В 30 верстах проследовали отрадным ущельем, оживленным прекрасным родником-речкой, приютившей на береговых террасах растительность -- травянистую, кустарниковую и даже одно-два деревца пустынного тополя-тограка. По мере удаления к югу местность волновалась больше и больше. На вершинах высот торчали серые безжизненные выходы горных пород, на дне долин, в котловинах, стояли озерки воды, отливавшей лиловыми или изумрудными тонами. На озерках держались плавающие и голенастые птицы: турпаны, пеганки, утки; в поречных направлениях летали крачки и монгольские зуйки. С самого раннего утра там и сям с оригинальным криком пролетали больдуруки (Syrrhaptes paradoxus).

Около 11 часов мы миновали монголо-китайскую границу, проходящую по гребешку каменной горной гряды, отмеченную рядом каменных обо и оригинальным арочным сооружением у одного огромного обо. Арка переплетена цветными материями, хадаками, у подножия ее стоит бурхан. Ветер шелестит тряпками.

Через несколько часов, перевалив ряд высот с промежуточными долинами с озерками, мы достигли станции Орлен, где отдыхали на протяжении двух жарких часов дня. Соседняя пустыня дышала жаром. Проснулись и забегали ящерицы; говорят, поползли змеи, но мы последних не видели.

В 3 часа мы катили дальше, солнце жгло наши лица. За волнами гряд мы вступили в область дна морского, где так успешно работала палеонтологическая экспедиция моего друга mr Эндрюса. Оставив ее, мы бежали быстро по травянистому возвышению, обогнали несколько верблюжьих караванов с монголами и монголками, приветливо кричавшими нам и махавшими руками. Нами поставлено было себе в задачу доехать сегодня до Чэпсыря, отдохнуть там до 12 часов ночи, затем следовать вперед, в Калган. Мы так и сделали.

Чэпсырь был переполнен людьми и машинами, и мы наскоро улеглись спать, а наутро 11/V, U, точнее ровно в полночь, уже быстро понеслись вперед. Ехали очень хорошо, на заре одолела дрема. Показались цаган-цзере, потом -- китайская культура, поля. Кажется, чуть не с каждым годом китайцы идут к Монголии и заполоняют ее полями.

Вдали серая грязная атмосфера, ряд селений китайских, сами китайцы, их заезжие обширные дома, черные свиньи, ослы, грязные, заморенные собаки. Мне показывают на сопку на отдаленных горах -- это перевал в Калган. Мы силились проехать китайским поселением, непролазной грязью, где полки солдат ремонтируют дороги, вытаскивают автомобили из грязи и т.д. Чем более приближаемся к Калгану, тем народа и его оживления больше. Мы спускаемся в пропасть среди китайских полей, приютившихся на клочках гор, пересекаем несколько каменистых ущелий и попадаем сначала в преддверие, а потом и в самый город Калган.

Населения -- хоть отбавляй, самого цветистого, самого разнообразного. Китай -- это сплошной муравейник, а Калган, частичка его, погрузился на дно котловины, окаймленной горами.

Мы быстро проследовали городом, самой населенной и торговой его частью, и, выехав мимо вокзала на простор, нашли приют в «Pioneer Inn», содержавшемся «Williams». Здесь чувствуется тишина, уютность, европейская порядочность!

Калган расположен в котловине среди гор, обступающих кругом город. По вершинам расположены или устроены сигнальные сторожевые исторические башни.

До нас часто доносились вокзальные железнодорожные свистки или рожки солдат, производивших ученья в недалеком соседстве с нами.

«Pioneer Inn» стоит, повторяю, на окраине города, на возвышении, среди полей; внутри двора, расположенного «покоем», цветник и аллея из тополей. Номера имеют плотный пол-дорожку, ведущую к аллее, это извне; внутри же обставлены довольно порядочно. Стол в «Pioneer Inn» очень порядочный, но дорогой, как и все в этой модной гостинице. Посетителя просят расписаться в книге «проезжающих». После обеда желающие остаются в большой гостиной, где у камина курят, читают, слушают граммофон или сражаются в шахматы. Пианистам можно пользоваться порядочным пианино! Слуги, исключительно китайцы, к столу моются и одеваются чисто и служат вообще порядочно. Недоразумения бывают только лишь от незнания языка.

Раз-другой я побывал в городе на базаре, но вначале ничего существенного не нашел, в городе даже нет открыток и торгуют преимущественно или с бедным китайским населением, или с кочевниками-монголами, приезжающими в Калган на верблюдах.

12/V, U. Погода облачная, ветреная, все кругом тонет в тонкой лессовой пыли; даже изредка перепадавший дождь не очищает атмосферы и не открывает далей.

День прошел зря, в ничегонеделании. Бегали с детьми и няней Дуней по двору, бросали мячи. Мне иногда удавалось подбросить высоко или отдать далеко-далеко на радость ребятам. Мой Маршалл также принимал участие в играх в мяч.

Ночью, с фонарями, под дождем, мы шли на вокзал, и так как поезд опоздал, то нам пришлось пробыть немало времени на платформе, где зело продувало.

В самую глухую ночь мы уселись в неспальный вагон и покатили в Пекин. Ночью или на заре прокатили красивым Ханькоуским ущельем, миновали хребет и выехали в Пекинскую равнину. Дождь кропил, серое, хмурое небо сократило горизонт до крайности. Мы видели одни прилежащие к полотну дороги поля с всходами.

В 7 часов утра мы прибыли в Пекин, на вокзале была встречная машина от гостиницы «Wagons Lits», и мы верст через 6-7 докатили до центра Пекина, в соседство посольств. Маршалл мне помог устроиться в номере. Мы умылись, позавтракали, и он укатил в Тяньцзин. Мне грустно и одиноко показалось одному, в особенности в самом начале.

Приведя себя в порядок, я отправился в Русскую миссию, расположенную вблизи гостиницы, в общем посольском квартале, и первым навестил своего старого приятеля А. И. Иванова, состоящего при Карахане. Мы встретились дружески. Иванов ничуть не изменился, выглядит молодцом, живет прилично, в саду, в особняке. Я передал ему статью-письмо с фотографиями -- пакет, заготовленный было для почты. Поговорили. Алексей Иванович сразу передал мне: «Мы Вас ждали, Вам придется прочесть лекцию в Университете и в посольстве о Ваших археологических работах и результатах работ в Монголии. А теперь Вы отправляйтесь к Битнеру, в нашу финансовую часть, Вам предстоит приятное получение прежних денег!»

Я отправился по указанию Алексея Ивановича через двор-парк посольства, мимо так называемого «большого» дома -- главной части здания, в которой живет и принимает наш представитель Карахан.

Познакомился с Битнером, от которого документально узнал о деньгах 1914 года, об исчезнувшем было китайском, в слитках, серебре, 15 пудов, о том, что это серебро было сдано в Русско-Азиатский банк на имя генерал-майора П. К. Козлова или его наследников. Битнер доверительно подсказал мне направиться в Русско-Азиатский банк и потребовать эти деньги. Я так и сделал и на следующий день уже смог получить сумму в 8570 руб., или китайских серебряных долларов.

Получив деньги в китайских денежных бумагах, я, по совету Битнера же, отправился в Дальбанк -- тоже русский, со служащими русскими до милого директора включительно, и там обменял китайские знаки на американские доллары из расчета 1.85 китайского серебряного доллара, оставив себе на расход около 1½ тысячи китайских денег.

В этот день 13/V, S, справившись с банковскими делами, мы в 5 часов отправились с Алексеем Ивановичем в Пекинский университет и там прочли профессорам и студентам лекцию о Нойн-ульских памятниках в Монголии. Я читал по-русски, Алексей Иванович тотчас переводил на китайский. Виноват, обязан сказать, отметить внимание китайской учащейся молодежи. Едва я показался в аудитории, едва мы вошли в нее, как раздались дружные приветствия. Свою лекцию я и начал со своего приветствия и впечатления об интересном Востоке, отчасти как благодарность за их приветствие.

По окончании лекции слушателям были показаны фотографии с памятников и самые образцы археологических находок. На кафедре долго происходил обмен мнениями: мне задавали вопросы, я, при любезном содействии проф. Иванова, старался удовлетворить любознательность китайцев.

Студенты гуляли в университетском саду, когда мы с Алексеем Ивановичем уходили домой.

Мне очень понравился Пекин, люди, старое, современное, мне нравилось пребывание в этом городе, и я на ходу и специально, не теряя ни минуты, знакомился с ним, с людьми, с историей города, с бытом, с архитектурой и проч.

Я немного виноват: сегодня я лишь побывал в Пекинском университете с целью первого общего знакомства с некоторыми из профессоров, в особенности с тем, который заведует археологическим музеем, и осмотрел внимательно сам музей. Но лекция моя была на следующий день, т.е. 14/V.

По вечерам я обыкновенно сидел дома у себя. Мне нравился чай, обстановка, когда англичане танцуют фокстрот. Мне нравилось время обеда, вечера, мне нравилась музыка, непринужденное веселье, мне нравилось смотреть людей и даже китайская своеобразная прислуга нравилась; мне нравилось все в Пекине!

14/V, V. Прежняя облачность, серое небо, но не холодно. До 10 часов я обыкновенно бывал где-нибудь поблизости в книжных магазинах, покупал книги, в фотографических отделах выбирал снимки видов, типов. В 10 часов мы всегда разговаривали с Ивановым по телефону, и мы распределяли предстоящий день. Сегодня выходило так: около 12 часов я с Ошаниным поеду осматривать храм Неба и большой дворец с лучшим музеем, потом буду у Карахана, затем днем лекция в Университете китайском, а вечером, после 8 часов в посольстве -- на ту же тему.

Погода улучшилась: небо голубое, солнце светит и греет. Мы в автомобиле^72 скоро катим по оригинальным улицам столицы Китая. Мы на территории храма Неба. Это огромная парковая площадь, окруженная стеною. Кипарисы сплошь обступают три храма, три молитвенных места. Открытая площадь для жертвоприношения вся отделана мрамором, по соседству на открытом воздухе изразцовая печь, в которой сжигалась корова. Затем храм для молитв китайских императоров, сам храм Неба -- удивительно оригинальное сооружение и храм для молитвенных обрядов богдо-ханов.

^72 Автомобиль постоянно, ежедневно предоставлялся в мое распоряжение заботой Л. М. Карахана.

Дворец-музей замечателен. В нем собраны уники, драгоценные предметы, художество, окружавшее государей, собираемое ими: нефрит, фарфор, бронза, красный лак, клуазоне, слоновая кость, драгоценные камни, буддийские статуэтки, реликвии, костюмы, седла и т.д. Не наглядишься, не налюбуешься всем этим интересным собранием. Времени мало, спешишь домой; делается грустно, что не в состоянии все видеть вдумчивым, надлежащим образом. Именно более всего сожаления у меня было от того, что я не мог попасть вторично на ознакомление с большим, главным, богатым и выдающимся музеем Китая.

Заслуживает внимания оригинальное дерево в саду храма Неба, сплетенное в виде канатов капуцинов из десяти кипарисов. По представлению китайцев, когда это дерево не будет жить-существовать, тогда больше не будет и Китая. Китай кончится.

Я очень благодарил молодого И. М. Ошанина за его любезность, он хороший чичероне.

Вечером я читал в посольстве. Было симпатично, мило. Когда я рассматривал карту и раскладывал ткани из курганов, местные посольские дамы вполголоса говорили: «С какою любовью путешественник перебирает свои тряпочки!». На моем докладе было много народа: Карахан, Васильев и вся своя посольская публика. Я был рад присутствию Васильева, нашего друга, настоящего доброго гения Тибетской экспедиции. Подводя итоги успехов Тибетской экспедиции, я подчеркнул, чтo сделал для экспедиции А. Н. Васильев.

Получив лестный отклик от Алексея Николаевича и благодарность от соотечественников, я с профессором Ивановым на рикшах укатили к барону Сталю. Долго и далеко ехали, но, к сожалению, Сталя не оказалось дома. По возвращении к себе в «Wagons Lits» я все же получил отличный ужин с мороженым. Мне подали в отдельной комнате. Фокстрот шел вовсю, танцевали во всех комнатах. Я любовался парой танцующих китайцев. Особенно молода и грациозна была она!

15/V, T. Как и всегда, так и сегодня облачное утро, но потом погода разгуливается! Сегодня я свободен, и меня тормошат всякого рода английские корреспонденты. Один из них докладывал, что он нашел столицу -- развалины Хубилай-хана.

Мельком видел и даже вместе, за одним столом обедал с Сатиным В., товарищем. Потом объявился барон Сталь, сожалел, что мы не застали его дома, и просил к себе! К 4 часам я с Алексеем Ивановичем отправились на раут в Китайский университет. Там показал подробнее находки и фотографии с Ноин-ула, много толковали; я обещал прислать фотографии с зеркала, да и вообще что-либо интересное высылать для Иванова, который не откажет поделиться с профессорами Китайского университета. Последние сомневались в наших данных (период Ханьской династии) из-за того, главным образом, что свежи иероглифы. Нас угостили чаем со сластями и предложили мне расписаться в книге посетителей.

Вечер этого дня прошел интересно. Сначала мы слушали лекцию путешественника по Гань-су, Куку-нору и Ордосу Андерсона, любовались диапозитивами с его горшков (археологических). Превосходная американская аудитория. Меня познакомили со Стенли и другими, приветствовали. Ужин был в загородном ресторане-саду на совесть. Приглашенных было много. Из русских было, кажется, трое: Иванов, Сталь и я.

Андерсон -- молодец, его жена симпатичная. Эти люди хорошо знакомы с С. Гедином. За обедом Андерсон сказал отличную речь в мою честь, назвав меня знаменитым путешественником и сердечным человеком. Последнее ему известно со слов mr Эндрюса, поведавшего Андерсону, что я ему оказал много поддержки в Монголии перед монгольским правительством, монгольским Ученым комитетом.

Я должен был ответить и ответил. Говорили много, были видные китайцы.

Под сильным дождем мы приехали и под дождем с грозой возвращались.

16/V, W. Полуясное утро. Я собираюсь понемногу в Тяньцзин. Заезжает Алексей Иванович и говорит: «Вам необходимо приехать в Пекин 20/V, на раут. Так просит Карахан. Вас принимали англичане, неудобно не сделать того же русскому послу. Нужен смокинг и т.д., а пока что поедемте посмотреть клуазоне, а после обеда поедем осматривать Летний дворец».

Клуазоне я приобрел ровно за сто китайских серебряных долларов. Потом побывали у барона Сталя, полюбовался его статуэтками во второй раз. Любопытны писаные (18) дархаты, докшиты Тибета и проч.

После раннего обеда я покатил с Алексеем Ивановичем осматривать Летний дворец с прудом, пагодами, храмами, беседками, и, наконец, попали в ресторан «Мраморный корабль». Здесь был уже и сидел за столом А. Н. Васильев со своей многочисленной компанией, в числе которой были и видные монголы: Цецен-хан, Жа-Дамба и многие другие. Мы было расположились пить чудное белое вино, чай, как вдруг кричат: «Большая змея плывет в пруду». Все сбежали вниз, сбежал и я. Вскоре я извлек змею шестом на борт, и скоро она оказалась в моих руках. Я сдавил ей горло, она обвилась вокруг моей правой руки! Доктор, по моему указанию, перетянул ей ниткой шею у моих пальцев, и я спрятал ее в холстину. Правда, вначале змея была привязана у входа, и там никто не проходил, пока я ее не убрал. Нас сфотографировали, и я с Алексеем Ивановичем укатили домой.

По дороге, в китайской аптеке, купили жестянку спирта и посадили в него пленницу. Она только вечером погибла, я вынул ее и распростер в ванной, сделав 3 надреза ножом, чтобы зоологический объект не испортился. А в Тяньцзине затем прибавил еще 1½ бутылки спирта, и змея, таким образом, отлично сохранилась и прибыла впоследствии в Ургу.

Вечером я укатил в Тяньцзин, где за мной на вокзал прибыла машина, и в полночь я уже был в прекрасной гостинице «Astor House», там, где уже проживал мой спутник mr Маршалл, в данный момент танцующий фокстрот. Елизавета Владимировна телеграфировала, что будет 18/V, утром.

Даже в ночи чувствовалось, какой прекрасный европейский город Тяньцзин!

Забыл было упомянуть, что по дороге из Пекина в Тяньцзин, на первой большой станции, продают много всевозможных цветов до ярких душистых роз включительно. Со мною рядом ехала семья китайцев с девочкой-подростком и мальчиками. Девочке очень хотелось купить цветов, но родители медлили и нехотя перебирали у продавцов то одни, то другие букеты. Я пришел на помощь китаяночке -- поднес ей три разных букетика, она сначала робко взглянула на меня, я улыбнулся, а она -- протянула ручонки и взяла цветы, несколько раз сказав: «Спасибо -- то-си!». Потом она нередко смотрела в мою сторону и, нюхая или любуясь цветами, мило улыбалась.

17/V, Q. Я встал рано. Улица залита солнцем и оживлена нарядной публикой. Цветники изящны -- от них ветерок доносит благоухание. Все несет удивительную культурность, стройность, гармонию. Приятно видеть образцовый порядок во всем и удивительную чистоту. Тяньцзин небольшой, но красивый, богатый город. На небольшом клочке земли -- вся Европа и Америка. Совершенно неожиданно в Тяньцзине я видел много русских всевозможных категорий, но очень много продавщиц в магазинах, в кондитерских. В Пекине русских также немало.

Разбудив Маршалла, я пошел с ним по главной улице Тяньцзина с целью присмотреться, познакомиться с магазинами: мне и Пшевику предстояло кое-чем обзавестись, так как мы все обносились. День прошел очень быстро. Жалел я, что не имел адреса Грани Щаповой.

18/V, R. В этот день я встал очень рано, с зарею, так как сегодня приезд в Тяньцзин моего Пшевика. На день позже, чем я писал, телеграфировал и ожидал. Она, бедная, имела массу всевозможного багажа, не смела беспокоить им Дудукалова, который ехал в Маньчжурию один. Его, Пшевика, соседом в последние дни был интересный юрист Пергамент, с которым потом мы познакомились в Пекине.

С приездом Пшевика мы вскоре занялись покупками -- приобрели все самое необходимое. Так как я был осведомлен о рауте в Пекине, то пришлось заказать смокинг, серую пару, ботинки (лаковые и простые), белые рубахи и проч. В общем, с коллекциями (нефриты, клуазоне и проч.), с гостиницей пришлось истратить свыше 1500 рублей да еще поднести в дороге несколько ценных подарков. Дороги отличные издания «Пекин» и др.

Тяньцзин, как европейский город, нас мало интересовал, но жить в нем не худо.

Следующие дни 19 и 20 мая мы много беспокоились с покупками и со сборами в Пекин, так как 20/V, в S, предстоял обед-раут в мою честь в Русском посольстве.

Наконец с Тяньцзином мы покончили: мы на вокзале и даже в поезде; нас провожал И. И. Серебренников, акклиматизировавшийся в Китае. Его жена даже говорит по-китайски, учительствует; сам он заведует русской библиотекой в Тяньцзине. На память о встрече он поднес мне две книжки: «Сибиреведение» и «Путеводитель по Пекину».

Ровно в 4 часа местного времени наш поезд пошел на Пекин и в 1/2 8-го был на месте. Мы прибыли вовремя, но нас задержали на таможне около 5-8 минут, немного поковыряли, ничего не взяли и отпустили душу с миром.

Мы быстро добрались до «Wagons Lits», получили номер, и Пшевик помог мне скоренько собраться в посольство. Оказывается, в Тяньцзин отправлена была телеграмма посольством о том, чтобы я непременно прибыл, так как на 20-е назначен раут в мою честь.

Мне пришлось впервые надеть смокинг, лакированные ботинки, манжеты и проч., галстук не держался и вылезал наверх, мои знакомые меня оправляли, замечая: «Это всегда так бывает впервые!» Я прибыл в полный разгар съезда. Наконец собрались все и пошли к столу. Л. М. Карахан, идя со мною рядом, говорит: «Ваше место vis-a-vis со мною».

Прекрасная столовая, изысканно сервирован стол на 30 кувертов, весь усыпанный розами. Среди приглашенных были американцы, англичане, китайцы. Великолепный обед с чудными винами, с шампанским. За мороженым и шампанским с разрешения хозяина я сказал речь, которая выражала симпатии и благодарность хозяину, а также и то, что мне приятно было лично поведать о моей экспедиции то, что я уже так много раз говорил в центрах (научных) в Ленинграде и Москве.

Вслед за мною сказали слово представители Китая. Они преклоняются перед русскою историческою наукою, перед Владивостокским восточным институтом, должное воздают русским ученым исследователям, но скорбят душою, что их маньчжурские рукописи в целом (описание Маньчжурской династии) находятся в руках русских (после Боксерского восстания). Китайцам ответили, что и теперь еще вопрос, где этим рукописям надежнее храниться: в хранилищах Китая или хранилищах России -- СССР. На этом и окончились прения-желания.

После обеда перешли в гостиную, где пили кофе, курили. Поговорив кое о чем и о том, между прочим, что в высшей степени желательно еще прочесть лекцию в Китайском университете на английском языке, официальные гости разъехались. Свой кружок, со мною и Пергаментом засиделся до 12 часов. Потом мило распрощались и разошлись и мы!

20/V, S. Надо отметить, что вторая моя речь за столом Русского посольства была сказана в честь китайцев, которые везде на пути моих экспедиций оказывали мне всяческое содействие и предупредительность. И если вверенные мне экспедиции достигали успеха, то русская наука обязана быть благодарна китайцам. Но в то время Китай еще мало проявлял стремления к европейскому прогрессу, к европейской науке, в особенности к науке географической в широком смысле слова. Надо надеяться, что в настоящее время, при нашем единении с китайскими учеными, с Китайским университетом, китайцы вообще откликнутся в полной мере оказать содействие моей настоящей, современной Тибетской экспедиции, которая нынче летом оставит Ноин-ульские памятники и направится к югу для изучения живой природы и человека Центральной Азии.

На это слово мое китайцы ответили: «Нельзя сомневаться в положительности».

Л. М. Карахан сказал: «Очень хорошо, Петр Кузьмич, это так кстати нам, и мы воспользуемся этой поддержкой в полной мере. Ученые Китая и Университет теперь стоят за Вас».

21/V, V. Первый день в Пекине прошел как и прежние: в разговоре по телефону с профессором Ивановым, в осмотре внутренностей дворца, где нам показывали тронную залу, где принимала мать государыня, большое помещение, где она спала, и т.д. Мы обошли всю богдо-ханскую территорию. Поражает миниатюрность всего: и главных построек, и пагод, и беседок, и цветников-садов. Говорят, такая уютность, пересеченность способствовала уединению, скрытности от глаз постоянного многочисленного люда. Повсюду пруды, иногда с застоявшейся водой, с многочисленными золотыми рыбками.

В заключение, перед выходом, профессор Университета и ректор показали нам в крыше вонзенную стрелу. Это было при осаде Пекина. Стрела была пущена вождем неприятельского стана. По всем углам у помещений располагались вверху драконы, черепахи, змеиные секретари, внизу -- огромные сосуды для воды и там и сям, на верхних площадках перед храмами, курильницы.

Чтобы отдохнуть после продолжительных прогулок во дворце, мы отправились в городской сад, бывший частью императорской резиденции, и тут нашли ресторан и массу гуляющей публики, преимущественно китайцев с семьями (едят, пьют, фланируют в старых и изредка в европейских костюмах, а то оригинальнее всего -- в смешанных). Мы заняли стол у дорожки-аллеи, ели мороженое и наблюдали за китайской жизнью в народе, на досуге.

22/V, T. Небо полуясное, тепло. Хорошо! В воздухе запах цветов и жужжание насекомых. При осмотрах всякого рода дворцов видишь всюду цветы -- камнеломки, пробивающиеся сквозь черепицы, плиты и т.д. Ласточки реют, бабочки порхают. А в ванне я поймал интересную сумеречную ящерицу!

Дома Пшевик занимался переводом моей статьи на английский язык, а я писал биографический очерк для Битнера, по его предложению, и потом послал его к Хрисанфову.

Я съездил в центральный hotel, навестил Васильева, получил от него фотографические снимки, в компании же с ним, на рикшах, возвратился к себе в «Wagons Lits». Васильев обещал навестить нас всенепременно.

По возвращении домой открываешь окно, куда врывается свежий, бодрящий воздух. Часто, в особенности по утрам, берешься за перо и на открытках пишешь приветы друзьям. Открытки, бумага, конверты -- к услугам обитателей отеля. Внизу к вниманию вашему книжный магазин, киоски с китайскими предметами, картины на стенах, антикварный уголок европейской женщины с пушниной и т.д. Только нужны деньги.

Мой Пшевик все сидит за переводом.

Днем нас навестил А. Н. Васильев, доставивший большое удовольствие Елизавете Владимировне, как наш ургинец. Алексей Николаевич любезно предлагал компанию с автомобилем на так называемые западные высоты.

Дни бежали за днями страшно быстро, незаметно! Так же незаметно надвигался вечер.

За обедом мы встретили Томсонов, приехавших из Тяньцзина. После обеда мы обыкновенно поднимаемся вверх, к себе, а внизу идет вовсю модный танец фокстрот.

Ложились мы всегда в свое время -- около полуночи, часто с открытым окном.

23/V. Утро приятное, теплое. Пшевик читает мне перевод с русского на английский (мой доклад). Я написал большое письмо Вере Владимировне: интересно, как она отнесется к нему?

Наконец, мне удалось побывать на китайском базаре -- нечто вроде пассажа, где масса нефрита, бронзы, всяких безделушек, много антикварного. Меня больше всего интересовали, конечно, статуэтки, и я внимательно на них останавливался. Преобладали Амитаюс, Будда на алмазном престоле, Тара или Дархэ, и совершенно отсутствовали докшиты или ламы; только в одном месте, у одного продавца, я нашел отличную статуэтку «Лама на лотосе» и после долгих торгов приобрел ее за восемнадцать серебряных долларов (мексиканских).

Посещение музея-пассажа было бы не закончено, если бы я не приобрел эту симпатичную статуэтку, которая мне так с первого взгляда понравилась. Купил я ее вместе с А. И. Ивановым, который умеет торговаться.

После обеда я отправился в полномочное представительство и там прочитал лекцию о Хара-хото. Слушателей было много, мне очень хотелось заставить публику смеяться, и мне это удалось без особых трудностей: я был весел и мне все далось легко. Присутствующие соотечественники благодарили дружно.

Тут же Битнер произнес: «Получено известие, что в Японии новое землетрясение, сильно пострадали Киото и Осака, в Кобе докатились ослабленные волны».

Я ушел домой в сопровождении компании из Ивановых, Пергамента и других. Михаил Яковлевич Пергамент на минуту зашел домой взять лучшую розу и пошел со мною к Елизавете Владимировне, где просидел с лишком за полночь: ему не хотелось уходить, а нам желательно было еще и еще послушать интересного профессора международного права.

Васильев прислал письмо, что его дамы заняты, и мы должны были подумать о компании.

24/V, Q. Ночью выпал дождь, тепло-тепло. Мы пьем кофе в компании с mr Маршаллом; я очень обрадовался встрече с этим симпатичным спутником. Тут до некоторой степени выяснилась наша поездка на западные высоты, к месту могилы Сунь-ят-сена и в Летний императорский дворец, на постройку которого затрачено было свыше 40 миллионов лан серебра.

Приехав в автомобиле в гостиницу, расположенную у подошвы, -- красивую, белую, с массой цветов, от которых несется благовоние, и попив чаю, мы уселись в паланкины и с остановками поднялись очень высоко на скалистые, лесные склоны, с массой храмов и пагод, откуда открывается роскошный вид на Пекин, но мы его не видели по случаю пыльной вуали, которой был пронизан воздух. Пагоды-храмы красивы, с родниками и бассейнами с крупными хигоями. Пруды окаймлены высоким бамбуком.

Спустились, немного посидели и поехали по направлению к Летнему дворцу. По дороге остановились и высоко-высоко поднялись к месту упокоения великого революционера Китая. Потом поехали дальше; по дороге, в ресторане, увешанном портретами высочайших особ, обедали. Мимо нас то и дело сновали автомобили то в ту, то в другую сторону.

Наконец и Летний дворец, в котором мы сильно устали, так как много ходили и очень высоко поднимались -- до основания деревянной беседкообразной части дворца. Попутно очень интересовались бронзовыми беседками, установленными на белом мраморе, высоко расположенным буддийским храмом, облицованным буддами и рядом памятников, один из которых колоссален и выделяется не только вблизи, но и вдали.

Прекрасно прогулявшись, я еще успел сходить в Русское посольство поблагодарить и попрощаться с Караханом. Пшевик тем временем уже начал складывать манатки, так как за багажом должны были явиться слуги около 6 часов утра, но их усердие иногда не знает пределов.

25/V, R. Нас подняли страшно рано -- ранее, нежели следовало, и несколько раз беспокоили то спросом указаний, то денег. Наконец мы на вокзале, в поезде и едем по направлению Калгана, на СЗ. Кругом -- поля и селения, вдали тянется поперек Ханькуйский хребет. Мы приближаемся к подошве, переменяем паровоз на специальный -- горный, прицепляющийся сзади, двигаемся силой давления на хвост. Это очень остроумно; прободаем 3-4 горных отрога тоннелями и постепенно достигаем вершины хребта. Тут устроена интересная стрелка: поезд у вершины доходит до тупика -- станция, получает облегченный, или обыкновенный, паровоз с тыла и тылом -- передом катит вперед, в расщелину и на северный склон для постепенного выхода из Ханькуйского ущелья. У тупика, при горной высокой станции, красуется монумент китайцу -- инженеру-строителю этой первой дороги. Американец по воспитанию, он стоит во фраке, глядя на восток, к путнику из столицы Китая -- Пекина.

Теперь поезд шел быстро. Мелькали островки полей китайцев на самых недоступных площадках, на крутизнах склонов гор. По выходе из гор опять равнина в середине с речкой и мостом, который нередко подтапливается от периодических ливней. Маршалл был свидетелем такого явления и сутки простоял на жалкой станции, прежде нежели поезд имел возможность с большою осторожностью идти дальше.

Воздух насыщен пыльной дымкой, горизонт короткий. Около 1-2 часов мы в Калгане. Нас встретили две машины, и мы вскоре вкатили во двор «Pioneer Inn», где были встречены громкими приветствиями и предупредительностью.

Тут мне вручили письмо от моего Пшевика из Харбина от 6/V с. г.

Отдохнув, вечером долго слушали новые пластинки на граммофоне, приобретенном Маршаллом, английскую симфонию. Она так велика, что хватит слушать и назавтра, вечером.

26/V, U. Прозрачно, но сильный ветер гонит облака то от одних гор, то от других. Частые дожди мало способствуют очищению атмосферы. В пустынной степи, по нашей дороге, идут большие, сильные дожди, испортившие дорогу! Приходится ждать, отчасти из-за неисправности дорог и неисправности автомобилей.

Решаем выехать в четверг, но на самом деле выступаем в путь в пятницу, 29/V.

В Калгане мы встретили Ларсона, который поднес мне несколько интересных снимков Эндрюса в лагере моей же экспедиции.

Пользуясь свободным временем, я посещал город и убедился, что здесь, на базаре, в простых лавчонках можно купить немало археологических находок, добываемых земледельцами при распахивании полей. В своей коллекции я имею два оригинальных образца.

28/V, 29/V. Нудно тянулись среда и четверг, к радости нашей выглянуло солнце, и мы утром, в T, на трех машинах покатили в пустыню Гоби!

День был серенький, слоистые облака обложили все небо. Мы поднялись на перевал у башни и покатили. В Маэтане снарядились как следует и пустились дальше. Пошел дождь, настоящий, с которым мы и прибыли в Чэпсырь.

Мокро, сыро, холодно, бррр! Еда и чай согрели, ночь дала свежие силы, и мы покатили вперед до Орлена, где китайцы разбудили нас очень поздно, и мы 30/V утром до ущелья с потонувшими верблюдами и после наблюдали очень много орлов, сидевших на телеграфных столбах или на возвышениях вообще.

Ущелье «потонувших верблюдов» носило следы недавней высокой воды. С краю стремительно шел поток, что захватил караван верблюдов с вьюками и поглотил девять животных. Вьюки валяются повсюду в русле. Тут, во влажном песке, мы застревали; я снимал, но, так как после дождя сила света была велика, пустынные снимки оказались все передержанными.

Вскоре мы миновали границу Китая и Монголии и прибыли затем в Уддэ, где А. И. Валов с женою приветливо встретили нас. Мы долго стояли.

Дальнейший переезд: вследствие необычайных ливней в пустыне грязь, в особенности в глубине впадин. Нам приходилось делать большие объезды, терять время и силы и с большим трудом удалось прибыть среди глубокой ночи в грязный Сайн-усу.

Валовы в Уддэ вместе с монголочкой будут ждать моих обещанных снимков.

С 1 на 2/VI мы сидели в грязи по нескольку раз; даже другие автомобили не в силах были вытащить погрязшие автомобили. Собственно говоря, застревала одна машина, 2-го посыльного, значительно перегруженная. Мне думается, она была перегружена из-за нас с Пшевочкой, нашего багажа. Не будь нас, часть клади была бы помещена на наши сиденья и все 3 машины были бы одинаково нагружены и шли одинаково.

С Сайн-усу, где все было налажено отлично и откуда к Чойрэну пролегает превосходная, ровная дорога, мы вначале было понеслись как стрела, среди мелко усыпанной гальки,^73 но скоро выяснилось, что мы так быстро следовать не в состоянии. У нас поломка и неисправность обнаруживались на каждом шагу. Самое большее, что мы ехали непрерывно, -- это в течение 1/2 часа, а то 15-10 и даже 5 минут. Мы все приходили в страшное отчаяние; главное, дорога гладка, как пол, и ровна, как стрела, погода летне-теплая. Бывало, разгонимся, так легко, приятно, как вдруг -- стоп машина.

^73 Верст за 40 не доезжая до Чойрэна, с юга, в равнинах, ровных или слегка покатых, залегают массы голышей, красивых, блестящих, которыми увлекаются пассажиры и собирают.

Даже флегматичный mr Томсон и тот немного раздражался.

В конце концов, на Чойрэн, отдельную темную седловинную гору, мы долго-долго взирали и с большою радостью ее достигли уже вечерком. Приятно было размять ноги и самому отдохнуть. Обед был готов, и мы здорово поели.

Знакомые телеграфисты, так я называю семью отшельника-телеграфиста, приветливо встретили нас. Но пойти в горы, в их оригинальные ущельица не представлялось возможным из-за двух обстоятельств -- прежде всего из-за позднего времени, а затем -- усталости. Здесь начальник телеграфа подарил мне сурка, только что убитого палкой в соседних горах. Но снять шкурку со зверька мне пришлось самому. Мне мило помогала симпатичная девочка Паля, дочь телеграфиста, она держала мне зверька и умно беседовала со мною, расспрашивая, откуда и куда мы едем, кто я такой, почему интересуюсь зверьками. Мы говорили о горах, о птичках, о могиле монгольской, о всякой всячине.

«Здесь, -- говорит мой юный собеседник, можно сказать, ребенок, -- очень скучно, редко проезжают такие хорошие люди, как вы, с которыми можно поговорить; еще реже проезжают с детьми -- девочками. Вот когда я бываю рада, играю с ними, но зато с отъездом некоторых хороших скучаю!» По окончании работы с сурком мы уселись с нею на качели; она, качая меня и монголку, пела с последней монгольские песенки. Я прислушиваюсь к монгольскому языку, многое понимаю. Чувствуется большой слух у моей юной приятельницы, а звонкий голосок мог пленить всякого. Потом Паля вдруг говорит: «Пойдемте, дядя, я покажу вам горы и монгольскую могилу!». Девочка крепко ухватилась за мою руку своей изящной ручонкой, и мы пошли гулять, успели немного поглядеть, но моя спутница смертельно боялась змей.

На Чойрэне мы съехались с компанией Васильева, мило встретились, перезнакомились, и моя Елизавета Владимировна примкнула к их лагерю в целях назавтра, по дороге в Ургу, стрелять соколов. С ночи мы расстались. Меня тронуло, что моя маленькая знакомка прибежала попрощаться со мною, заставила меня встать и еще немного погулять с ней, покачаться на качелях и послушать ее красивые песенки. Милый ребенок, с искрой божьей в симпатичной головке.

5/VI, T. Только 3/VI я имел возможность вернуться домой, в Ургу, видеть вновь мой дневник и начать писать в него сегодня. А когда же мне удастся описать путешествие в Китай: впечатление от пустыни Гоби (дна моря Хан-хай), Калгана, железной дороги через перевал Хинган, исключительное впечатление от Пекина, его исторических памятников, Тяньцзина, массы всевозможных людей? Моя 3-недельная поездка дала очень много сильных впечатлений; перед моими глазами пронеслось много картин природы -- и мертвой, и живой, у меня есть сравнительный материал, и я все постараюсь описать последовательно, но это постепенно, понемногу; теперь же буду стараться писать изо дня в день, не упуская дня, а пополнить пробел удастся последовательно-постепенно.

В общем, я очень доволен поездкой, осмотром Гоби, но самое сильное, глубоко интересное впечатление я получил от Пекина. Пекин в целом и в исторических частях произвел на меня сильное, чарующее впечатление. Понемногу я начинаю видеть в себе перемену или переход от изучения природы к исследованию человека, его истории, культуры. Вот где мое призвание, но из этого еще не следует, чтобы я не имел глубокой любви и преданности к природе, в особенности дикой, девственной природе.

Меня, носителя идей и заветов учителя, одинаково чарует и природа равнин, и природа гор, в особенности гор с лесом, альпийскими лугами, ледниками и их стремительными потоками -- звонкими, серебристыми звуками и голубыми, прозрачными волнами, в которых брызжут фонтаны лучей с красивыми радугами.

Быстро несясь в автомобиле, закрыв глаза, порою я чувствую рядом с собою тень Николая Михайловича и его верблюдов; я невольно думал, как велика сила гения, прогресса, чтобы в период с 1870 года до наших дней изменить до такой степени средства передвижения. Пржевальский ехал, тащился в китайской телеге с Пыльцовым до Калгана около двух месяцев, тщательно изучая природу страны. Я ехал в автомобиле два дня или даже менее того -- всего 43 часа. Сильно-сильно я вспомнил своего обаятельного, великого Николая Михайловича. Его я вспоминаю всегда, да ведь я же всегда, находясь в путешествии, плаваю в общей с ним сфере. Верил ли мой Николай Михайлович, что из его Кизо выйдет путешественник -- последователь своего учителя, искренний носитель его идей и заветов?

Однако остановимся на главном -- на хронологическом повествовании нашего житья-бытья, будем говорить о том дне, 3/VI, когда еще ночью, в 2 часа, быстро понеслись в автомобилях (3) все вниз-вниз по направлению к северу. Дорога пыльная, сухая, воздух прохладный, встречный ветер холодит лицо. Чем быстрее мы двигались, тем ярче мигали и светили огоньки фонарей, а мы словно утопали или проваливались в бездонную пропасть!

А восток светлел все больше и больше, светлел и загорался пламенем. Стали вырисовываться контуры деталей гор и прилежащих холмов; птички вспархивали с дороги, тушканчики ее пересекали. Наконец утренние сумерки, а за ними ранний бледный день. Хор пернатых певцов уже немного смолкал, он начался с самою раннею зарею!

Впереди шли две машины, мы, в третьей, замыкали шествие, на нас валила клубами пыль. Наш шофер игнорировал ее и не хотел понять нашего желания держать больший интервал. Он отпускал сначала вторую машину, а затем на всех скоростях несся с силой ветра до почти полного приближения к ней. Интересно было любоваться и смотреть за полетом попутных птиц; коршунов мы легко обгоняли, но по отношению к больдурукам -- пасовали.

Дорога чудная: степная, крепкая и ровная, словно стрела, иногда едешь долгое время быстро-быстро и с соблюдением плавности. В таких случаях получаешь одно отдохновение и, пожалуй, нередко и вдохновение! Там и сям пролетают Syrrhaptes paradoxus или грациозно скачут Gazella gutturosa et subgutturosa.

Дали замыкались отдаленными горными грядами, словно высокими, застывшими волнами, соединявшимися в узел и вновь расходящимися по широтным направлениям. На столбах телеграфа сидели хищники -- степные орлы, Buteo et Gennaia. Одни из них испуганно улетали, другие сидели начеку или совершенно спокойно, поводя головою в сторону двигающегося автомобиля. Замечено, что одна машина мало пугает птиц или антилоп, но две-три гораздо больше.

Мы не стреляли, где можно было, пускали машины во всю силу бега. К сожалению, мы долго-долго стояли из-за исправления погрешностей, преимущественно второй машины. Досадно часто бывало, едва тронемся в путь быстро, плавно, как вдруг стоп машина -- мечты и грезы пропадают, сменяются грустью, унынием! Уныло смотришь на тех верблюдов, которых только перегнали с гордостью и которые теперь обгоняют нас!

Вдали виднелись высоты, они перешли в горы Гурбу-тологой, которые определяют собою расстояние, говорят о приближении к цели. Опять вступили в складки гор, замелькал щетиной еловый лес -- предвестник Богдо-ула, появились ущелья, народились ручьи, образовав речку -- чистую, серебристую, окаймленную шелковою муравою бирюзовою. Не бирюзовой, а изумрудной луговиною, манящею к себе, чтобы разлечься на ней и утонуть в мягкой природной постели.

Еще дальше -- горы, восточное крыло священного массива утопает в лесной зоне, сверху открывается вид на долину Толы. Белой точкой блестит радиотелеграф, его шесты высоко тянутся к голубому небу Мы идем все вместе, стройно и без остановки проходим через мост, долину, два поста. Мчимся по долине Толы к Урге. Вот полпредство, вот Половинка, а вот и площадь Парламента -- Великого Хуралдана, но главное -- таможня и все ее прелести.

Впрочем, по отношению ко мне таможня была изысканно вежлива, представила полную возможность не теряя ни минуты отправиться домой. Невольно чувствую уважение к вниманию моего приятеля Д. Р. Ринчино! Еще несколько минут, и я дома -- собачки, старик-китаец, наш общий любимец Вася Гусев, рядом пара лошадей и русак со словами: «Здравствуйте, Петр Кузьмич!». Оказывается, с 28/V сидит в лагере экспедиции Кондратьев, привезший керамику и ковер, получивший подкрепление средств и продуктов и ждавший меня.

Кондратьев доложил мне о работах, об окончании разработок Верхнего кургана, его прелестях. Мы наметили ряд вопросов к разрешению, принципиально я согласился на командировку Сергея Александровича в Петроград с коллекциями, о которых просит Н. П. Горбунов (конечно, по подсказу С. Ф. Ольденбурга).

Мы говорим о закладке шурфа-ямы в самом верхнем, или головном, кургане ущелья Гуджиртэ. Этот курган будет последним. Последним! Мы ждем от него непременно чего-то нового из археологических находок! Занятно будущее кургана: что скрыто в его глубине, какая сама глубина и план постройки погребальной камеры? Этот месяц будет свидетелем всего этого!

В долине Толы мы встретили полпредовский автомобиль с Линде, Онищенко и другими. Успел с ними перемолвиться: с Линде о телеграммах, с Онищенко -- о получении перевода или просто присланных денег от правительства в размере 12000 руб. (7½ тысяч золотом, 3500 в американских долларах, 1000 руб. червонцами).

4/VI, V. Утро ясное, прозрачное, в воздухе прохладно, дали открыты!

Ну вот, забыл было сказать о заключении вчерашнего дня. Прежде всего возвратилась в автомобиле моя Пшевочка с огромной добычей. Алексей Николаевич и доктор по дороге от Чойрэна до Урги убили 14 больших гобийских соколов Gennaia saceroides и 4 экземпляра сарычей мохноногих (Buteo). Дело было горячее: охотники с автомобиля стреляли птиц во время слета их с телеграфных столбов. Первый сокол был убит в 60 милях севернее Чойрэна, а последний -- милях в 50 южнее Урги. До Гурбу-тологой было добыто 8, после -- 6. Сарычей было также много, вперемежку с соколами. Несмотря на то что мой Пшевик некоторым ранним птицам освободил желудок и всем без исключения положил спирту (в вате -- в рот и задний проход), птицы испускали зловоние. Но так как эта добыча очень ценная в научном отношении, то пришлось мобилизовать все наличные силы. Я, Пшевик и Гусев -- втроем тотчас засели за препарирование. Птицы были мясисты, но не жирны, в зобах некоторых из них лежало много размельченной мышиной мякоти, испускавшей зловоние. Мы работали на открытом воздухе.

И в это самое любопытное время вдруг является ко мне мой друг mr Эндрюс с компанией. «Ба! -- замечает американец. -- Mr Козлов при исполнении своего ученого долга». Я с восторгом обнял mr Эндрюса и расцеловался с ним! Беседа носила простой, непринужденный характер, и мы обменялись самыми последними результатами наших экспедиций, их деятельности, открыли друг другу карты на будущее и условились непременно встретиться в окрестности Бага-богдо -- массива Монгольского Алтая и прилежащего к нему в северной котловине озера Цаган-нор.

И я, и Пшевик, мы вскоре же закончили препарирование, но Гусев до рассвета возился с птицами.

Кондратьев отпросился на шахматное состязание! И тем не менее по возвращении домой до сна снял одного сокола. «На заре, -- говорит Гусев, -- мы с Сергеем Александровичем легли спать!»

Утром, 4/VI, мы все встали рано и принялись за работу с птицами. Работа шла успешнее. Я переговорил с Кондратьевым, получившим огромное подкрепление, и отправил его в Суцзуктэ; Кондратьев был все время в неловком положении. И действительно, необдуманно оставил археологический лагерь (правда, там только что был заложен шурф), прибыл на паре лошадей, с человеком и жил, слоняясь без всякого дела, неделю в Урге. Лошади и человек томились в летнее время в сухом дворе. Животному нужен был корм свежий, растительный, человеку -- полевая работа. Никак не научишь современных работников быть всегда умелыми, сообразительными. Уехал Кондратьев, и мне стало гораздо легче, приятнее! Со мною, кроме Пшевика, были простые люди -- Гусев и возвратившийся из Сангина препаратор Канаев (очень кстати). Работа с птицами пошла так быстро, что к вечеру все птицы были отпрепарированы. Люблю я спутников именно из простых людей (не мудрствующих лукаво): они наиболее полезны для сбора научного материала, надо лишь уметь достаточно практически подготовить их.

И как мне не вспомнить состав Монголо-Камской экспедиции. То были люди один другого лучше: Казнаков, Ладыгин, Бадмажапов, Иванов. Все эти люди отдавали экспедиции весь свой ум, силы, знание. А Иванов! Такого заведующего караваном, его хозяйством нигде больше не найдешь! И много-много раз -- и в прошлом, и настоящем, и будущем -- я вспомню моего неизменного товарища пяти центральноазиатских экспедиций, вспомню моего доброго ворчуна «Ваньку».

В беседе с Эндрюсом я узнал, что он отправляется в пустыню Гоби сегодня, поэтому после 1 часа дня я направился к нему. Эндрюс проживал у Маршалла. Я прибыл к обеду, и вместе с моим другом поговорили. Его очень интересовали размеры Орок-нора, характер и высота Ихэ-богдо, но больше всего вопрос: пройдет ли его машина в долине Эцзин-гола и на запад от последнего, туда, куда с еще более далекого запада забредают дикие верблюды. Чем отличаются эти последние от домашних, и как велик и далек от Гашун-нора район диких лошадей? Надо помнить, что есть Гашун-нор другой, в Джунгарии; вот там-то и обитают такэ (хор и сюр), горные и степе-пустынные Equus Przewalskii.

Расставание было самое трогательное: уверение в дружбе, преданности и свидании в горах, в области долинного соленого озера Цаган-нор.

Потом я вернулся домой и по дороге зашел к Цокто, в это время подкатил автомобиль американского путешественника, и мы еще раз свиделись с Эндрюсом. Он меня просил выразить Васильеву глубокое уважение, привет и извинение, что Эндрюс не имел времени навестить его: mr Vasilyev только что возвратился, а mr Andrews уже уезжает! Я, конечно, обещал сказать Алексею Николаевичу все переданное Эндрюсом мне в самой лучшей форме, чтобы не оставить в полпреде СССР чего-либо об Эндрюсе неприятного.

Остальную часть дня я сидел дома и писал дневник или телеграммы с письмами.

5/VI, T. Утро ясное, дали бесконечны, на душе легче.

Около 11 часов прибыл Цокто, поговорили немного. Цокто Гармаевич дал мне машину проведать полпреда. В полпредстве идет своим чередом работа. С Алексеем Николаевичем, как всегда, встретились прекрасно, говорили о разных делах вообще и в особенности остановились на «новеньком дельце», на осуществлении проекта «близкого подступа к Тибету». На пункте Су-чжоу! Посадить там наблюдателя «за экономикой», иначе за дорогами -- путями, ведущими в Джунгарию и Восточный Туркестан, с одной стороны, и в Собственный Китай -- с другой, и за «тропой паломников» в Лхасу, неподалеку от Су-чжоу ... Нинь-ся,^74 Ань-си, дорогой, которой обыкновенно пользуются монголы.

^74 Юй-мынь-сянь.

Принципиально, конфиденциально, набросали штрихи нашего предприятия, нашего плана поездки на машинах через всю Монголию, до северного подножия Нань-шаня.

Между прочим, говорили и о деньгах -- о серебре в Верхнеудинске. Мне кажется, что полпредство позарилось на присланные СНК деньги в Тибетскую экспедицию и хочет отделаться от серебра плиточного, променять его на присланную валюту. Я категорически отверг это и заметил Алексею Николаевичу, что было время безденежья в России и в Монголии и что вслед за его отъездом в Москву вскоре ко мне поступил ряд запросов об уступке серебра торговцам. К сожалению, я уже не располагал серебром, оно было взято полпредством частью из экспедиционного склада, частью из Бердиевского торгового учреждения, кстати сказать обменивавшего нам серебро более или менее добросовестно. Исходя из курса Госторга мы и произвели расчет с Юдиным и Меркуловым в такой мере, что, скорее, экспедиция переплатила полпредству, нежели недоплатила, в размере приблизительно 70-100 рублей. Для этой цели, для примерного погашения долга Тибетской экспедиции, ей пришлось учинить спешный обмен золота на доллары, с убытком конечно, чтобы только урегулировать финансовые взаимоотношения.

Васильев с этого неприятного для него разговора перешел скорее к существенному -- к способам выполнения поездки на машинах в Су-чжоу! Предлагает совместно разделить оплату пробега 3 автомобилей по пустыне Гоби и ее хребтам (поперечным) на пути экскурсии.

Лучшим временем для этой цели, по моему мнению, будут месяцы август-сентябрь, осень. Алексей Николаевич говорит: «Мое: машины, продовольствие, переводчик, проводники. Ваше -- снаряжение, оружие (винтовки, наганы с соответствующим количеством патронов), палатка, котлы, сосуды для воды и т.д.» Не имея под рукой карты Центральной Азии, нам трудно было ориентироваться, хотя я и без карт угадал и расстояние, и направление, и расположение нужных жилых пунктов и т.д.

В заключение переговоров условились с Алексеем Николаевичем о свидании и более детальных переговорах у меня вечером сегодня или завтра. Кажется, действительно Алексей Николаевич понемногу ликвидирует наши и свои дела и собирается осенью вернуться в Россию! Ему нужно отдать и отчет денежный. Поэтому он и поднял вопрос о плиточном серебре, не проданном в Верхнеудинском банке.

Дома -- писание, сортировка коллекций, думы-мысли о предстоящем: о снаряжении экскурсий в глубь Центральной Азии и о моей поездке с Алексеем Николаевичем в машинах до подножия Восточного Нань-шаня. «Но есть ли право в кармане на посещение Китайских пределов в Монголии?» -- спрашиваю я своего собеседника-спутника. «Пока нет, но Карахан в Пекине заверил меня, что оно непременно будет добыто в недалеком будущем».

Вечерком я с Пшевиком пошли навестить милых Ринчино, у которых запросто посидели за чайком! Д. Ринчино вечно занят и до и после чая должен был возиться с почтой.

Около 10 часов вечера мы были дома. Ночь ясная, прохладная. Полная Луна озаряла сонную Ургу и спящую девственную красавицу Богдо-улу.

6/VI, W. Полуясно, прозрачно; прохлада быстро переходит в тепло.

Почта принесла лишь два письма -- мне от мадонны и Котику из дома.

Вчера я отправил две телеграммы: в Петроград, в Географическое общество, и в Москву -- Нине Евгеньевне и письмо Володе. К следующей почте надо подготовить писем побольше: и Лиле, и Бедняковой, и Аполлинарии Алексеевне Родионовой во Францию.

Сегодня отправил проявить снимки и вновь напечатать с негативов и позаботился заказать ящики для упаковки коллекций, как археологических, так и естественно-исторических, преимущественно зоологических.

Итак, время бежит. Нас навестили Жамцарано, Дуду, с которыми приятно было поговорить о многом. Жамцарано с трепетом ждет имеющих выехать 15/VI из Москвы исследователей Монголии на средства, отпущенные в РАН под чудным впечатлением результатов экспедиции.

Мне лично из предстоящей компании более других интересен Г. О. Боровко! Геологи -- каменщик и почвовед -- также входят в состав исследователей Монголии.

Давно я не ходил в столовую обедать, сегодня вместе с Пшевиком ходили, застали в ней, между прочим, Д. П. Першина, сильно одряхлевшего; он справедливо жалуется на слабость ног, отказывающихся носить его тяжелое тело.

Суп мясной и пирожки блинчатые с мясом, в придачу стакан чая -- вот вам и обед! Конечно, не в этом дело, а в чистоте, ненакуренности и многолюдстве, но главное, надоедает ходить пешком свыше версты в один конец по пыли и камням.

Под вечер заехал Цокто Гармаевич, по пути к себе на дачу, чтобы захватить моего Канаича. На смену Бадмажапову приехал А. Н. Васильев, зашел было в помещение, полюбовался чучелами птиц, зверей и, так как в помещении музейного характера летом душно, попросил меня прогуляться, подышать в огороде, обсаженном деревьями. Мы забрались в глубину огорода и там, присев, смогли поговорить о деле.

Через 1/2 часа появился Дуду, приглашенный в нашу компанию. Еще значительно раньше прошли в помещение к Елизавете Владимировне две молодые дамы -- дочь и жена Алексея Николаевича. Мы все направились в дом. Вскоре Васильевы уехали. Дуду -- хмурый, грустный -- остался. Он просидел с нами часов до 10, поужинал и укатил восвояси.

Почитав немного записки о наблюдениях птиц и зверей Пшевика, я лег спать, тогда как Пшевик еще долго занимался, но зато она и позже меня встает!

7/VI, Q. В воздухе тепло, сухо, и дали велики, но уже присутствие пыли ощущается. Сегодня намечено посещение Маршаллов, надо с ними поговорить, поблагодарить и т.д. Надо побывать и у Жамцарано, с этим человеком общение всегда интересно и поучительно.

До 2 часов дня сидели оба -- и Пшевик, и я, будучи привязанными к своим рабочим столам, занимаясь с птицами и журнальными пометками и укладыванием или приготовлением к укладке чучел, шкурок птиц. Ведь мы оба отсутствовали -- и я, и Пшевик, и дел набралось бесконечно много! Примерно через недельку мы сможем разгрузиться, нам будет свободнее, представится возможность заняться приготовлениями в дорогу, с одной стороны, и посещением Суцзуктэ, с долгим там пребыванием -- с другой.

Прогулялись напрасно обедать -- столовая оказалась закрытой. Я ворчал, так как по камням и пыли не особенно приятно зря бродить, Пшевик молчал.

Гусев чем-то накормил нас, а сам отправился в другую, еще более грязную столовую и там пообедал. В. Гусев немного сердился: «Даже не сказали накануне, что на воскресенье закроют».

Оба мы отправились навестить Маршаллов около 5 часов дня и там застали всю их деловую компанию. Попили чая, послушали новые пластинки прекрасного граммофона и отправились к Жамцарано. Нас проводили до ворот, и мы все восхищались лучшею, несравненною по привлекательности горою Богдо-ула, ее богатой и пышной зоной леса, волнами обвивающего весь северный склон до подошвы или нижнего пояса священного массива.

На мое замечание: «Ведь здесь только и есть хорошего -- это гора: чистая, прекрасная. Без нее Урга ничего не стоит, ведь правда!» На это мне mrs Маршалл сказала: «А для меня самое дорогое -- это вот то направление на ЮВ, тот разлог среди гор, по которому проходит дорога в Калган и далее через Пекин, Тяньцзин в Харбин, к моим родным!»

Жамцарано оказались дома, они незадолго перед тем возвратились из прогулки в Богдо-ула и теперь немного отдыхали. Мы с удовольствием просидели до 9 часов, попили чайку и достаточно побеседовали о наших самых близких, насущных вопросах экспедиции, ее работах, результатах и даже о ее предстоящих перспективах.

Жамцарано энергично поведал мне, как он будет говорить с новыми лицами, в особенности с археологом, с Боровко. Может быть, иначе сложатся его отношения с геологами. Говорили также о предстоящей нашей экскурсии к Богдо-уле: очень хочу под ее чистую, красивую, живительную сень!

8/VI, R. Ночь и утро облачные, серые, со слабым ветром. На далеком горизонте пыльная дымка. Мы, по обыкновению, на ногах с 6-7 часов утра и после чая принимаемся за свои дела: Пшевик вновь возится с птицами, я пишу, Гусев -- у себя.

Канаев наш опять в долине Толы, на Сангине, наблюдает и стреляет птичек.

Около полудня я побывал в полпредстве. Хотел говорить с Линде, но он и Алексей Николаевич заседали с двумя представителями власти Монголии -- Цэрэн-Дорчжи и Д. Ринчино. Вероятно, Монголии предъявлено нечто неприемлемое тем генералом Китая, который ныне проживает в Урге; его дом отмечен часовыми (солдатами-монголами). Заседание длилось несколько часов. Мне удалось переговорить о деньгах с Б. И. Онищенко и условиться с ним таким образом: мне выдадут на руки пока лишь одну тысячу (червонцами), 7½ тыс. золотых обещают обменять в банке на китайские серебряные доллары -- 1 за 1, т.е. 7500 китайских серебряных долларов, которые можно будет получить через несколько дней. 3500 в американских долларах будут находиться в полпредстве и будут обменены на китайские серебряные доллары в лучший, наиболее выгодный, момент и погасят нынешние 1000 китайских серебряных долларов и могут служить запасом для выдачи по моему требованию в будущем.

Минувшей ночью пострадали две машины с людьми: одна, управляемая Гочитским, с бурятами, другая -- полпредская с шофером Осиповым, с русскими. В обоих случаях положение тяжелое, сильные ранения, увечья. Говорят, оба водителя машин пострадали.

Я посидел у молодых дам за чайком; и Е. В. Васильева, и Н. А. Онищенко были милы и любезны.

Нас навестил mr Маршалл, и я поднес ему подарок -- золотой портсигар, а mr Томсону -- изящную коробочку для его жены, на память, за их услугу свозить нас в Китай и обратно.

Днем мы оба продолжали заниматься птицами. К вечеру поднялся западный ветер, поднял пыль, омрачил воздух. Позднее пошел редкий дождь, очистивший атмосферу.

После 6 мы навестили Васильевых. Пили чай, беседовали, рассматривали снимки, Алексей Николаевич поднес мне его лучший снимок (домашний), который мне так сильно нравится.

Обратно мы свернули к Маршаллам на огонек и посидели до 10. Тем и закончился наш день.

Тучи обложили все небо; ночью полил обстоятельный дождь, смочил землю и хорошо помыл растительность. Китайцы толпятся в огородах: они очень любят огородное дело.

9/VI, U. Полуясно, тепло, зелень выглядит нарядной. Ждем почты. Мои снимки в пустыне неважны: кое-что есть, но желательно было много лучше. Свет так силен в пустыне, что, несмотря на моментальные снимки, все же они с передержкой; лучше других типы. Все это обстоятельно надо принять к сведению, иначе в Монголии не получится приличных снимков.

Проверил барометры открыванием и запиранием и спиртовой промывкой трубки, шкалы и металлических частей.

Сегодня в воздухе дымка, сухой туман, возможно, что это отзвук дыма от пожара леса. Только с утра не было пыли по случаю ночного дождя, но к полудню пыль вздымалась не только от машин и всадников, но даже и от прохожих. Что за страна, что за город грязи Урга; нигде я такого безобразия не видел.

Однако пора укладывать археологические коллекции, время нас не ждет, я очень хочу путешествия на юг, в область гор Монгольского Алтая и в прилежащие равнины.

Приступили к укладке, представляется возможность в один из ящиков уложить все содержимое Мокрого кургана, за исключением, конечно, керамики и целой, неповрежденной урны. Сверху археологии уложим птиц и зверьков до полноты ящика. Это будет кстати. Второй ящик попытаемся наполнить богатством Верхнего кургана.

Вечер провели у Цокто. Разговаривали на разные темы, строили многие предположения по отношению к предстоящему активному путешествию.

В заключение взяли у Бадмажапова костюм (тяньцзинский, шерстяной) для Пшевика и в тишине и темноте ночи возвратились домой. Тяжелое впечатление вынес я, слушая подробные рассказы Цокто о крушении двух автомобилей, ведомых Гочитским и Осиповым. И всегда ищи причину и непременно найдешь ее в вине, в повышенном настроении.

10/VI, S. Утро полуясное, сухое, теплое; в воздухе висит дымка, сокращающая дали. На нашем огороде возятся китайцы: поливают, сажают, очищают. Любо-дорого наблюдать за этими аккуратными, любящими землю работниками.

Почта принесла несколько писем, я получил три -- все очень приятные: два от Е. Е. Шведерской и третье, заказное, большое, деловое от Нины Евгеньевны. Письма от друзей -- искренние, хорошие, любящие -- всегда приносят огромное удовольствие и приближают к ним. Так и сегодня, невольно все оживилось, встало в памяти и вновь манит к родному северу!

Сегодня я с Гусевым уложил 1-й ящик для Петрограда: Мокрый курган -- лучшая часть, ковер Верхнего кургана и верх заложил зверьками и птицами. 55-й готов. Надо пока укладывать мой с этнографией для О. П. и верх тоже с птицами.

После обеда зашли к Щаповым, попили чайку, поговорили о Тяньцзине, о Гране, и я очень скорблю, что не воспользовался случаем побывать у нее, познакомиться с мужем, вероятно, с ними побывал бы и в концерте, и в театре.

Около 6 часов поднялся сильный западный ветер, принес тучи пыли и омрачил воздух.

Вечер провели дома, играя во дворе с собачками, у нас их четыре, за исключением одной, матери двух, все молодые, а одна совсем еще большой щенок, охотничья, белковая, с необычайной ловкостью носится из стороны в сторону, когда ее отпустят на свободу!

Ночь ветреная, прохладная, сплошь облачная.

11/VI, V. Утро такое же неприятное, как и ночь. Богдо-ула угрюма, сонлива. Я иногда задумываюсь над вопросом, почему люди не склонны или мало склонны верить в хорошее, идеальное. Почему люди смотрят тупо, безучастно и не идут навстречу тем, которые просят за человека о том, чтобы ему помогли в несчастье, почему? В наше тревожное время это обстоятельство особенно чувствуется. Как хочется иногда своим положением помочь действительно хорошим, честным людям, но ты бессилен в этом!

Заехал mr Маршалл, который был любезен доставить меня на машине в полпредство. Тут встретил Алексея Николаевича и Дадиани, от которого узнал о напечатании в «Известиях» ЦИК моего «Мокрого кургана». В полпредстве же получил 2 тысячи золотом и 1 тысячу в червонцах. Расплатился с Маршаллом и т.д.

Уложен второй ящик для Петрограда, № 59, с этнографией, но он должен храниться в помещении моей квартиры до возвращения экспедиции на родину.

Не знаю, когда сможет Васильев поехать со мною в Суцзуктэ, где я так давно был и где накопилась масса дел по всем отделам, в области которых работает экспедиция? Случайно заходил к нам Вильский, проезжавший из Хары мимо нашего лагеря. Теперь действительно интересно быть среди природы горной, степной, пустынной!

А мы сидим дома и «ждем у моря погоды»; утешаюсь, что не все!

Ночь полуясная, довольно прохладная; продолжает дуть холодный северный ветер.

12/VI, T. Утро также и полуясное, и прохладное, продолжает дуть свежий северный ветер. Сегодня написал два письма: в Петроград Шведерской и во Францию Аполлинарии Алексеевне с Лилей. Время проходит, лагерь в горах Ноин-ула томительно ждет меня -- дождется! Сегодня я просмотрел мою статью в «Известиях» ЦИК. «Новые достижения Тибетской экспедиции. «Мокрый» курган». Не убавлено ни одного слова, и, что особенно приятно, наша статья начинает собою вторую страницу, тогда как прежде мои сообщения помещались всегда на третьей странице, в середине.

Кроме того, сегодняшняя почта принесла нам бумажечку-документ от ленинградского отделения Главнауки на 2540 руб. 41 коп., выплаченных Тибетской экспедиции за добавочных членов экспедиции, и письмо от Н. Г. Бок с новым извещением о высылке статьи о нашей экспедиции.

Сам я написал сегодня три письма: два во Францию, Родионовым, и в Петроград -- Лиле.

По-прежнему обедать ходим в русскую столовую, обеды порядочные, по-походному. Днем занимаемся: я до сумерек, мой Пшевик -- до 11-12 часов ночи. Накопилось много залежей -- шкур, скелетов и спиртовых коллекций, которые следует привести в порядок для отсылки в Петроград или теперь, с Кондратьевым, или потом, через полпредство.

Вечерком посетила нас местная буряточка -- девушка Тоня, наша старая знакомая по Урге. Ее брат, студент восточных языков в Петрограде, нередко захаживал к нам и даже одалживался.

Перед ночью, в сумерках, бегаем по двору вместе с нашими собачками -- играем.

Периодически слышны оригинальные звуки монастырских труб и всего духовного оркестра. Я часто в такое время одеваюсь потеплее и гуляю долго-долго. Звуки больших труб потрясают воздух, ноты вибрируют, и все в целом родит воспоминание о пребывании в Лавране, Гумбуме.

13/VI, W. После 7 часов утра небо постепенно очистилось от облаков и стало нежно-голубым, красивым-красивым. Воздух заметно нагревается, так как ветер переменился, стал западным, до сего же времени дул от холодного севера. Вообще говоря, погода улучшается, становится настоящей летней. Солнце начинает пригревать ощутительно.

Сегодня получена бумажка от Н. П. Горбунова с копией письма С. Ф. Ольденбурга. Последний так или иначе не хочет упустить связь с Тибетской экспедицией и вместо РГО становится в роль опекуна. Я люблю Ольденбурга за его энергию, инициативу, за его уместные подсказы, все это хорошо, но нельзя же чересчур расписывать, что нам нужно делать, как делать и каким путем разыскивать те или другие памятники. О фонографе мы и сами думаем, а синема даже имели, но пришлось отказаться от этой затеи. Конечно, надо вновь все это наладить, нужны и пластинки фотографии. Обо всем этом следует подумать и завтра же написать и Горбунову, и Ольденбургу.

Идет упаковка зоологических коллекций для Петрограда, и мыслим о летнем движении на юг.

Мы дома, никуда не уезжаем, даже не катаемся за отсутствием средств. Сидишь и ждешь, и не знаешь, когда уедешь в свой любимый лагерь -- Суцзуктэ.

14/VI, Q. Чудное утро: голубое небо, яркое солнце, тишина. Священный массив торжествен! Звуки пропеллера в высоте: летят две машины над Ургой, ее восточной половиной и маймаченом, описывают круги, спускаются над полем севернее английского дома.

В воздухе чудно-прекрасно; болит душа -- грешно сидеть дома! Когда же Алексей Николаевич наконец снимется!

После обеда вдруг подул западно-юго-западный крепкий ветер, принесший массу пыли. Однако с 4 часов вновь погода изменилась к лучшему, вновь стало тепло.

Я знакомлюсь с книгами Waddell и по искусству Китая. Очень сожалею, что в одном из лучших антикварных магазинов не купил круглый нефритовый диск на подставке, точь-в-точь такой, какой добыт нами при разработке Мокрого кургана. Это обстоятельство надо принять к сведению при следующей поездке или поручить купить такому знатоку, как наш Ц. Г. Бадмажапов. Вообще, я всегда бы при пребывании в Китае, в Пекине, от времени до времени заходил бы в Китайский университет и тщательно бы его исследовал и по части буддийских статуэток, и по части образцов нефрита.

Сегодня заходила к нашей Пшевочке по-праздничному одетая Н. П. Шастина, которая, между прочим, сказала, что ей перестал писать один из членов Тибетской экспедиции -- Павлов после ленинградских заседаний!

Вечер, по обыкновению, дома: гуляем в сфере нашего огорода, подернутого зеленью, и любуемся на девственную красавицу Богдо-улу. Со стороны плошади слышны голоса монголов и монголок, то быстро скачущих, то тихо проходящих и останавливающихся и подзывающих к себе необычайно звонким голоском китайцев на пару-другую интимных слов. Как-то раз я стоял невдалеке, наблюдая за пролетавшей бабочкой, и слышал разговор с китайцами одной еще довольно молодой монголки, возле которой стояла совсем молоденькая симпатичная девушка. Оказывается, монголка предлагала девушку «для нежности», мотивируя свой поступок безденежьем. А деньги так нужны! Я очень задумался и пошел в другую сторону. Номадки, заметив меня, быстро исчезли.

15/VI, R. Как и вчера, сегодня день жаркий с раннего утра, в 7 часов -- 21.2°C. Выйдешь -- на солнце печет! Теперь бы, как в прошлом году, находиться «под сенью душистых сосен».

Проведал Жамцарано. Он ухаживает за своей больной женой, страдающей головными болями. Узнал, между прочим, что Владимирцов приезжает в Кяхту 20/VI, а следовательно, скоро объявится и здесь, в Урге. Геологическая партия прибудет значительно позднее.

После обеда я съездил в полпредство и виделся почти со всеми главными деятелями. А. Н. Васильев еще из-за двери своим тенором или баритоном говорит мне: «Петр Кузьмич, в среду, в среду!». То есть едем на Суцзуктэ в среду! Я не совсем поверил, но сделал такой вид!

В течение дня написал несколько писем: Володе, Н. Е. Басковой и Лиле. Только сейчас я вновь перечитал мою статью «Мокрый курган» и еще более доволен ею, нежели при чтении в первый раз.

Вечер провели симпатичным образом у милого А. А. Дудукалова, посмотрели на его деловое создание «Управление Зоотехнической станции» и немножечко побеседовали о Китае, Монголии и даже Америке, куда сплавал наш Дуду.

Перед сном побегали по двору экспедиционного помещения с собачками.

16/VI, U. Погода та же -- летняя, теплая, сухая, приветливая; воздух полон живых звуков, преимущественно жужжания насекомых. Экспедиция проживает в трех пунктах: Урге, Сангине, Суцзуктэ.

Последние дни много думал о Петрограде, Москве в связи с просьбой выслать находки в Ленинград, письме Ольденбурга и предстоящем приезде «ученых-специалистов».

Обыкновенно я все важные вопросы обдумываю на свежую голову, при пробуждении. Сегодня также я проснулся позднее 5 часов утра и до 7 часов думал, редактировал телеграмму в Москву, Кремль, Н. П. Горбунову: «Верхний курган дал блестящие результаты; ценности Верхнего и Мокрого высылаю. Необходимо распоряжение полпредству Монголии и станции Верхнеудинск об оказании посланному экспедицией содействия. Разработку последнего кургана закончу в июле. В половине июля направлюсь в Монгольский Алтай. Необычайный успех вызвал необычайные траты, 12000 получил, половину израсходовал. В связи c письмом Ольденбурга прошу срочно выслать дополнительные 10000 золотой монетой, потребной к расходованию во Внешней Монголии. Козлов».

Вот в какую форму вылились все мною продуманные мысли об экспедиции.

Принесет ли нам что-либо интересное сегодняшняя почта из России, с родины?

Между 11-12 часами дня заезжал ко мне А. Н. Васильев предупредить, что ранним утром «маргаш» мы втроем едем в Борота, Цзун-модо и Суцзуктэ; просил быть готовым к 6 часам утра. В. Гусева нет и нет: занят усиленно хлопотами о бумагах для Елизаветы Владимировны и для охотников.

Новый сотрудник поднимался по лиственничному лесу, вверх, на северный склон Богдо-улы. К сожалению, из животной жизни, кроме тарбаганов и коршунов, ничего не видел.

С запада прибегали высокие вихревые столбы пыли не только по долине, но и по горам, их северным отрогам.

Под вечер зашел пан Ежо, Иосиф Янович. Я давно хотел его наградить за огромные его заслуги перед Тибетской экспедицией по отношению к историческим памятникам Ноин-ула. Сначала мы мило поговорили: я поведал ему историю народов, погребенных в этих могильниках, и обстановку их погребений. Собеседник мой внимательно меня слушал; обещал ему подарить книжечку о Ноин-ульских памятниках, и т.д. Обещал заехать к нему на горный хутор.

Вскоре пришла моя Пшевочка, устроили ужин, в заключение которого в кратких словах я сказал Ежо, что нас сблизило; в знак моей благодарности я поднес ему прекрасные золотые часы Мозера, на память. Иосиф Янович, по-видимому, был растроган, волновался и, сколько смог, выразил со своей стороны свою высочайшую трогательную благодарность. На этом вечер мило закончился.

С запада неслись темные тучи, падал слегка дождь, периодический порывистый ветер стучал в ставни.

Я окончательно собрался в Суцзуктэ, где меня заждались. Когда-то Алексей Николаевич заедет за мной, когда-то мы снимемся с места? Ночь промелькнула незаметно.

17/VI, S. Воздух после дождя тих и прозрачен. Чуть прохладно. К 1/2 7-го часа утра я совершенно готов, жду Васильева. Погода вполне благоприятствует, барометр пошел кверху. Мой Пшевик дома с Гусевым.

Алексей Николаевич предуведомил, что отъезд состоится около 11 часов утра. Таким образом, удалось получить почту в наш адрес. На сегодня немного: письмо Пшевику и статья от Нины Евгеньевны в 24 страницы (пришла по случаю разрешения Главнауки). Пшевик огорчен известием о болезни Володи. Мамик в отчаянии и большой тревоге за предстоящее.

Около 12 часов дня заехал за мною А. Н. Васильев с женою, и мы покатили в Цзун-модо. Правил сам полпред. Нас бросало, но тем не менее мы ехали удовлетворительно круговой дорогой; встретили Лидочку (с поросятами). На этот раз мы прямо направились на Дадэхэ, оставив к СЗ Борота. Мне было интересно узнать новую, близкую дорогу, миновав, таким образом, Боротские болота, или топи.

Дадэхэ в самое последнее время пострадало: оно выгорело известной придорожной китайской частью домов-фанз -- около 10. Готовили скопом мясо дохлой лошади, и бурят, перед тем как начать есть, бросил, по обычаю, вверх жертву, обронив искру в соломенную крышу. Сильный ветер раздул огонек в пламя, оставившее бедных китайцев без крова, без ничего. Так от селения -- китайской колонии -- остались одни лишь обугленные стойки.

Через 1/4-1/2 часа сравнительно спокойной езды, любуясь по сторонам на приветливые виды лесных крутобоких гор или внизу на поляны со сплошным огненно-золотым Trollius'ом, мы незаметным образом прибыли в Цзун-модо и, как всегда, радушно встретились с симпатичной семьей Кузнецовых.

Солнце еще хорошо освещало и согревало горные склоны, я снял вид на один из уголков селения и прилежащий горный отрог. Тем временем нас пригласили к чаю в садик, и мы благодушествовали. Вскоре затем, неожиданно для меня, объявились мои спутники -- все, кроме Андрюши Симукова, оставшегося в лагере, в Суцзуктэ. Все это было кстати-некстати; кстати для меня и совершенно некстати для А. Н. Васильева и Кузнецовых. Однако мои спутники поняли свое положение и после ужина ушли домой.

Мы легли поздно; я спал неважно под впечатлением быстрых переговоров со своими старшими помощниками. Мой Кондратьев совместно с Глаголевым порешили таким образом: большую восточную экскурсию берется выполнить с известной частью спутников мой Анатольевич, в то время как Кондратьев отправится в Центр, сдаст коллекции, выполнит прочие второстепенные поручения и вернется в Ургу примерно через 1½ месяца.

В центре Монголии, ее столице, при содействии Жамцарано он займется всецело музыкой. И только тогда, когда из Монгольского Алтая может прибыть транспорт с коллекциями, Кондратьев соберется в экспедицию. Из Центра он должен доставить фонограф с валиками.

18/VI, V. Погода переменная, или, точнее, небо переменное, то ясное, то облачное. Тем не менее Q пригревает порядком, и красиво плывут белоснежные грядовые облака над вершинами гор. Я снял вид от ЮВ на СЗ, тоже на Цзун-модо. Васильевы спали до 1/2 11-го. Выехали в Суцзуктэ в полдень, и по приезде пришлось торопиться в хвост и в гриву. Так не полагается, я даже мало видел, мало преподал своим спутникам. Уложив наскоро археологию и птиц и просмотрев сборы растений и насекомых, начали укладывать багаж.

Андрей все еще не усвоил себе надлежащим образом препарирование птиц, а я особенным образом подчеркивал это обстоятельство. Скверно; тут, вероятно, кто-нибудь мудрствовал лукаво; Кондратьев увлекся другой, кабинетной работой. Все современные работники далеко не в достаточной мере дисциплинированны.

Общий порядок, забота об укладке нисколько не были проявлены, и идти на Хару, зная, что я могу ежедневно приехать, по меньшей мере не остроумно! Не представляю себе, что Глаголев сможет справиться с предстоящей задачей поездки вполне удовлетворительно.

Это обстоятельство меня очень заботит, и я чувствую, что выдающейся энергии, как в прежние экспедиции, нынче у меня нет и я начинаю тяготиться экспедицией.

Чуть позже 3 часов мы покинули Суцзуктэ и направились через Мандал. Красоты Ноин-ула, отдаленных на востоке гольцов производили на нас прекрасное впечатление. Я по-своему переживал все это очарование, особенно сильно, конечно, при виде ущелий Сугу-нур и Баин-гол и прилежащего к ним района все тех же гольцов.

Мандал -- долина с простором, с богатыми пастбищами теперь заполнена кочевниками, их многочисленными стадами. Рядом русские селения и кочевья монголов.

Не сразу решили, куда идти -- в ущелье Халцзан-дабан или пуститься в круговой объезд. В конце концов поехали Халцзаном, вблизи вершины которого встретили тройку Воробьева, а у подножия «дабана», все на одном и том же северном склоне, на такой же отличной тройке, мы наблюдали молодую, богатую монголку, пристально смотревшую в нашу сторону.

Халцзан порядком набил бока, тем более что нас ехало, или сидело рядом, трое! К сумеркам мы наконец были дома; разгрузились, все внесли, и я тотчас разобрал археологию, главным образом открыл ящики и рассортировал самое необходимое.

Моя Пшевочка собиралась в Убулун, и я радостно застал ее дома.

Мы долго не спали, много разговаривали и много строго, вдумчиво говорили о том, что Пшевочка так хорошо отметила в своем дорожном стихотворении: «неосторожно детские мои шаги». Она еще так юна, девственно чиста, что ее современные типы не понимают.

19/VI, T. С полночи гроза, дождь, смочивший землю довольно порядочно. Как хорошо, что мы вовремя выбрались из гор, а то легко можно было перемочить наши археологические ценности. Мой бедный Пшевик собирается в Убулун и уже готов туда отправиться и отправился с китайцем-извозчиком.

С утра я писал дневник, потом рассматривал археологические находки. Особенно хорош большой подгробный ковер; очень любопытны образцы тканей с новыми рисунками всадников, оленей крылатых, петухов, два обрывка тканей с серебристыми чудесными рыбками, изображенными, словно в аквариуме, в сосуде с раструбом наверху для удобства наливания из него напитка. Повторились орнаменты в изящных шелковых тканях (ромбы), украшавших внутренность гроба. Также не менее ценен костюм, состоящий из широкого халата, кальсон и необычайно огромных штанов с футлярами (цветными, с прекрасными орнаментами), оканчивающимися войлочными полусапогами. Потом следуют куски от потолочного ковра. На них цветисто изображены стрелки, метящиеся в птицу со змеею в клюве.

Не менее ценны и металлические барельефы овцебыков и диких коз; овцебыки изображены стоящими на скалах с повернутой головой, по сторонам -- деревья. Изображения животных сильно напоминают таковые, хранящиеся в Эрмитаже со времен Петра I.

Боровко, вероятно, сильно интересовался бы; жаль, что он не сумел подъехать вовремя.

Перед тем как укладывать образцы археологических ценностей, я пригласил Жамцарано, который с интересом рассматривал все наши результаты работ. Восхитился большим ковром, костюмом и всем тем, что нами указано выше.

Кондратьев усиленно собирается в Ленинград и Москву. Сразу, с места начал хлопотать о документах, пропусках всякого рода и проч. А я с Гусевым тщательно укладываю коллекции. Понемногу все подвигается вперед! Одно дело следует за другим.

Около 3 часов выпал порядочный дождь, вновь смочил землю, там и сям стоят лужи. Темно-синие, серые тучи все время висят над массивом Богдо-улы, далеко по сторонам. Явился Вася Марчук, просится с нами в путешествие; надо подумать, но не сразу решать. Сегодня, между прочим, уложили археологические коллекции и закончили укладывать второй бидон (со змеей, сомом, ящерицами, маленькими рыбками и насекомыми).

Писанием занимался довольно долго, почти до полуночи.

20/VI, W. Утро почти ясное, прозрачное, природа ожила, умылась, украсилась; даже нижний, луговой, пояс Богдо-улы и тот отдает зеленоватым оттенком вместо пустынного.

В течение нескольких дней моя Пшевочка понаблюдает за жизнью пернатых на Толе. Она должна будет не только собрать орнитологический материал, но быть участницей в трудах географии, в ведении съемки, описания местности и обитателей. В целом ее труд можно представить нечто вроде самостоятельной работы.

С утра за писанием и фотографией: снял рога оленя, двор и Лидочку с Васей.

Сегодня получил два письма: от Оли (дочки) и Саши Вишнякова.

Гигрометр показывает большую влажность воздуха.

Кондратьев не объявился со вчерашнего вечера, вероятно, хлопочет о предстоящем отъезде.

Вася Гусев возится с укладкой и обшивкой коллекций для Петрограда.

Отсутствие моей родной Пшевочки сильно заметно -- большая пустота, грустно! Опять была Лидочка с Васей, их не выпускают без монгольского паспорта. Ежо также. Говорят, последний сильно по-польски горячился, протестовал, но ничему не вняли и принудили брать паспорта.

Вечерком заходили ко мне соседки-монголки: мать с очень нарядной румяной девушкой в золотистом шелковом костюме, красиво запоясанной в талию кушаком и в русских коричневых модных сапожках; я угостил их чаем и папиросами.

21/VI, Q. Ночь ясная, прохладная, утро сплошь облачное, воздух чист, прозрачен. Весь день сижу дома, пишу статью «Верхний, или Знаменитый курган», а также завертываю птиц и вместе с Гусевым укладываю ящики для отправления в Петроград.

Мой Пшевик прислал письмецо из Убулуна, где недурно устроился в доме Тугариновых. Бедненький, сильно прозяб и подмок в дороге, но китаец был услужлив и обязателен. Теперь Пшевик охотится, исследует местность и пополняет заметки.

Между прочим, явились ко мне Онищенко и доктор, просили невода ловить рыбу в Толе на условии: треть из всей пойманной рыбы будет принадлежать мне. Но так как невод еще не вынут и не насажен, то мои гости уехали ни с чем. Доктор привез материю для чучела волка, чтобы сделать ковер из этого зверя.

Б. И. Онищенко и доктор очень внимательно осматривали образцы зоологических сборов, а Б. И., между прочим, про меня заметил: «Спит на полу»!

Утром, по пути домой, заезжала Лидочка проститься, она с Марчуком, вероятно, приехала. Вечерком я пошел к Геранцевым, вблизи их дома встретил Веру и Марину Бадмажаповых, поговорил с ними и отправился по назначению.

У Геранцевых время провел самым лучшим образом, по отношению ко мне эти люди удивительно милы, любезны, предупредительны, в особенности Анфиса Георгиевна; оба они проводили меня до самого дома.

Так как было около 11 часов вечера, то я вскоре и лег. Ночь полуясная.

22/VI, R. Чудная погода: ясная, тихая, небо нежно-голубое, солнце яркое, теплое, природа ласкает и внутреннюю, и физическую стороны человека и зовет его в южную даль, откуда нередко прибегают жаркие струи раскаленного в пустыне воздуха.

Сегодня принесли мои снимки, проявленные. Оказались прекрасными, хорошими и неудачными; последние из старых стекол. Я доволен снимками Цзун-модо и Лидочкиными. Она, в общем, должна быть довольна своими фотографиями.

Сегодня же написал письмо Горбунову и бумагу в Совет Народных Комиссаров об увеличении ассигнования на Тибетскую экспедицию в размере 16 тысяч рублей валютой по 5 тысяч в год на обследование Внутренней Монголии и на обследование котловины озер Эцзин-гола.

С Маршаллом прокатился до Бутуруна и по большой широкой Китайской улице. Сегодня отлично пообедал в русской столовой; попутно видел Вильских: Мишину жену и Дору.

Днем, от 3 до 1/2 6 часа, у меня были дочери Иды Павловны Бадмажаповой Верочка и Маринка; той и другой я подарил по колечку с красным камешком, а Мариночке, кроме того, и цветную ленточку для завязывания косы. Девочек угостил чаем с усладеньками; они заводили граммофон, прыгали, резвились, с интересом рассматривали альбомы, птичек, зверьков, всем радостно восхищались.

Наши писания и укладка приходят к концу, а об автомобиле ни звука; положительно не могу представить себе время, когда направится в путь мой Сергей Александрович!

Вечером все дома, чужих, по обыкновению, никого; улеглись спать рано.

23/VI, U. Утро грустное, кислое, дождливое. Богдо-ула укутана облаками, воздух насыщен влагой и открывает глубокие дали.

Сегодня попробую уложить ящик с росомахой и беркутом для Зоологического музея. Уложен и второй, исключительно с птицами, коих всего 181 экземпляр, 3 зверя и один скелет.

Почта принесла сразу семь писем в мой адрес, одно Пшевику и по одному -- Глаголеву и Крыжановскому. Дождь периодически падает в течение дня, тучи в большей или меньшей степени не оставляют небо. По луговому откосу подножия Богдо-улы трава отрадно зазеленела.

Мои дорогие друзья прислали мне по два письма; очень благодарят за письма мои из Китая. Как мне хочется скорее получить полную свободу действия, хочется отправить Кондратьева с коллекциями; отправив, я приступлю к сортировке имущества, делению его на три части: оставить здесь, выделить для Глаголева и для Пшевика. Время идет, необходимо подговорить подводчиков в глубь Гоби.

Что-то поделывает мой Пшевик в Убулуне, Канаич в экскурсии и мои мальчики в Ноин-уле? Я им завидую. Пожалуй, следовало бы Глаголеву и Андрею съездить в гольцы.

Ночь тихая, ясная.

24/VI, S. Утро такое же. Тепло, приятно; в воздухе лишь тонкая дымка.

Сегодня я начал писать деловые письма к следующей почте. Кондратьев продолжает бегать и закупаться, по-прежнему его привозят после игры в шахматы поздней ночью в 2 часа и позже, потом спит до 10 часов, затем несется как угорелый в город, и так изо дня в день!

Вася Гусев приготовил ящики к печати; все подготовлено, когда же уезжает?

Являлась девушка с Иро Д. Всеволодова просить работы, рекомендации, переписки. «Денег нет, жить не на что, выручите, Петр Кузьмич! Надо платить за квартиру, я живу с братом, который имеет хорошее место в банке, но его заработка на двоих не хватает». Я дал ей возможность, как говорится, обернуться, одолжив им обоим 30 руб., которые Дуня обязалась вернуть по получении ее братом содержания (1 июля). Здесь, да, может быть, и везде теперь, выплачивают за труд в два приема: 15-го и 1-го.

Заезжал mr Маршалл, с которым я отправился в охранку по делу его шоферов, братьев Посылиных, которые все еще сидят под арестом.

В оба конца, в город и обратно, меня доставили автомобили; с mr Маршаллом я прокатился вперед, по городу, а потом меня домой доставила машина полпредства.

Под вечер заходили ко мне соседки-монголки -- нарядные две сестры (замужняя и девица) посидеть, выкурить папиросу, посмотреть иллюстрированные издания и т.д. Я показал им стереоскоп с видами городов, уголков природы, типы и проч., они громко выражали восторг, прибегали к просьбам пояснить им то одно, то другое.

Этот же стереоскоп унесла Тоня, как только его увидела, -- сначала с целью приобретения в собственность, а потом, получив мое несогласие продать, с целью показать родным.

Обязательный mr Маршалл разменял нам 600 золотых плиток на мексиканские доллары.

Я всегда дома, мы с Гусевым. Нашу компанию разделяла компания собачек.

Погода приятная, летняя, с молодой Луной.

25/VI, V. Чудно в Монголии, далеко в ее глубине, к югу от Урги, даже во все стороны -- куда угодно, но только не в самой столице Монголии. Думаю, хорошо даже в ущельях Богдо-улы, в особенности прелестно в среднем и верхнем поясах, укрытых лесом, а там, с юга, в уединенном монастыре Маньчжушри, там тишина.

Заходил в библиотеку Ученого комитета, взял экземпляр словаря, говорил с Жамцарано по поводу верблюдов, по поводу оставления при Учкоме Монголии нескольких ящиков с имуществом и т.д. Зашел и к Ринчино, попросил его относительно военного автомобиля, который идет в ближайшее воскресенье, т.е. 28/VI, и, говорят, утром.

В банке выдают серебро в мексиканских долларах с условиями: часть золота, часть русского серебра и, конечно, большую часть в долларах.

Для Кондратьева все готово, не знаю только, когда он наконец уедет! Пока что он очень связывает нам руки тем, что сидит тут, тогда как его место в дороге.

Жамцарано сообщил мне о приезде проф. Владимирцова и Барадийна, буду надеяться встретиться с этими интересными для меня людьми и поговорить с ними.

Наконец явился И. И. Кормилин с Н. Н. Мартинелли для запечатывания ящиков с коллекциями, отправляемых в Петроград, в специальные музеи. Двигаемся.

Кондратьев бегал из конца в конец по городу, разыскивая военного спутника. Я с Гусевым, по обыкновению, дома, дышим огородным воздухом и невольно наблюдаем за китайцами-огородниками, постоянно сидящими в грядах.

26/VI, T. Ночь, как и утро, в тонких перисто-слоистых облаках, чувствуется сухость воздуха. Сегодня почтовый день, сдаем корреспонденцию и получаем сами, кто счастливый. Как и следовало ожидать, сегодняшняя почта ничего не принесла ни мне, ни другим участникам Тибетской экспедиции.

Заготовлены письма: Ольденбургу, Шокальскому, Бялыницкому-Бируле, Лиле и Володе, не считая соседа-забайкальца П. С. Михно. Шокальскому приложил копию письма Ольденбурга, а последнего и академика Марра Н. Я. прошу выслать мне фотографические снимки с моих археологических находок в горах Ноин-ула, в Северной Монголии.

Принесены отпечатки с моих негативов; Цзун-модо -- отлично, Лидочка также, рога оленя, монголка из Уддэ и ущелье с леском, севернее Уддэ, и даже господа Валовы, отшельники пустыни, -- тоже. Не знаю, где же остались два негатива: Пшевик у обо и он же пустыне?

Под вечер посетили меня проф. Владимирцов с Барадийным. Третий спутник -- Щербатской -- отстал и направился в дацан.

Владимирцов с Барадийным едут на восток Монголии, в верховья рек Толы, Кэрулена проверить или найти старинные монгольские названия местностей. Продержатся около 3 месяцев, Владимирцов может не попасть на торжество Академии, да и не жалеет этого.

Про Ольденбурга говорит, что Сергей Федорович весь ушел в заседания и поездки в Москву. Академия готовит отчеты, роскошно изданные.

Предварительный отчет о наших достижениях гонят на всех парах, с расчетом к юбилею Академии непременно выпустить, чтобы можно было бы дать приезжим гостям. Археологические ценности сосредоточены все в Академии истории материальной культуры, теперь о передаче их не говорят и исключительно заняты описанием и печатанием.

Боровко, Полынов, минералог едут скоро сюда, в Монголию. Крыжановский и прочие заняты юбилейными выставками. Следовало бы, говоря по совести, устроить в целом нашу выставку. Я напишу и Ольденбургу, и Шокальскому, дам им обоим эту мысль.

Случайно, наконец, узнал, что осенью 1923 года, в мое отсутствие, Б. Я. Владимирцов в журнале «Восток» поместил рецензию на мою книгу «Хара-хото», надо непременно теперь же прочитать ее. Хорошо, что библиотека Учкома под рукою.

Боровко останавливаться и копать в Ноин-уле не намерен; его прямая цель -- объехать районы могильников, сделать рекогносцировку и т.д. Пора и нам хорошенько приготовиться и поехать в Монгольский Алтай!

Проводив гостей-друзей, я зашел к Геранцевым, а с ними к нам, и посидели в «зеленом углу».

27/VI, W. И ночь, и утро ясные, с восточным ветром! Восточный ветер всегда угоняет пыль на запад.

Наш музыкант опять не ночевал дома -- по крайней мере не беспокоит никого и не перелезает через забор. Странно, что в минувшем году Кондратьев порицал ночные хождения Павлова и его перелезания через забор, а нынче все это сам проделывает лучшим образом. Кто поручится мне за Кондратьева, который во мне лично поселил большое сомнение. Я основываюсь на том, что если Кондратьев при мне позволяет вести легкомысленный образ жизни, то кто же поручится мне в том, что, предоставленный самому себе в Урге, на всю зиму, вдали от отряда Тибетской экспедиции, но главное, конечным образом, вдали от меня, он будет жить не так? Мне могут возразить: «Васильева не будет!». На это я отвечу, во-первых, тем, что это еще вопрос, а главное, во-вторых, что в Урге так много заменяющих отсутствие Васильева возможностей, что этот скользкий путь может быть в отсутствие Васильева еще более скользким.

Во всяком случае, я буду покидать Ургу, не будучи спокойным, может так случиться: и деньги будут брошены, и время улетит, и престиж спутников Козлова падет.

Так или иначе, но мы с Гусевым начали работать в области приготовления транспортов для экспедиции, ее двух партий -- Восточной и Западной -- в Монгольский Алтай. В течение часа-двух мы пересмотрели нашу схему на один общий караван. Эту схему пришлось применить целиком, разделив на два.

Мой Пшевик прислал из Убулуна письмо: томится, голодает и грустит сильно. Во-первых, тем, что сломал ложе у своего прекрасного ружья, ружья вождя африканского племени «Базето», во-вторых, вдали от экспедиции в то время, когда она приступает к энергичным сборам в путь на юг, в Монгольский Алтай.

Ну, сидение ее скоро окончится. Завтра, т.е. в понедельник, 29/VI, ей свезут мое письмо, заедочек, усладенек и проч., а главное -- весть, что я скоро приеду, может быть во вторник.

Действительно, очень симпатичен Юдин, черный, как цыган или итальянец.

Вечером я любовался звездным небом в трубу. Пришли Геранцевы, которые также увлеклись астрономией, и мы до поздних часов пронаблюдали^75 вперемежку с чаепитием и граммофоном. Сильнее и искреннее я привязываюсь к этим симпатичным простым людям! В них есть что-то особенное, сильное, русское.

^75 На ЮЮВ -- Юпитер, на ЮЮЗ- Сатурн, на СЗ, при горизонте, -- Венера. Планеты дивные.

Кондратьев стремится в Петроград!

28/VI, Q. Утро полуясное, с востока ветер, силою 1-2 балла. Дали глубоки. Кажется, Кондратьев уедет сегодня. Васильев во U обещал выпустить два грузовика. Сомнительно! Я решил отправить Кондратьева сегодня, поэтому выдал ему все: и отчеты, и деньги, и письма, и посылки. Написал Ольденбургу, Шокальскому, Бялыницкому-Бируле, Даниленко, Володе и большой пакет Лиле с хадаком, золотым карандашом, слоновой китайской печатью и хорошим письмом. Для тщательного исправления посылаю лучшие золотые часы, Родионовские.

Теперь напишу письмо моему родному, самому любимому и близкому спутнику, моему Пшевику, крестнику Пшевы, т.е. Николая Михайловича, конечно в высоком значении этого слова.

Письмо написал. Его первая часть вышла не совсем приятной. Вторую напишу после. Сегодня впервые обедаю у Геранцевых. Так как Гусева надо отпустить в столовую, а Кондратьева проводить, я иду домой рано, невежливым образом, но я обещаю прийти к чаю!

У ворот нашего дома след машины, четверть часа или даже меньше, десять минут, как Кондратьев укатил, увез в Петроград материалы и Мокрого, и Верхнего курганов, и зверьков, и птиц, и этнографию: музыку, музыкальные инструменты, нефрит и клуазоне, увез отчеты, манатки Павлова, мои личные золотые часы, увез Лиле хадак, карандаш, слоновую китайскую печать, увез отчеты и письма.

Около 2 часов дня стал падать дождь, кругом все серо, однообразно, горизонт сократился до minimum'а. Наши выехали с крупными слезами дождя. Но этот дождь вскоре перестанет, так как барометр поднимается. День не для дачников -- мокрый, кислый. Хорошо, что я никуда не поехал. Хорош бы я был.

По Урге разъезжают летчики; они, кажется, следуют в Китай, к 8 июля.

Погода пасмурная, дождливая, весь небосклон в темных дождевых тучах. Астрономические наблюдения наши не удались, лишь одна южная звездочка мигала и искрилась, остальные все светила были прочно закрыты.

Вышка соседнего храма была занята уже двумя молодыми людьми, стерегшими нас, чтобы присоседиться к нам на случай наших смотрений в трубу.

Итак, мы только с Гусевым, вдвоем, но скоро наша компания увеличится.

29/VI, R. Серенькое, сплошь укрытое облаками небо, воздух насыщен влажностью. Интересно, какой ответ получим мы от Дуду? Свезет он меня к Пшевику или нет? Пшевик здесь необходим во всем своем целом.

Сегодня обещала прибыть в Ургу воздушная флотилия, но не прибыла по случаю довольно бурной погоды. Тем не менее встретить редкую гостью собралась к полпредству большая компания, в целом почти вся Урга.

Тем временем прибыл шофер от Дуду в мое распоряжение, и я тотчас поехал выхлопотать для него билет на право езды в Убулун. Потом пообедали вместе с ним, и он отправился домой, чтобы все настроить, самому собраться и подать мне машину к 3 часам дня.

Лично я быстро собрался в дорогу, так как корзинка с продовольствием уже была готова. Только не было бы дождя, а то иначе всю обедню испортит! Пока небо в среднем состоянии, как говорят, ни то ни се!

Итак, я еду. Чувствует ли это мой Пшевик? И еду прекрасно! Знакомая дорога. У моста останавливаемся, шофер наливает в машину воду, я снимаю вид. Всегда приятно, когда едешь, в особенности после долгого сидения в городе.

Вот первая станция, с белым субурганом, где дорога наша делится на три ветви, а именно: южная направляется в Калган, средняя -- в каменноугольные копи и третья -- в Маньчжурию, вверх по течению Толы.

Менее нежели в течение двух часов я доехал до Убулуна, где был встречен всеми, во главе с моей Пшевочкой, самым радушным образом. Пшевик, конечно, все селение расположил к себе, поэтому мой приезд только вызвал удовольствие и интерес. Меня встречали улыбающиеся лица, мне кланялись, больше других радушия и внимания проявили, по обыкновению, Тугариновы, у которых мы всегда останавливаемся.

Из других семей мне и Пшевику нравилась семья Андреева, хозяин которой очень тянется к просвещению и поэтому двух своих девочек -- Маню и Калю учит в городе, не жалеет из малого бюджета выделять многое, памятуя, что «ученье -- свет». По словам моего Пшевика, эти девочки усердно пополняли сбор насекомых; в самое короткое время они достаточно сориентировались и знали, что именно нужно собирать.

Я зашел к этим славным людям, своего рода колонистам, посидел с ними, поговорил, к великой радости отца и грамотной тетки, я расхвалил девочек за их работы в тетрадях, угостил их шоколадом и таким образом сразу хорошо познакомились. Восторженные девочки показали мне их маленькое хозяйство и проводили меня домой, за 50 саженей, а я сказал: «А я теперь направлюсь гулять на реку!». Девочки вдруг: «Разрешите и нам с вами!». Мы пошли и берегом реки, и полянами, и лесом; мы ходили, сидели, девочки занимали меня вовсю -- срывали цветы (много шиповниковых роз), втыкали мне в петлицы и очень стройно пропели мне несколько песенок (новых, школьных).

Так прошел с особенным настроением вечер на берегу серебристой Толы.

30/VI, U. Вечер был приятный, а ночь облачная, с дождем, почти до зари. Утро полуясное и тихое-тихое, среди лесной растительности.

Встав, я пошел на берег реки, к ее завороту, где прекрасная глубокая заводь, где девочки иногда видят крупных тайменей и где всегда стоит лодка. Я полюбовался вокруг, умылся, вдруг слышу выстрел. Это пальнул мой Пшевик по китайскому скворцу, удачно. Мы рассматриваем птичку с большим интересом; это новый для списка птиц вид, здесь еще не наблюдался. Попили чаю, и я приступил к фотографированию. Не знаю, что выйдет. Снял селение, селяков, отдельно моих девочек, симпатичных школьниц, снял реку, и все.

Немало походил с моими юными почитательницами за скворцами, а в 10-11 часов мы уже распрощались и покатили домой. Почти одновременно с нами все хозяева Убулуна поехали неводить рыбу.

Домой в машине мы также хорошо доехали. По сторонам любовались горами -- восточным крылом Богдо-улы, скотом кочевников, ими самими, и наконец -- Урга, наш дом, лагерь экспедиции, нас встречают наши препараторы, собачки, и через час-другой мы свыкаемся со своим положением, словно никуда и не уезжали.

Канаич привез птичек, среди них трех тех же интересных скворцов, и много других.

Мы пошли прогулкой обедать, там сидели вместе с Першиным, аппетитно поедавшим пирожки с бульоном. Столовая -- это клуб, где можно встретить немало народа. Улицы грязны, на них стоят целые лужи грязной воды.

По возвращении к себе домой мы получили почту из Москвы и Троицкосавска; мне прислали вырезки из газет, самую газету с «Мокрым курганом», заметку о новой экспедиции моей (вернее, написанной Даниленко) и т.д., выдержку из журнала «Хочу все знать» с моим портретом, чертежом и рисунками звериного орнамента и два письма: Михно и Бок. Прочтешь, и кажется всегда, что так мало, хочется большего.

Вечером мои играли во дворе с собаками, а я любовался в трубу светилами: Луной, Венерой, Сатурном и Юпитером. Чудесен был последний: по сторонам точками блестели по два спутника, и все в линию.

С полуночи дождь, воздух еще больше насытился влагой, кругом серо, небо в тучах.

1/VII, U. Серое, мокрое утро, нисколько не похоже на летнее утро Монголии. Мы все заняты кто чем: я и Пшевик пишем, Гусев строит ковер волка для А. Н. Васильева. Ветер гонит облака на запад, кренит деревья, завывает, стучит в ставни, и опять падает дождь!

Я и Гусев стараемся исправить ложе у ружья Елизаветы Владимировны, скрепить так прочно, чтобы можно было без ущерба стрелять. На счастье, ложе треснуло наискось, что удачнее, и не до самого конца. Скобы держат основательно; мы пустили крепкого клея, забинтовали с клеем же и в заключение наложили замшевую повязку. Мне кажется, в таком состоянии, при наличии большего внимания, ружье будет служить удовлетворительно!

Как всегда, полезна всякая новая или последовательная экскурсия. Настоящая, только что исполненная Пшевиком, дала новое в том отношении, что открыта тяга вальдшнепов в долине Толы, покрытой деревьями, кустарниками и травянистой растительностью, среди ряда болот, озерков и проч. Тяга по всем правилам, с корханьем и писком.

Около 1 часа дня прибыл А. Н. Васильев с вновь прибывшим спутником и заявил, что завтра прибывает флотилия и что кино хочет запечатлеть Козловскую экспедицию.

А дождь все идет и идет! Шлейф Богдо-улы отрадно зазеленел! Все хорошо, отлично!

И вечер, и всю ночь до утра продолжал лить дождь не переставая.

Ваня и Василиса Вильские принесли нам молочные продукты: масло, сметану и творог, которыми мы так кстати угостили Васильева с его спутником.

По дороге с обеда я с Пшевиком зашел к Дуду поблагодарить его за автомобиль. Судя по погоде, трудно ожидать воздушных странников.

2/VII, V. Где-то теперь посланный с коллекциями в Петроград? Скоро можно ожидать телеграмму. Погода из рук вон плохая, в особенности для Монголии. Хотя после 8 часов с запада появилась отрадная светлая полоска, расширяющаяся больше и больше. Течение воздуха с запада гонит, сбивает серые облака в сплошную пелену. Однако в то же время аэроплан поднялся и пролетел вдоль Толы и Богдо-улы и опустился к аэродрому; вылетал промяться и, может быть, навстречу засидевшимся в Троицкосавске машинам. Да, вот с такими машинами (воздушными) нельзя строго распределять время.

Воображаю, как ждут эти машины там, в Калгане и далее, в глубине Китая.

В течение дня в разное время, говорят, прилетело еще два аэроплана. Бедные авиаторы! Вероятно, им и холодно, и мокро.

Я с грустью взираю на чрезмерно дождливую погоду. Дождь систематически падает, а то и как следует льет; по улицам стоят огромные, часто глубокие лужи дождевой воды. По гребню Богдо-улы все время скользят слоистые облака.

Ко мне приходили монголы говорить о верблюдах, об их найме под вьюки в Монгольский Алтай.

Наша собачка Лори едва передвигается с места, сегодня даже не выбежала, как обыкновенно, навстречу мне, чтобы получить «столовую» подачку.

3/VII. Пишу (9-й час утра), а гром постукивает, грозовые тучи скапливаются над Богдо-улой.

Следует помнить, что дневник пишется не непременно тот же час, как проходит время, -- далеко нет, он начинается, идет до половины (более или менее ее, в зависимости от разных обстоятельств, времени, важности происшедшего и т.д.), но всегда заканчивается (у меня по крайней мере) наутро следующего дня, как это видно из вышеприведенной строчки о погоде, о грозовых тучах на Богдо-уле.

Вечер мы прекрасно провели у симпатичных наших Маршаллов. Они очень кстати заехали проведать нас, а мы только собирались к ним, я даже брился, и мы через некоторое время на машине укатили к ним. Хороший ужин, прекрасные пластинки из опер, очаровательные хозяева -- все вместе создало отличное впечатление и перенесло далеко от экспедиционной повседневности. Иные выражаются, «встряхнулись!», заставили мысленно пожить по-иному, быть в опере или по крайней мере в симфоническом концерте.

Дождь хлестал по автомобилю, брызги от луж далеко неслись в стороны, лениво убегали с дороги ургинские уличные псы, а мы молчаливо ехали к себе в уютный уголок, «огород», или белый домик.

Наша Лори произвела потомство -- писк щенят дал нам знать об этом, лишь только мы распахнули нашу дверь в коридор!

3/VII, T. Утро почти ясное, но вскоре голубое красивое небо покрылось вновь облаками. Лори произвела на свет 8 малюсеньких собачек, притом одного неживого, или он погиб вскоре после рождения. Гусев отделил 6 из них и выбросил вместе с мертвым на съедение Milvus melanotis; эти санитары быстро убрали «ненужное», и, вероятно, им показалось это блюдо вкусным, так как они много раз прилетали и кружились над местом, где были выброшены щенята. Лори осталась в объятиях с двумя, заботливо оглядываясь по сторонам.

Был в Ученом комитете, видел компанию наших ученых во главе с Владимирцовым, беседовал немного и с Батуханом. Там же виделся и с монголами -- возчиками вьюков. До владений Балдан-цзасака просят по тридцати долларов за вьюк. Удастся ли нанять десять для Восточной, или Глаголевской, экскурсии? Не знаю. Жаль, что нет Гомбо!

Погода из рук вон плохая; дождь стал обыкновенным явлением в Урге и окрестностях. Интересно, как глубоко он проникает к югу, в область степной и пустынной Монголии?

Сегодня маленькая почта в два письма исключительно в мой адрес (от Володи и Нины Евгеньевны).

Пшевик все еще сидит за определением птичек, Гусев возится с ковром из медведя. И та и другая работы скоро будут окончены, и можно будет наконец приступить к сортировке багажа.

Вот только скверно, что не едет к нам Гомбо, а он более чем нужен!

Ночью прохладно, так как ветер с СЗ и дождь все еще продолжает падать.

4/VII, W. Воздух насыщен влагой, стояние барометра среднее, облака постепенно редеют. Священный массив очарователен, луговой шлейф Богдо-улы изумрудный, даже северо-восточные соседние холмы, поражавшие еще недавно пустынностью, отрадно зазеленели. Надо надеяться на улучшение погоды в самом ближайшем будущем. Огородная почва сделалась похожей на губку, и китайцы также просят солнца и только солнца и благодатного ветерка.

От 12 часов до 1 часа носились над Ургой и северным склоном Богдо-улы два аэроплана, замечательно удачно. Я немало удивлен ловкостью летчиков, их умением управлять машиной в северо-западный крепкий ветер. Оба аэроплана пролетали над площадью довольно низко, немного волнуя народ.

По случаю дня рождения Джимы Маршалл Пшевик и я с 5 часов до 11 часов провели у наших друзей-англичан. Какую массу подарков получил старший мальчик Маршаллов -- уйму; отмечены были и наши -- изящные тюлень и собачка.

Там же, у англичан, я прочел нашу ургинскую газетку, фельетон Юдина «20 минут в воздухе». Интересно, живо! Так хочется слетать подальше, к юго-западу, в соседство массива Бага-богдо, к американской экспедиции моего приятеля Эндрюса. Это было бы весьма интересно, знаменательно и поставлено на хороший вид перед американцами.

Ночь дивно-прекрасная. Почти полная Луна на чистом небе картинно озаряла сонную монгольскую столицу!

5/VII, Q. Воздух прохладен и чист! Небо полуясное. Богдо-ула молчаливо-торжественна. С высоты полуголубого неба несутся отрывочные звуки воздушной машины. Красноклювые клушицы как угорелые мчатся вдоль от еще более громких ее звуков. Даже наши собаки и те стали неистово лаять, в особенности Индра, смышленая, чуткая особа.

Однако надо скорее и скорее собираться в дорогу. Ведь там, в глубине, только одно живое, чистое, хорошее, что так властно и в то же время нежно-трогательно зовет к себе!

Как пройдет для нас, для экспедиции, остаток нынешнего лета? Я от души желал бы, чтобы в Китае не было никаких таких потрясений, которые могли бы отразиться на интересах и спокойствии Монголии, в частности Урги, еще не залечившей всех ран от движения Унгерна и гаминов. Право, зачем вражда, зачем мешать народам жить так, как они сами того желают!

Около 11-12 часов дня ко мне вдруг объявились двое сравнительно молодых людей. Один из них -- Михельс, сотрудник «Известий», секретарь общества «Самолет» по полету Москва-Монголия-Китай и вычислитель метеорологических данных попутных или ... станций. Каждый в своем роде. С Михельсом я очень приятно беседовал; он много летал, наблюдал, в курсе всяких аэропланных явлений. Его рассказы о полете на машине «Юнкерс» занимательны. Они читают, пишут об увиденном, отмечают картины природы, лес, долину речки, горы, облака, наконец, их собратьев -- впереди, рядом или сбоку. Все 6 имеют определенное назначение: пара -- через Китай в Японию, пара -- в Южный Китай и пара, последняя, для связи -- на границе Собственного Китая. Я так заинтересовался, что подал просьбу взять меня до Уддэ. Мне, конечно, было бы интереснее слетать к Эндрюсу, нанести ему визит в условиях, несколько своеобразных. Моя просьба тем энергичнее мотивировалась, что в Уддэ летит и А. Н. Васильев. Так или иначе, но его доставят обратно в автомобиле, как доставили бы и меня с ним.

В 12 часов заехал за мной Маршалл, и мы укатили в Сангин, к Бадмажаповым. В Сангине отлично пообедали, погуляли, заехали на станцию, где я взял птиц и самого препаратора до места, откуда он хотел начать экскурсию по направлению к дому!

Мы прибыли в экспедиционный лагерь ровно в 5 часов, так что Елизавета Владимировна заметила: «Приехали обратно с математической точностью».

Тут я с удовольствием отметил удачную серию моих фотографических снимков.

Погода улучшается, дороги просыхают, Тола уменьшается в объеме, уровень спадает!

Около 6-7 часов вечера воздушная флотилия в количестве шести машин постепенно отделилась от земли и начала маневрировать над долиной Толы, вдоль Богдо-улы и по диагоналям. Аэропланы то вздымались в голубую высь и следовали раздельно, то группировались в две колонны, плывя развернутым фронтом или «гуськом». Монголы и китайцы высыпали на крыши жилищ и любовались «бесстрашными железными воздушными телегами», укротить которые не в состоянии даже дух священной Богдо-улы. Летали: полпред, Дадиани, видная монгольская молодежь, летали и другие русские. С аэродрома ко мне прибыл Михельс и сидел до 12 часов ночи. Мы много беседовали, мой посетитель писал о планах дальнейшей деятельности Тибетской экспедиции, о результатах последних раскопок. От Елизаветы Владимировны, кроме того, он получил данные об исследовании живой монгольской природы и проч. Не удовлетворясь устным материалом, он еще взял мою рукопись для использования.

Между прочим, показал я Михельсу астрономическую трубу, направленную на монгольское небо, он детски восторгался красотою Луны, Юпитера, в особенности же дивною красотою Сатурна.

Проводив гостя в лунную, тихую ночь, мы тотчас отошли ко сну!

6/VII, R. Утро облачное, серое, над Богдо-улой повисли тучи и прошел дождь, подул северо-восточный ветер, охладил воздух и еще более насытил его влажностью. Жаркое состояние осталось лишь в помине.

Монгол-кочевник должен быть спокоен-доволен: его стада благодушествуют.

Кондратьев донес телеграммой о том, что благополучно вчера проследовал со всем багажом Иркутск, едет дальше, приближается к цели, к научному центру.

После обеда в русской столовой я зашел во вновь открытую, приличную, расположенную невдалеке, в доме Прокина, и там застал Михельса, проф. Владимирцова, Барадийна и других. Тут мне показалось несравненно приличнее, уютнее. Теперь я понял, почему армянин так нехотя, едва-едва указал мне на этот ресторан; он предвидел, что если я побуду там, то уже к нему больше не загляну.

Михельс уютно устроился в уголке и по окончании обеда строчил статью в «Известия». Он прочитал мне набросок, свой «фон», на котором поведет рассказ об экспедиции в Урге и т.д. Михельс сам не знает, когда они вылетят из Урги, не знает того и ее начальник Шмидт.

Вечерком заглянул к нам Маршалл по дороге из города. Ему Васильев выразил свое впечатление после полета: «Я не ожидал, что здесь так красиво, красива в общем вся местность!».

В 10 часов Михельс не пришел; не пришел и позже. Тому причиной -- бурная погода.

7/VII, U. Ночь с крепким ветром, со сплошной облачностью, тем не менее барометр устойчив, облака (около 8 часов утра) редеют, солнце светит и греет; вот только гигрометры на большой влажности!

Между прочим, сегодня U -- почтовый день! Он принес мне три приятных письма от моих друзей. Ходили обедать по-прежнему в старую русскую столовую. Как-то не хочется обижать армян, не хочется перед отъездом в пустыню переменять место, к тому же лучший знаток кулинарии и вообще обедов Д. П. Першин не переменил насиженного места, говоря: «Там бьют на красоту, на белые скатерти, на внешность».

Сегодня я ел окрошку -- показательное блюдо! И хоть бы что! Значит, все исправно!

Под вечер к нам приехали наши друзья Маршаллы, посидели за чайком, побеседовали. Я поднес mrs Маршалл булавку-брошь художественной работы Гана. Это произвело отличное впечатление на наших друзей.

Маршаллы имели намерение увлечь нас к себе на ужин и увлекли. Мы мило провели вечер. Нас, по обыкновению, доставили в автомобиле в наш «монастырь» белого цвета. Я привез с собою чужие фотографии, из коих одна, художественная по выполнению, мне бесконечно нравилась. Это снимок с mlle Нины, которая пережила нравственное потрясение: ей за два дня до венчания отказал жених (англичанин, впрочем, из Шотландии). Они были помолвлены около трех лет тому назад. Теперь он выписал ее в Китай, в Шанхай. По дороге, в Харбине, она остановилась у теток, окончательно снарядилась. Говорят, трогательно было смотреть на нее, стоявшую перед зеркалом в течение почти целого дня и примерявшую венчальное убранство одно за другим. Ею все восхищались, она была дивно хороша, как непорочная белая голубица, она ждала с особым чувством скорого свидания с женихом, чтобы связать себя с ним навсегда, и вдруг, за два дня до венца, ей -- чистой, благородной, гордой девушке -- жених отказывает (по телеграфу). Можете себе представить, что она пережила! Внешне -- она плакала почти всю ночь!

Изящный портрет изящной mlle Нины висит у меня над моим письменным столом.

8/VII, S. Около полуночи мы улеглись спать, спали сном праведника -- крепко, и вдруг, в 2 часа ночи, стук в калитку и тревожный лай собак разбудили меня. Я тотчас вспомнил «воздушный корабль» Михельса. Да, это был он за справками, за последними показаниями барометров, состоянием неба и воздуха. Михельс вручил мне мою рукопись «Верхний курган» и получил мой и Пшевика портреты (будто бы для фельетона) в газету. Снабдил я Михельса маленьким поручением: в Уддэ -- передать карточки Валову и монголке, а в Пекине -- привет Л. М. Карахану и А. И. Иванову.

Едва я успел уснуть, как около 5 часов вновь был поднят с постели шумным поднятием воздушных кораблей. В утренней тишине воздуха моторы громко разносили стук и грохот, потом все смолкло, я опять лег. Небо было по-прежнему сплошь облачное, тишина абсолютная, тепло. Из Уддэ получена телеграмма: облачность 1, тихо, препятствий к полету нет! Михельс замечает: «Обычно в такую погоду мы не летим, но тут надо, не дождешься лучшего!». Я сказал Михельсу: «На север лететь не следует в такую погоду, на ЮВ можно».

Почти до 9 часов стояла тишина, воздух не дрогнул, но с отмеченного времени подул порядочный ветер, как раз со стороны ЮВ, куда унеслись воздушные корабли; в том направлении, в разлоге гор, сгустились однотонные синие тучи.

Днем, около 12 часов, надо справиться о состоянии полета на телеграфе; интересно, что там? Да, это путешествие все еще ново, пути не изучены, препятствий (в смысле атмосферных агентов) масса, всего не учтешь! А сколько интересных новых ощущений и зрительных впечатлений.

Заходил для свидания со мною проф. Владимирцов, с которым всегда интересно побеседовать; от него узнал, что наконец на днях выезжают наши специалисты из Петрограда. Может быть, Кондратьеву удастся свидеться с Боровко еще в Петрограде?

Под вечер заехали к нам Маршаллы: mrs привезла несколько жуков в коллекцию, из них один, типа божьей коровки, очень интересный. Маршаллы увлекли нас к себе на чашку чаю -- посидели, послушали музыку. Нас сменила серенькая публика.

Мы уехали, по дороге я остался у Геранцевых. Пшевик остался дома, так как Гусева я отпустил в театр (интернационал) под дождь, месить грязь и бродить по воде.

У Геранцевых я пробыл до 10 часов вечера и в сопровождении его и его слуги с трудом дошел обратно до дома. Дождь все время сеял и, в общем, мочил порядочно, сеял вечер, ночь.

9/VII, V. Дождь продолжает моросить. Сплошь облака, Богдо-ула скрыта ими. Горизонт короткий; хорошо, что воздушная флотилия снялась с Урги и полетела к цели. Думаю, что в Уддэ она немного поблуждает, прежде нежели отыщет прижатую к высоте станцию.

В 1/2 11-го я отправился с Гусевым в полпредство с посылками в Петроград коллекций (отчасти археологических, отчасти зоологических). Попутно отвезли чучело турпана и шкуру-ковер волка. В полпредстве я сидел с Е. В. Васильевой и Н. А. Онищенко. От них узнал, что один из аэропланов (русской конструкции, слабый мотором) под Уддэ расшибся, остались лишь крылья. Будто бы попал в бурный поток и не в силах был с ним справиться. Будем ждать новых известий.

Воздух пресыщен влагой, тяжелые слоисто-кучевые облака занимают большую часть неба. Мы понемногу готовимся в путешествие. Уже начинаем подговаривать подводы -- на быках или верблюдах. Желательно, конечно, возможно скорее выступить из города на берег Толы и сосредоточиться на ведении исследований -- географических и естественно-исторических. После обеда мы навестили наших знакомых провизоров.

Мой Пшевик направился к Дуду писать на машинке свою статью: «Зима в Суцзуктэ», В. Гусев полетел к дониру тибетскому. Все заняты, все устремлены взором на юг. Я думаю, что нынче осень будет первостепенная -- кормная и ясная, и мы поработаем как следует. Пока что мне очень хочется достигнуть Шара-хулусуна и там сосредоточить нашу зимовку и наблюдения над человеком и животным миром.

Понемногу начали укладываться и разбираться, говорить о проводниках, переводчиках. Под вечер, по обыкновению, к нам приехали наши Маршаллы, с ними мы долгое время любовались небесными светилами. Вечер был чудный: тихий, ясный, прозрачный. Звезды и планеты горели словно алмазы. Богдо-ула спит невозмутимо!

В 11 часов поднялась Луна и озарила землю, стало еще лучше, еще привлекательнее.

10/VII, T. Тихо, спокойно; весь небосвод покрыт тонкоперистыми и перисто-слоистыми облаками.

Янушевский наконец отправился восвояси, рукой он еще не совсем владеет, в особенности пальцами. Он навсегда будет помнить наши раскопки и то, как он слетел вниз. Все это лежит на совести моего «голенастого» спутника -- Кондратьева.

В нашем дворе новая картина: китайцы-рабочие устраивают теннисную площадку. Общество «спартаков» -- спортивная молодежь -- не дождется нашего ухода, освобождения помещения.

Сегодня наконец сдали Ученому комитету зоологические коллекции: в чучелах -- токующий глухарь, пара полевых тетеревов на току, сойка, ястребиная сова, даурская галка, красноклювая клушица, а из млекопитающих -- белка; в шкурках -- птиц около 90 экземпляров, следовательно, всего около ста экземпляров, что для нарождающегося музея отлично!

Все еще пишу «Тибет» для нового словаря; это кропотливое писание надоело мне в такой степени, что даже отбило охоту писать письма друзьям.

Все продолжаем хлопотать с наймом животных для нашего пути в Монголию и усиленно занимаемся сортировкой багажа. Впереди последняя поездка в Суцзуктэ.

К 9½ часа вечера разъяснело вовсю! Звезды, планеты, Млечный Путь слились в общую блестящую картину. Еще торжественнее небо в глухую ночь -- яркое и тихое-тихое.

11/VII, W. Утро вновь облачное, тихое, с запада накапливаются большие тучи.

Ко вчерашнему списку в Ученый комитет Монголии следует добавить: сдали на хранение нашу урну (из Мокрого) в большом громоздком ящике и туда же, к ней, поставим ряд ящиков с запасами экспедиции.

Когда я окончу мой «Тибет», у меня будет больше свободного времени; а я все же пишу и пишу и, кажется, завтра к вечеру буду иметь возможность видеть конец статьи, только с перечнем литературы придется посидеть. Надо помнить Кюнера и Фильхнера, их труды.

В течение дня периодически шел дождь, местный; рядом, в Богдо-уле, по склонам ярко светило солнце, это на западном крыле, тогда как на восточном лежали густые облака с серыми дождевыми полосами. Чтобы чересчур не вымокнуть, я с Пшевиком забрались в хурдэ.

Перед обедом ко мне нагрянули летчики, человек пять, отвезшие багаж экспедиции и Кондратьева в Троицкосавск. Они теперь явились ко мне на метеорологическую станцию экспедиции выяснить вопрос, как работает экспедиционная станция и что будет в том отношении с ее уходом с экспедицией в глубь Монголии. Летчики познакомились с журналом, с показаниями инструментов и, узнав о скором отбытии экспедиции, поверглись в уныние. Я их утешил, что в таком же состоянии находится и Жамцарано и им вместе, общими силами легче будет восстановить работы по метеорологии. Я их познакомлю и готов в надежные руки оставить временно и один из барометров. Я готов на такое одолжение Урге в целях иметь станцию, к которой могла бы экспедиция привязывать свои походные наблюдения.

В течение дня, периодически, я много писал и много возился с сортировкой имущества, в особенности с распределением подарков. Эта кропотливая, требующая много внимания работа даром отнимает время и как-то утомляет.

12/VII, Q. Запад щедро шлет нам слоисто-кучевые облака. Богдо-ула в верхнем поясе укрыта ими, и там уже повисли дождевые полосы. Временем и местами даль открывается вовсю, далеко-далеко. Первая половина июля чересчур щедра на осадки, зато корма восхитительные, номады ликуют! Давно-давно мы не видели голубого неба, также давно не ощущаем сухости.

Приходила к нам Воробьева; надеяться на ее мужа о доставке в Суцзуктэ не приходится. Их лошади, все 6, оставлены на отдых, на ключах, под наблюдением Сары.

Сегодня я окончил мою статью «Тибет» для энциклопедического словаря Граната. Осталось прибавить лишь список литературы, который надеюсь окончить завтра.

К вечеру заглянули к нам наши Маршаллы, посидели, попили чаю; тем временем объявился и Дуду, днем разъехавшийся с нами. Немного позже прибыл, по дороге, А. Н. Васильев, везший свою компанию прокатиться по площади Майтреи.

Затем, когда мы стали собираться отвезти домой Дуду, объявился Д. П. Першин. Его, усталого, мы ввалили в автомобиль и вместе с Андреем Александровичем, обоих вместе, доставили в Ветеринарное управление. С горя Дмитрий Петрович отправился к П. И. Орлову.

Мы и Маршаллы поехали к ним ужинать, где и провели порядочно вечер до 1/2 12-го часа. Обратно, как всегда, нас доставил mr Маршалл на машине.

13/VII, R. Ночь, утро также сплошь облачные. Сейчас небо укрыто перистыми и перисто-слоистыми облаками. Сегодня наконец я поставил точку в моей статье «Тибет». Вышло что-то около листа; написал и Володе, но забыл просить его прибавить в список литературы и dr Tafel'я, труды которого так богато изданы в Берлине, может быть при содействии общества «Землеведение».

Теперь впереди укладка багажа и моя поездка в Суцзуктэ и Цзун-модо. Следует поменять золото на китайские или мексиканские доллары и энергичнее действовать с подводами.

Вечер чудный: тихий, облачный, теплый, специальный для ловли ночных бабочек. Мы все объединились в ловле.

Ловили с азартом, с увлечением от 10 до 12 часов ночи, ловили, пока не пошел мелкий теплый дождь. Летали исключительно серые, серебристые бабочки, реже цветистые или крупные. От времени до времени с шумом пролетали черные, жесткие, округлые жуки и, когда касались поверхности стола с белой скатертью, -- опрокидывались на спину. Вторым видом жесткокрылых были коричневые, мелкие.

Среди нашей ловли к нам заглянула Н. А. Онищенко извиниться за неприсылку машины; на ходу она ответила, что наша воздушная флотилия задержана в Мяо-тане и что, вероятно, нашим летчикам придется оттуда лететь восвояси. Обидно, недостойно русского имени. Столько сборов, хлопот и в результате -- ничего! Да, вероятно, и мы ничего не получим по части права вступления на китайскую территорию!

14/VII, U. Утро превосходное: полуясное, теплое, с легким ветерком со стороны юго-запада. Вчерашний лов дал десятка 1½ жучков и без малого сотню ночных бабочек! Почта принесла мне одно письмо от Михно, который просит совета по поводу предстоящего 30-летнего юбилея местного отделения Географического общества.

По-прежнему сортируем имущество. Сегодня подробно договорились с ямщиком, или подвозчиком. Поедем к излому Толы, где пробудем около 7-10 дней; тем временем подыщем подвозчиков (на быках или на верблюдах) в дальнейший путь. Непременно надо идти, здесь нечего делать. Пора в далекий путь!

Приходила соседка-девочка, совсем не узнаваемая: умылась, принарядилась, с браслетом на маленькой ручонке, гордая, что ее похвалили за опрятность. Собирается уехать в степь.

Вечером дивное безоблачное небо позволило установить трубу и любоваться светилами: Юпитером, Сатурном и Венерой. Маршалл искал еще на светлом небе указанные планеты -- и успешно. Я наводил трубу, и мы еще при дневном свете уже восторгались красивыми, необычными видами. Нашими гостями по наблюдению небесных светил были молодые приличные соседки, которые особенно восхищались величием Вселенной.

Между прочим, Маршалл получил приказ прекратить покупку баранов впредь до особого распоряжения.

Прохладный вечер не дал бабочек; пролетело всего-навсего 5-8 мотыльков, как говорит наш Павел Борисов, и все.

15/VII, S. Дивная погода, настоящее лето. Тепло, тихо, прозрачно! В воздухе не смолкает жужжание насекомых. Я побывал в Учкоме, поговорил с Жамцарано, отдал ему список птиц. Передаю копии чертежей разработанных курганов и в заключение завещаю Ученому комитету курган № 5 в Суцзуктэ, рядом, или, точнее, между курганом Верхним, самым глубоким и самым богатым, и курганом № 1, или Мокрым, находками из которых так удачно, так счастливо обогатилась вверенная мне Монголо-Тибетская экспедиция.

Молодой бурят очень хорошо снимает копии с наших чертежей, эти копии я подписал!

Соседка, молодая монголка, принесла нам в дар молока-кумыса (отличного, крепкого). Вообще, к нам начинают больше и больше привыкать и часто заглядывать в наш домик. Прибыли из селения Убулун наши Тугаринов и Андреев, оба в восторге от моих снимков. И все очень просят по карточке на память -- надо непременно исполнить просьбу, тем более я обещал! Сегодня решил подарить монгольскому Ученому комитету, его библиотеке, следующие книги: «Научные результаты путешествий Н. М. Пржевальского по Центральной Азии»: Млекопитающие. Т. I. Ч. 2-я. Вып. 1. Equus Przewalskii (Заленский); Т. III. Ч. I. Земноводные и пресмыкающиеся (Бедряга), 4 выпуска (закончены), Т. III. Ч. 2. Рыбы (3 выпуска) Герценштейна. Всего восемь книг.

Погода не обещает быть хорошей, облачность неба сплошная, тихо.

Как всегда, к вечеру к нам приехали Маршаллы. Сидели, говорили, угощались сластями -- свежим, ароматным земляничным вареньем, затем мы отправились к нашим друзьям и там сидели до полуночи. Домой всегда нас доставлял Маршалл лично; на рефлекторы фонарей его автомобиля летела масса ночных бабочек.

Тугаринов доставил в экспедицию свою любимую охотничью собаку по кличке Гароль. На Гароля этого, как водится, напустились наши собачки, в особенности злобно Чуфра, который все время норовил укусить, но Гароль с достоинством стоял за себя!

С 12 ночи пошел дождь, к счастью не надолго! Ночь сплошь облачная.

16/VII, V. Утро малоприятное: сплошная облачность, серо, с востока дует ветер. На западе чище, приветливее. Погода, как говорят, так себе.

В начале 11-го часа мы проводили нашего друга, охотника Ивана Дмитриевича Тугаринова, и Андреева, нового знакомого. Одарили их немного; кажется, они остались довольны нами, по крайней мере это чувствовалось. Тугаринов очень обрадовался, когда я сказал, что постараюсь проехать к ним на ночевку. Вот так бывает, что мы сильно привыкаем к людям.

Сегодня я был на заседании Монгольского Ученого комитета. Между прочим, помимо обычных посетителей были Владимирцов и Барадийн. Фактически председательствовал Жамцарано. Прежде всего он сказал: «П. К. Козлов принес в дар библиотеке Учкома богатое издание Российской академии наук «Научные результаты экспедиций Н. М. Пржевальского» -- восемь объемистых книг». Потом сообщено о приглашении РАН на 200-летний юбилей, на который поедет Жамцарано с монголом, членом Монгольского Учкома. Далее оглашены новые члены Учкома. По заслугам даритель знаменитого Ганчжура на монгольском языке, родственник богдоханов, проведен в пожизненные почетные члены. Ольденбург и Цэрэн-Дорчжи -- в почетные члены, Барадийн, Котвич, Щербатской и немногие другие -- в действительные.

Скоро прибудут петроградские ученые и совершат ряд экскурсий и все, конечно, только до осени, более или менее поздней. По возвращении экскурсий начальники их доложат о результатах и съедят традиционного барашка. Ц. Жамцарано заметил: «И Петр Кузьмич на автомобиле посетит нас!». Я ответил: «Только через год, осенью!».

Вечером за мною пришла тройка Вильских. Небо сплошь облачное.

17/VII, T. Утро серое, слезливое, моросит дождь, мы поднялись очень рано. Я еду. Погода средняя, не жаркая; все время грозит дождь, переставший ко времени отъезда. Тройка сытых лошадей дружно катит меня и Ваню Вильского. По временам мой молодой спутник свистит громко-громко, необычно, и это создает бодрящее настроение.

Отдыхали в Санзайке; удачно поднялись на Халцзан-дабан, видели много встречных, преимущественно с дровами, были и знакомые. Необычайно пышная растительность, тучные луга отдают свежестью. Небо дивной бирюзовой окраски. Вид с Халцзана на огромное скопление гор очаровательный! Всегда с нетерпением ждешь поднятия на перевал -- тут оставляешь за собою и подъем каменистый, и половину трудной дороги, впереди к северу -- легкий спуск и привольная долина Мандал, и для меня лично приятные русские обыватели.

Останавливаемся и чаюем у бабушки Сахаровых; ни его, ни Евгении Яковлевны дома нет. Девушка Улита зарумянилась и старается вовсю. Притянули сюда и дикарку -- монголочку Бутунцук, но эта лихая всадница только по принуждению матери побыла с нами несколько минут; затем ловко ретировалась, вскочила на лошадь и была такова. В отдалении слышалась ее обычная песенка с избитым монгольским напевом.

Мы быстро пронеслись улицей Мандала, знакомые снимали шапки, кланялись. Отметили постройку нового здания -- «монополька», свободная продажа вина. В Нижнем Мандале нас встречают приветливо, с земляничным вареньем. Это богатое селение имеет и другое название -- Усть-Баин-булык, так как расположено прямо на востоке, в ущелье Баин-булык.

Вскоре полил дождь на долгое-долгое время, собственно говоря, он не полил, а стал моросить осенним мелким дождиком на протяжении вечера, всей ночи и следующего полудня. Спал я великолепно, меня уложили на хозяйскую кровать, устланную яманами.

18/VII, W. Утро -- бр-рр! Моросит дождь, небо серо, просвета нет. Грустно. Мне рассказывают историю основания Нижних Мандал, или вообще Мандал. Первыми пионерами явились Сахаров, Вильский, Лоскутников и другие. Первый заложил хозяйство в Верхнем, вторые -- в Нижнем Мандале. Ныне в Нижнем Мандале дворов 12, жителей обоего пола 66.

К 12 часам дня дождь перестал, облака поднялись и поредели. Я с Ваней в легком катке, парой быстрых лошадок, покатил в Суцзуктэ. Родные, хорошо знакомые картины сменяли одна другую. Пышные пастбища ютили монгольские стойбища, поодаль которых паслись огромные стада рогатого скота, баранов и табуны лошадей. Зелень отливала изумрудом, клочки неба бирюзой, дышалось легко-легко! А вот я и в лесу, до перевала около 4 верст и столько же или немногим менее до другого -- Суцзуктэ. Эта область особенно дорога и мила моему сердцу: здесь все самое близкое, здесь открытые экспедицией археологические памятники, здесь могилы предводителей хуннов? Что-то скажут историки-специалисты?!

Огибаем урему, наблюдаем могильники. Проезжаем у Мокрого. Все, как и прежде, тихо, монотонно. Гребни гор преграждают горизонт. Среди зеленых лиственниц сереют каменные площади россыпей. Мягкая приветливая Суцзуктэ убежала далеко на юго-запад. Мы поднимаемся вверх; не скоро замелькали домики. Не вдруг и мы достигли своего лагеря. Наконец и он; идут двое моих спутников (юных), за ними бегут собачки, яростно лают.

Знакомое крыльцо, домик. Быстро знакомлюсь с результатами работ, укладываю птичек, насекомых, гадов. Диктую наставления к сборам в дорогу, а сам готовлюсь в путь, в Цзун-модо. Меня сопровождает Вася, не изменивший желания направиться с нами в путешествие! Погода хорошая, воздух и небо прозрачные. Который уже раз я следую этой красивой дорогой вдоль гребней -- водоразделов речек соседних ущелий. Сколько раз мой глаз любовался гольцами, долинами и ущельями, сколько раз любовался и далью на севере, и глубоко скрытым селением Цзун-модо. Опять оно, вытянутое в струнку! Опять гремучий, серебристый ручей и изумрудный кочковатый луг, опять плиски и зуйки, и неустанные славки, и чечевицы. Еще из глубины леса продолжает нестись красивое «ку-ку».

Звездная, прохладная ночь. Небесные светила горят словно бриллианты!

19/VII, Q. Утро почти ясное, влажное; по дорогам грязь, по траве обильные капли росы. Яркое солнце; зеленые склоны гор красиво отливают изумрудом; картинно пестрят сосны и ели. Вдруг на склоны гор падают тени.

По улице изредка пройдет кто-нибудь, одетый по-праздничному!

Обедаем, собираемся в Суцзуктэ целой компанией -- и верхом, и в тележке. Едут и женщина, и девица, и ребята. Нас ждут в нашем лагере. Укладываемся, едим, пьем, я фотографирую, и мы прощаемся и едем! Все кончено! Спасибо тебе, отрадный уголок! Ты дал много новых мыслей, надежд, восторгов! Ты убаюкивал нас своей лесной музыкой, поил ароматом, очаровывал красотой, гармонией. Нелегко забыть тебя! Ты, словно живой, привязал к себе и заставляешь меня болеть душой при расставании.

Ужели навсегда я покидаю этот прелестный уголок? Но зато он целиком отражен во всех наших наблюдениях, и в письме, и в картинах! Уголок этот вошел в историю!

Солнце жжет немилосердно. Мух, оводов -- монгольских лесных кровопийц -- масса. Мы двигаемся медленно. Поднялись на Цзурумтэ, спустились до двух сросшихся березок (одна пригнулась к земле, другая поднялась с ее горба свечой вверх; оригинально!). Всякий раз, проезжая здесь, я любовался этой живой картиной, теперь решено ее увековечить.

Поехали дальше, вниз; вот Андреевский курган, рядом, справа, сплошное могильное поле. Вниз далеко ушло змеистое ущелье! Мы круто спускаемся на ЮВ. Вот и лес окончился. Степь, степь и еще степь, чем ниже, тем мы успешнее подвигаемся вперед.

В наблюдениях за кочевым народом и за горно-лесной или степной природой мы незаметным образом прибыли в Нижний Мандал. Были уже сумерки. Во дворах женщины доили коров. В соседстве с селением пасся табун лошадей.

Нас встретила семья (молодая) Вильских, как всегда очень внимательно и гостеприимно. Старики с гостьей отсутствовали, были в гостях в Верхнем Мандале, откуда с песнями вскоре возвратились домой. Чувствовалось праздничное настроение!

Я лег на прежнем уютном месте и с удовольствием быстро отошел ко сну! Моя молодежь перемешалась с местной и за воротами на улице еще долго проводила время за пением и игрой на балалайках.

20/VII, R. Утро полуясное, сухое, приятное. Мы поднялись рано. Две телеги ушли за моими последними спутниками и имуществом на Суцзуктэ, а я немного задержался и в первом, и во втором селениях. И тут, и там нужно было фотографировать и деревню, и обитателей. И тут, и там мы распрощались надолго.

Солнце значительно поднялось, когда мы катили на тройке по долине вверх. Вскоре среди юрт мы миновали то место, где в передний путь видели волка.

По-прежнему нам попадали навстречу возчики дров или обыватели на пустых подводах. Там и сям длинными нитями тянулись вереницы допотопных скрипучих монгольских телег на двух деревянных колесах, везомых меланхоличными быками (быцэ).

На Халцзан, с его особенно крутой длинной северной стороны, мы поднялись пешком. Потом покатили вниз, до первой Санзайки, где попили чаю и вновь уселись в тележку, чтобы то же проделать, что и раньше, до самой Урги. Солнце жгло порядком, и только к 3-4 часам стало заметно прохладнее, а в половине 6-го часа вечера мы уже были дома. Во дворе стояла маршалловская машина. Оказывается, они вынуждены были покинуть дачу из-за сильного дождя и его дурных последствий и теперь сравнительно благодушествуют в своих просторных помещениях в городе и опять являются нашими ежедневными приятными посетителями. Мне было отрадно видеть мою Пшевочку и наших Маршаллов. Они вскоре затем уехали, пригласив нас к себе на завтра, на ужин.

Мои мальчики ушли в город поесть и привести себя в порядок.

Усталые, мы вскоре улеглись спать; небо было полуясное, воздух довольно теплый!

21/VII, U. Превосходное, ясное, теплое утро! Сразу после утреннего чая мои спутники уселись за работу: Глаголев -- за растения, Котик -- за рисование планов. Оба работали усердно весь день, только лишь отдохнули в прогулке -- пообедали.

Объявился наконец и мой экспедиционный переводчик -- забайкалец Даши, произведший на меня, по крайней мере вначале, приятное впечатление; я вижу, что он милый, простой человек, не боится работы и среди моих помощников «образуется».

В 1/2 11-го утра я отправился в банк, познакомился с директором Иваном Дмитриевичем Ивановым, который мне очень понравился и как директор, и как человек. И здесь же открыл текущий счет экспедиции со взносом 4500 рублей золотом, кроме того, внес 500 рублей (золотом же) для перевода В. В. Пушкаревой. Много говорил я с Иваном Дмитриевичем и его ближайшими помощниками об экономике Монголии, о принятии экспедицией работы экономического характера, т.е. сборов сведений о торговле так, как это выражено было у покойного моего спутника В. Ф. Ладыгина: «Сведения о торговле в Монголии, Западном Китае и Цайдаме».

Мои экономисты обещали заглянуть ко мне в пятницу утром, а пока заготовят нам программу работ по торговле в Монголии, по емкости рынка, по местным производствам.

У подъезда банка я встретил Цокто Гармаевича, а немного позднее и Амора -- министра сельского хозяйства. Пользуясь наличием обоих приятелей -- видных, обстоятельных, -- я обратился к ним с просьбой помочь мне добыть хорошие перевозочные средства по Монголии приблизительно под 20 вьюков. Амор обещал поговорить с монголами, ему подчиненными сослуживцами, и обещал о результате уведомить.

Пока я был в Суцзуктэ, нас навестил донир, долго сидел, печалился о двух вещах: во-первых, о том, что ему предстоит ехать в Россию, а потом о том, что ему никак не добыть тех золотых монет тибетских, которые необходимо внести мне, поэтому он просит разрешения заменить тибетскую монету местным серебром, т.е. серебряными мексиканскими долларами. Вечером нас навестили Геранцевы и Маршаллы. Первые раньше прибыли, раньше и отбыли. Со вторыми и Цокто Гармаевичем мы вместе поехали на Половинку, к Маршаллам и т.д. Там пробыли долго, вернулись домой к полночи. С нами был в гостях и Котик.

В наше отсутствие на нашу астрономическую обсерваторию приезжала полпредовская компания во главе с В. И. Юдиным и любовалась небесными светилами. Виталий Иванович был особенно в восторге от наблюдения звездного неба и выражал великое желание в будущем посмотреть на Луну в ее первоначальной стадии.

22/VII, S. Серое утро омрачено, кроме того, восточным крепким ветром. Мы все с раннего утра за делом. Сергей Анатольевич сегодня перебирает имущество -- знакомится с запасами его хозяйства, Котик продолжает чертить, Пшевик работает по части пополнения дневника птиц. Сегодня, по моему мнению, должна собраться в одно целое наша экспедиционная компания: я жду и Андрея с севера, и Канаича с запада. Вот народа соберется много!

Сегодня же обещал заглянуть ко мне и наш приятель-тибетец, донир.

Однако пора мне подумать и о последних письмах к друзьям и родным. Нужна последовательность во всем. Нужна программа и для Глаголева, и для Кондратьева, и для Коли Кузнецова. Почти одновременно явились Канаев и Андрей, первый из Сангина, второй из Суцзуктэ. Были опять тибетцы; дониру подарили портреты и обещали уступить кое-что «в подарок».

Во дворе настоящий лагерь -- поставлены три палатки. Действует вовсю Глаголев с маршрутом к югу от столицы Монголии. Сергей Анатольевич весь ушел в свое, видимо любимое, дело. Я много вожусь со всякого рода зоологическими сборами. Словом, работают все.

22/VII, таким образом, собралась вся экспедиция в одно целое, и вчера вечером бивак был очень оживлен. Экспедиция состоит из 12 человек и 5 собак. Мои спутники возились, пели. Настроены бодро!

Теперь дело стоит только из-за подвод, они объявятся, и дело готово к походу!

Ночь облачная, утром дождь -- крупный, минутный, затем вновь погода вполне удовлетворительная.

23/VII, V. Вчера были тибетцы, они страшные торгаши, хотят иметь дорогие предметы за дешевую цену. Это им никогда не удастся. Везде хорошее дорого, в особенности в Урге, где считают нормальным явлением взимать за пекинские или тяньцзинские товары в 3-4 раза дороже.

По средам и пятницам по вечерам, да и днем нередко, несутся звуки буддийских симфоний. Большие ударные трубы с особенною силою потрясают воздух и приносятся к нам несколько ослабленными и более нежными. Я люблю эти звуки, в них много своеобразной, оригинальной прелести, они напоминают мне звуки тибетской музыки в Гумбуме. Какое прекрасное время было в ту дивную весну, когда в 1909 г. я с Полютовым был в Гумбуме, слышал речь Далай-ламы, любовался и восхищался им, когда бродил с Намганом в окрестных горах, снимал виды и проч.! Я чувствовал тогда, что это время с Далай-ламой, в его общении, навсегда останется самым светлым воспоминанием. Так оно и есть и, может быть, в еще большей степени.

Вдруг ко мне пришла Маня Андреева (с отцом) из селения Убулун с молочными продуктами в подарок, в свою очередь и я одарил эту ученицу, помог ей немного одеться.

Все мои спутники работают, все ушли в дело. Работа кипит по всем отделам, по всем направлениям. Получил почту из Калгана от Китайского университета и Нины Шведерской.

В 2 часа дня с ЮЗ и запада пришла темно-синяя с грозными разводами туча, ей предшествовала пыльная стена, пронесшаяся впереди тучи вихрем. Разразился дождь -- ливень, и все миновало!

Итак, мы ждем наших подвод, у нас почти все готово!

К вечеру подъехали Маршаллы, сидели, беседовали, рады пребыванию в городе. Перед спаньем я беседовал с двумя первыми московскими мальчиками, они очень устали и хотят домой. Если экспедиция затянется на долгое время, свыше года, они не будут в состоянии ее вынести. Тяжелое, неизвестное будущее их тяготит!

Ночь облачная с северо-восточным ветром.

24/VII, T. Утро такое же, небо серое, бледное, над Богдо-улой нависли тучи, грозит дождем.

Заезжали ко мне Андреевы, я одарил этих хороших бедных людей, проживающих на чужбине. Потом объявился Дуду, а вслед за ним и И. Д. Иванов со своим помощником по банку. Этот очень обстоятельный человек мне нравится больше и больше.

Сам я побывал у Ринчино, посоветовался с ним относительно трех экспедиционных пулеметов и сотни гранат; все это Доржи Ринчино советовал сдать в монгольскую армию, я так и сделаю.

В городе мои юные спутники совершенно распустились, словно вконец потеряли лицо!

Периодически дождь льет целый день, порою является радуга поперек ущелья, точнее поперек долины Толы. Идет усиленный наем животных под восточную партию.

Вечером на протяжении трех часов времени я давал ответы на запросы моего помощника Глаголева в связи с его скорым отъездом в глубь Монголии.

Начиная с самых главных и кончая маловажными вопросами я старался втолковать, «внедрить в плоть и кровь», старался напомнить Николая Михайловича, т.е. сказать о дисциплине, о сторожевой службе, о кочевниках, о том, чтобы вся партия держала себя на должной нравственной высоте и т.д. и т.д. Чтобы она стремилась к югу до Борцзона, а там, может быть, и до спорного урочища (в пограничном отношении) Шара-хулусун. Глаголевская партия непременно должна исследовать торгоутскую дорогу, непременно должна быть на озерах Эцзина, хотя бы только с севера.

О сборах зоологических по маммалии и орнитологии мною сделаны указания, по ботанике, геологии, географии вообще также.

25/VII, W. Ночь наполовину ясная, звездная, к утру сплошь облачная, с дождем. Влажность выражена до пресыщения. Через священный массив, вдаль к югу, красуется светло-голубая полоска неба. Положение барометров удовлетворительное. Сегодня нам предстоит много похлопотать об окончании снаряжения Глаголевской партии.

Погода разгуливается, настроение поднимается, все мои мальчики за работой. Запад то и дело посылает нам тучи, то только дождевые, то мрачные, грозовые. Около 2 часов дня накрывшая нас туча вдруг разразилась ливнем с довольно крупным градом. Молния то и дело разрезала тучи во всех направлениях горизонта. Из неба лились целые потоки воды и града, вся местность превратилась в водную поверхность. Местами прекратились сообщения. У моих спутников вымокли вьючные принадлежности.

Ночь тихая, облачная, дождливая, по временам зенит искрился и горел звездами. Следует упомянуть о том, что днем у меня был В. Г. Дадиани, который получил довольно подробное осведомление не только для местной, но и для столичных газет.

26/VII, Q. Солнце светит, греет и немного сушит сырую землю, но, кажется, едва ли высушит ее при нас. Наш двор занят лошадьми, одну возвратили Гомбо, за ним осталось 50 мексиканских долларов. Сегодня отправил в Москву на имя Даниленко-Кондратьева телеграмму следующего содержания: «Ждите распоряжений письмом, удовлетворяясь собственным денежным содержанием. Козлов».

Гомбо привел лошадь и таким образом рассчитался. Очень просил один целый ящик больших «конфект». Их ему надо привезти в пустыню Гоби.

Все складывается для дальнейшего пути!

Мы все еще укладываем наш сложный багаж. Одну, некогда любимую мою фотографию (аппарат) я оставляю. Так называемую «новую» беру с большим запасом Lumiere'овских пластинок.

Идет ковка лошадей, все подбирается строго, вдумчиво.

Мне прислан номер журнала «Вестник знания», на страницах которого (в самом начале книжки) помещена статья за моею подписью «Наша научная экспедиция в сердце Азии» (в 9-й книжке с моим портретом и 4 другими рисунками: домик экспедиции, курган Гуджиртэ, «Всадники» и изображение лося с крылатой рысью). В общем, очень мило и очень прилично. К этому надо прибавить параллельно журналы: «Хочу все знать», «Тридцать дней», «Мир» и, может быть, другие, как например журнал в Верхнеудинске (Бурятская республика).

Прибыл наш Павел Борисов, работает как наш человек, живет с нами с целью проводить экспедицию в дорогу. Идут усиленно последние закупки, и тратится уйма денег.

Вечером, по обыкновению, объявились Маршаллы и увлекли нас к себе ужинать. Последняя культура, последние заедочки, последняя чудная симфоническая музыка.

В полночь вернулись к себе на бивак. Здесь все было тихо, спокойно. Бивак экспедиции спал, лишь один наш неизменный Гусев еще возился у себя с укладкой.

27/VII, R. Утро полуясное. Бивак поднялся рано. Прибыли быки первой, Глаголевской, партии, а за ней вслед ввалились во двор и наши. Наш двор -- сплошной бивак.

Получили сведения о приезде А. Н. Васильева и трех сотрудников Российской академии наук -- минералога, почвоведов и проч.

Сегодня сдаем монгольской армии три пулемета с дисками и другими принадлежностями до возвращения экспедиции, на временное хранение, затем около сорока ручных гранат в пользование монгольской армии. Все это знаменательно.

Маршаллы подарили мне ряд интересных фотографий Сангина, дачного уголка.

Что-то нет летчиков за барометром, гигрометром и термометром.

Лагерь оживлен, все работают. Сдаем последние коллекции. Сам лично сдал еще 4 ящика посылок, до № 80 включительно, плюс 3 ящика с имуществом Павлова, все это обещано (И. И. Кормилин) отправить на автомобиле 31 июля.

Видел А. Н. Васильева, немного говорил с ним; он возвратил нам палатку в неузнаваемом виде -- без железных кольев, без футляра и всю выпачканную. И невзирая на все это, Алексей Николаевич просит одну из наших палаток дать ему.

Не знаю, почему он молчит о деньгах и книгах? О книгах, нужных мне в путешествии. Мой Пшевик сегодня наглупил: услал единственного осведомленного человека -- Гусева, как раз нужного для заказа утерянных принадлежностей. И все вышло черт знает как неладно! Никого нельзя послать, никто ничего не умеет делать, и во всем глупят.

Вдруг зашел ко мне Жамцарано очень кстати, мы условились с ним завтра навестить Цэрэн-Дорчжи, откланяться и попросить его содействия в дорогу в виде назначения ко мне небольшого чиновника, проводника до южного излома Толы: Улхуин-булун -- Тасха Сайн-ноин-хана («Встреча»). Недалеко от этой Тасхи находится чулун-мэлэхэ -- каменная черепаха, и здесь же рядом в песке можно найти других каменных животных, в 10-15 шагах ряд камней -- к юго-востоку -- среди песков, и там эти животные. Из беседы выяснился разъезд к ЮВ-СЗ до развалин на обоих берегах Толы. В изгиб Толы с ЮЗ впадает долина Холусутэн-хундэ, вверх по этой долине есть развалины. Другая долина впадает с запада -- Гирильтэн-хундэ, Светлая долина, на северной стороне -- каменный столб с орхонскими надписями. Урочище Улан-хада -- Красная скала, от изгиба Толы на юг в 30-40 верстах. Там есть колодец и отличные пастбища, скала с надписями, погребение. Около нее был Котвич. От Улан-хада дорога разделяется на две по направлению к юго-западу.

Позднее были Дуду и А. Н. Васильев, принявший близко к сердцу мое огорчение о палатке. Алексей Николаевич велел в срочном порядке изготовить утерянное. Великолепно.

Дуду скулит о том, что все разъедутся и ему будет очень грустно и тяжело: мечтает ехать в Харбин, чтобы устроиться на Восточно-Китайской дороге.

Вечером имели беседу: я давал наставление моим спутникам «работать на совесть!». В полпредстве, кроме Полынова, виделся с Лидией Николаевной, художницей, желавшей лепить и рисовать меня. Едет в Монголию и австрийский художник с целью «позаняться» в окрестностях Урги.

Ночь дивная -- тихая, облачная!

28/VII, U. Превосходное утро -- тихое, ясное! Все на ногах с восходом солнца. «Спартаки» во главе с Преображенским фотографировали нас. Я также снял два вида с вьюками Восточной партии и ее персонал. В 9 часов все готово, и караван на быках отправился в путь! Я пошел к Цэрэн-Дорчжи в сопровождении Жамцарано. Старик, мой приятель, был искренно тронут и внимателен ко мне. Я благодарил его за содействие в прошлом по раскопкам в Суцзуктэ и просил поддержать меня в предстоящем. Цэрэн-Дорчжи ответил полной готовностью и доброжелательством. Полагаю, что это было искренно!

После этого я возвратился домой, велел оседлать себе коня (Воронка) и покатил с Котиком вслед за караваном. Последний отошел очень немного, и мы скоро соединились, проводив его до места, откуда уже близок был мост (нижний). Мои спутники были бодры, веселы, хотя с оттенком серьезности -- сознания за принятие на себя великой задачи.

Погода вполне благоприятствовала началу путешествия; в долине было много юрт кочевников. Всюду толпились люди в пестрых одеяниях. В одном красивом местечке, на бугорке, у самой воды, ютился огромный белый майхан с детьми-ламами, их наставники щеголяли яркостью и новизной красных одежд.

Через 1/2 часа мы были дома и тотчас принялись за очередные занятия.

В мое отсутствие мне нанесла визит художница Лидия Николаевна.

Наш двор значительно опустел, в нем водворилась приятная тишина. Явился Антон Шастин с приветом из Убулуна (от И. Н. Тугариновой), где ждут нас. В Убулуне превосходно: купаются по четыре раза в день.

«На огонек» к нам зашел симпатичный П. Н. Шастин. С этим приятным человеком интересно было поговорить. Он очень осведомлен. Между прочим, выясняется, что Алексей Николаевич несчастлив в выборе спутников! Целый ряд тому доказательств.

Тихо и безмятежно тянется наша жизнь в Монголии. Я не выношу многолюдства. Мне нравится руководство экспедицией, я сумею распределить ее деятельность для достижения наивысших результатов, но я сам лучше работаю один, самое большее два -- я и мой самый близкий человек и только. Я люблю простых людей (вокруг себя), с ними легче, приятнее, здоровее.

Дождь не перестает вечером, не перестал и ночью, растительность везде пышная.

29/VII, S. Серо, сыро, грязно; влажность максимальная. Приятная тишина вокруг.

После 10 часов утра явился летчик-наблюдатель А. М. Борисов, представивший мне расписку на получение метеорологических инструментов: ртутного барометра, термометра и гигрометра. Он же показал мне запись первых наблюдений -- сносно! Я ввел кое-какие указания на последующие наблюдения.

Ожидаемые столь тибетцы не пришли, не явились к нам ни утром, ни в 4 часа дня.

Я прогулялся в Ученый комитет, навестил Жамцарано и путешественников -- минералогов и почвоведов. Они пеняют на два обстоятельства -- на то, что их задержали (они, таким образом, опаздывают), и на потерю значительных процентов при размене червонцев на мексиканские доллары, а именно 10%. Конечно, это обыкновенное явление.

Явился, наконец, ко мне и проводник -- монгол, старичок, бывалый; он поведет нас вниз по Толе. Мы обязаны дать ему лошадь и содержание.

До сих пор, до последнего времени все еще продолжается уборка и укладка имущества (и того, которое предназначено в дорогу, и другого, лишнего). Я буду искренно рад, когда все это окончится и когда мы будем на широком степном просторе. Но как много экспедиция тратит денег на заготовку всякого рода (для Восточной и Западной партий)!

Через Маршаллов я получил известие об Эндрюсе: американскому путешественнику в последнее время что-то не везет! Он перебрался в Гурбун-сайхан. Прикомандированные к ним (американцам) молодые люди -- бурят-монголы -- оставили их, демонстративно ушли из-за их будто бы надменного, гордого отношения, словно к прислугам. Мне неприятно и больно за моего друга-путешественника, который в начале лета с таким подъемом направлялся к Цаган-нору.

Под вечер ко мне прибыла скульптор -- художница Лидия Николаевна, которая отметила мою живую натуру, энергию, позволявшие художнику надеяться вылепить или нарисовать человека с удовлетворительным сходством. Я долго беседовал с Лидией Николаевной, показал ей фотографии с археологических находок, планы, карты. Дальнейшей планомерной беседе помешали Маршаллы и полпредовские представители, приехавшие полюбоваться звездным и планетным небом, благо был чудный прозрачный вечер. Даже монголы пришли и вместе с нашим молодым подводчиком-бурятом, как дети, восхищались всем виденным в трубу. Пришли и китайцы-огородники, и те восторгались, называя светила «чудесными-божественными».

Мы легли спать сильно усталыми, ночь мелькнула незаметно.

30/VII, V. Дивное утро: ясное, прозрачное с красивыми глубокими далями. Чудесное утро, бодрящее дух и порождающее восхищение, в особенности при виде задумчивой, строгой Богдо-улы! Глаз никогда-никогда не устает смотреть на чистоту и девственность этого гордого, красивого священного массива. Когда-нибудь я займусь исключительно этой священной горой.

Написал ряд писем: Володе и Олечке (тому и другой приложил фотографические снимки, Комарову также), А. А. Бялыницкому-Бируле, В. Л. Комарову, Кондратьеву, К. М. Даниленко. С. Ф. Ольденбургу направляю большой конверт с рисунками и планами археологических работ на Суцзуктэ через полпредство. Еще впереди письма более частного характера и телеграмма в «Известия» ЦИК:

«Восточная Глаголевская партия экспедиции выступила 28 июля. Я выступаю первого августа. Направляемся в глубь Монголии. На южных склонах Монгольского Алтая встретимся. Предполагаю зимовать в котловине Эцзина или в Шара-хулусуне. С южной извилины Толы пришлю первую весточку».

Много возни доставил нам багаж, который остается в Урге как запасной. Сегодня будем его развозить. Частью Маршаллу: 4 ящика (4-й, 5-й, мой 9-й и спиртовой) и две наши с Елизаветой Владимировной личные сумы -- всего 6 мест, и значительно больше Ученому комитету Монголии - ящики №№ 10, 12, 16, 18, 27 и 28, сумы №№ 13, 15, 16 и самодельная, сейф, дождемер Вавиловский, 2 ящика с ружьями и патронный и наганный (34). Кроме того: ящик с 6 седлами, запасные палаточные палки, российская и японская корзины.

К 6 часам развезли все мое имущество, люди пообедали, В. Гусев, кроме того, ушел в баньку; мне за это время удалось снять мою прекрасную соседку и донира, затем окончить или почти окончить писание писем на родину. Так хочется еще написать мамику и милой далекой беженке Нине Шведерской, тогда все будет исполнено, останется лишь одно -- стремление вперед!

По временам у нас во дворе убаюкивающая тишина! А Богдо-ула во всей красе и нежной обаятельности: она ярко-нежно освещена далеко ушедшим на северо-запад дневным светилом. Трубы несут звуки не переставая.

Под вечер прибыла к нам mrs Маршалл и увезла обоих нас к себе; по дороге мы заехали и остались у Шастиных, осмотрели охотничью добычу Леонида (лосей, волков, антилоп, затем гербарий, съемку), потом побывали в цветнике (надо удивляться всему этому!) и сердечно попрощались. Шастины проводили нас до Цокто, у которого было наглухо заперто -- бедный, он лежит с желудочными болями.

Мы прошли к Маршаллам -- тут также хозяин лежит, у него растяжение связок от неосторожного прыжка во время игры в футбол. Здесь мы ужинали и слушали музыку. Собака Мурзилка страшно обрадовалась нам и с нами чувствовала себя лучше.

К полночи мы уже были дома, и я тотчас же улегся спать.

31/VII, T. Утро полуясное, сухое. Ветер дует с востока. У нас во дворе многое подобрано! Прибыл проводник в сопровождении дочери; все боятся нашей собаки Гароля. Проводник справляется о назначении ему платы. Молитвенник Ганчжуров вернулся утром.

Сданы телеграммы, заказные, простые письма, приобретены почтовые марки. Я зашел к Геранцевым и Цокто. Очень нравится моя беседа с последним. Он может нередко появляться в нашем лагере и, таким образом, служить к установлению связи. Кроме того, через него можно будет узнать о стране и маршрутах гораздо больше, полнее, нежели без его существенной помощи.

Деньги в банке взяты, паспорта визируются, но укладка замерла на одной точке. В 5 часов мы в автомобиле поехали навестить друзей и знакомых, но перед этим оба побыли в парикмахерской, постриглись: Пшевик по-мужски; я -- под первый номер. В парикмахерской встретили Боровко, уже приведшего себя в надлежащий вид. Боровко рассказал мне много интересного. Прежде всего, он встретился с Кондратьевым, который в его присутствии, в Академии истории материальной культуры, разобрал ящики с археологическими ценностями. Боровко целиком разделил наш взгляд относительно того, что дополнительные, в особенности в Верхнем кургане, ценности не менее богаты и интересны, нежели это было в начале раскопок Верхнего кургана. Григорий Осипович заметил сверху ящика чучела птиц, которые затем должны были быть доставлены в Зоологический музей РАН

Относительно печатания предварительного отчета замечено следующее. «Ваша статья, -- говорит Боровко, -- вместе с другими вошла в отчет, но вот с доставкой ценностей Верхнего кургана отчет, кажется, приостановят -- хотят ввести дополнение в виде статьи Кондратьева». Жаль, что я не догадался сделать соответствующую переделку и вставку в отчет, тогда он вышел бы надлежащим, с должной полнотой.

Что касается специального издания трудов «Ноин-ульские памятники», то, как и предполагали, они выйдут к январю 1926 г. с цветными и темными таблицами и с достаточным количеством рисунков в тексте. То издание обещает быть очень интересным и занимательным в связи с роскошью и художественностью издания.

Моего Володи Боровко не видел. Ольденбург собирался на другой день посмотреть находки. В конце концов Боровко проговорился, что он желает работать на курганах. «Вот по этому поводу, -- говорит он, -- у меня предстоят переговоры с Ученым комитетом Монголии».

Я в общих чертах поведал Боровко план моих предстоящих работ в походе. На этом мы и расстались с Григорием Осиповичем и поехали по соседству к А. И. Щаповой -- семье, приятной для меня по воспоминанию 1905 г., в приезд Далай-ламы в Ургу.

Потом кряду мы побыли у Дуду и Жамцарано. Последнему вручили две барометрические трубки, запасные. Далее, заехав домой, покатили к Цокто Бадмажапову. С ним я уже ранее мило и вдумчиво потолковал относительно моего предстоящего путешествия в Монголии и т.д. Бадмажапов сказал, что зима будет использована для баранов Ко в долине Орок-нора и что поэтому тут будет своего рода коммерческо-пастушеский стан, через который можно будет поддерживать связь.

Долее прочих мест я с Пшевиком пробыл в полпредстве, где получил вкладной лист «Известий» № 155 от 10/VII со статьей (вроде фельетона на 3-й стр.) «Верхний курган», или, как сама редакция озаглавила: «Сокровища Монголии. Новые открытия Тибетской экспедиции». Здесь, в кабинете Алексея Николаевича, собрались все: Васильев, Линде, Юдин и нас двое.

Весь высший состав полпредства был очень любезен и внимателен, но всех больше глава -- Алексей Николаевич. Нас угощали чаем. Я так хотел пить, что залпом выпил три круглые синие (для белого вина) рюмки «пекинского» пива, но чай -- лучше, приятнее всех напитков.

Я говорил о маршруте, о годовом отсутствии, о связи с полпредством, о том, как они будут меня извещать, и т.д. Я советовал всегда «прежде обратиться к Бадмажапову и уже потом решать иначе». Уверен, что с Цокто Гармаевичем у меня будет лучшая связь.

На этом покончили, пожелали друг другу успехов. Алексей Николаевич заметил: «Когда будете писать мне, Петр Кузьмич, подчеркните, что желали бы вы «огласить» в печати или вообще сделать достоянием Центра».

Нас проводили, и мы покатили к Маршаллам. Сдали им еще место: ... и подсвечник местной тибетской работы. Подсвечник изображает согнутую кобру.

Ужинали мы у Геранцевых очень мило. Здесь нас одарили бутылкой коньяка в далекую дорогу. Расстались сердечно!

Витя Посылин возил нас все время и доставил домой. Дома немного помылись и быстро улеглись.

Барометр падает, облачно, моросит дождь, и так всю ночь.

1/VIII, W. Сегодня знаменательный день, сегодня -- вперед, в глубь Монголии.

Облака клубятся и проносятся грозно над Богдо-улой. Вёдро борется с ненастьем. Мы все на ногах ранее обыкновенного. Все хлопочут! Даль на ЮВ открыта и манит, но наша даль на ЮЗ пока в облаках! Барометр склонен к повышению.

Вчера получил негативы с соседкой и тибетцем -- представителем, дониром, который вчера внес мне 900 долларов и мило распрощался со мною и моим спутником Пшевиком, который начал недурно объясняться с тибетцами на их родном языке.

Донир вновь пришел: он забыл получить от меня расписку на вчерашние 900 долларов. Какой, собственно говоря, милый этот господин! Ему не пришло в голову «не доверить», но ему расписка нужна как оправдательный документ в деньгах. «Вы мне дайте, -- обращаясь ко мне сказал донир, -- просто Ваш автограф и больше ничего». Мы вновь простились, крепко пожав друг другу руку.

Идет спешная укладка экспедиционного багажа на телеги, тучи вновь начали скопляться. Прибыли провожающие: Маршаллы с их знакомыми и Геранцевы. Это простые гостеприимные люди, в особенности Анфиса Георгиевна. Она принесла в подарок лимоны (несколько штук) и банку клубничного варенья. Я был страшно тронут, была и Зоя. Маршалл снимала нас (меня и Пшевика) неоднократно, ей компанию составили их знакомые англичане. Бедный mr Маршалл отсутствовал -- он продолжал лежать в постели, как и Ц. Г. Бадмажапов. Оба человека, ведущие большое дело, одновременно свалились. Прощаясь с mrs Маршалл, я просил ее обнять за меня мужа. С Геранцевыми я попрощался по-братски.

Незадолго перед тем молодой Преображенский, самый деятельный из «спартаков», принес мне несколько удачных экземпляров с его снимков участников Тибетской экспедиции, всей нашей компании. Вообще, нас считают модными людьми и много снимают.

Публика разошлась, пошел изрядный дождь, но наши вещи все уже были уложены. Только в 1/2 1-го часа дня дождь перестал, всюду кругом было мрачно, мокро; мощные тучи неслись с запада. В 1 час дня моя партия выступила. У нас 10 возов, персонал близких, ответственных людей следующий: я, мой неизменный Пшевик, В. А. Гусев, В. М. Канаев, переводчик Ганчжуров, повар Фучин-Васька, подводчик Гамбожаб и лама-проводник Шэрап-Шэрва, данный по моей просьбе правительством, в роли представителя-посредника. Не знаю, сколько он прослужит нам, но я желал бы, чтобы он ушел с нами возможно дальше и пробыл бы с экспедицией возможно дольше.

Мы пошли тою же дорогой, что и наши. Облака поднимались выше, редели, показались полоски голубого неба. Сильный северо-восточный ветер отбрасывал грозные тучи к югу, где они, конечно, таяли.

Не без труда поднялись наши быки по липкой грязи за мостом, там, где работали китайцы и где находился основательный пологий спуск с береговой террасы. Встречные монголы торопились к празднику! То и дело сновали военные к лагерю и обратно. Пробежало несколько машин с флагами, обрадованные дети кричали, хотя праздник еще состоится только в R, т.е. 3 августа.

Выправившись на прямую, твердую дорогу, мы с Пшевиком оставили караван и поехали лучшим шагом вперед с целью скорее попасть в Сангин, на дачу и к семье Ц. Г. Бадмажапова.

Мы держались колесного свежего следа. Местами виднелись потоки, или, точнее, следы потоков, в одном месте в порядочном количестве лежал плотною кучей град. Северо-восточный порядочный ветер понизил температуру и очистил небо. Воздух охладел к следующей заре до 5.0°C.

Мы прикатили к И. П. Бадмажаповой, семьей которой были встречены ласково. Последняя европейская встреча, угощение, я прогулялся с Верой и Мариной. На прогулке, идя к дому, увидели Канаича, сообщившего мне, «что они караваном стоят в 3-4 верстах, у крайней воды, с целью назавтра направиться опять верхней дорогой». Как потом выяснилось, это было сделано неудачно.

Вечер на даче с семьей Иды Павловны прошел очень скоро. Усталые, мы рано улеглись. Мой Пшевик успел написать своему мамику в день отъезда. Когда-то теперь мы получим почту!

2/VIII, Q. Ночь ясная, прохладная, утро также. Я встал в 6 часов с целью проводить Верочку, уезжавшую в город проведать больного Цокто Гармаевича. На лугу держалась обильная роса.

Мы пили чай в одно утро дважды: сначала в семье Симухина И. М., пораньше, потом, позднее, с семьей Иды Павловны. В 10 часов утра мы мило распрощались с празднично одетой молодежью и укатили на запад, вниз по Толе. Скоро миновали зоотехническую станцию и выехали на простор.

Мы весело и бодро ехали, как кто-то из нас заметил: «Да это впереди наш караван», -- всего в каких-нибудь 1½-2 верстах, рядом с дорогой.

Подъезжая ближе, мы убедились в справедливом предположении -- это были наши люди! Мы радостно соединились, привели в порядок наш караван, наши ящики, попили чаю и пошли до полных сумерек. Наши до 10 часов утра прошли так немного потому, что «промаялись» при значительных подъемах и спусках, совершенно напрасных. Им следовало ехать низом, за нами, тогда бы они ушли мимо нас гораздо дальше. Теперь мы пошли по-прежнему, дорогой левым берегом. Она, как и река, вилась по долине, прижимаясь то к одному обрывистому берегу, то к другому.

Солнце порядочно пригревало, комары и мошки безжалостно кусали. Наш Гароль бежал в поисках воды. Там и сям стояли стойбища монголов.

Мы миновали старое городище, расположенное у дороги, слева. Вал, прежние стены ориентированы очень близко по странам света. Все поросло «травой забвенья». В середине -- словно остатки цитадели, замка, вероятно высокого. И теперь он выше окружающего, с обо наверху. С юга -- лестница, или, вернее, шлейф такой же значительной длины, как и развалины «замка» (до 10 саженей в квадрате, хотя длина с севера на юг много больше ширины). Кому принадлежали эти остатки построек? Говорят, по долине Толы, вниз, развалин немало. Посмотрим!

Ночевка наша прошла в Нижнем Сангине, на вершине перевала через косогор, в урочище Баэртэ, против долины с буддийским дацаном с несколькими ламами.

С косогора отлично открывалось направление нашей долины -- ЮЗЗ. Нас страшно донимали комары, животные наши, быки и лошади, страдали еще больше.

Течение Толы сильно стремительное, бурное. Река, ее берега -- сплошь урема, хотя иногда встречаются, с одной стороны, песчано-глинистые обрывы 15-20 футов высотою. Тогда, с другой -- низкая береговая терраса, богато, пышно покрытая ивняком, черемухой и другими кустарниками и буйными травами. Много стариц, проток с неподвижною водою, окаймленною высокою, зеленою осокой.

Запад играл красно-огненной зарей, отражавшей густую красноту по зеркальным полосам Толы; поднималась бледная Луна, в соседних высотах-обрывах гукал филин.

Мои спутники намаялись, прежде нежели подтянули все вьюки и телеги на косогор-перевал. Поздним вечером ели, пили чай и скоро улеглись спать. Дул ветер, ночь была холодная.

3/VIII, R. Утро полуясное, с восточным пронизывающим ветром. Мы идем на ЗЮЗ долиною. Слева периодически подходят второстепенные горки, кряжи; справа также. С косогоров часто можно любоваться красивыми видами: среди уремы сплетаются целые узоры водных ветвей, то широких, то узких, то прямых, как стрела, то змеящихся и во всех случаях блестящих, словно серая сталь.

Но вся долина очень широка, так как главные цепи высоки и далеки -- верст на 30-40 отстоят северные от южных. По берегам, повторяю, тянутся гривы, часто круто обрывающиеся к реке.

Вчера, под вечер, грозы были у главных гор, с юга и севера. Мы шли по долине, в середине, и наблюдали видоизменения туч и слышали раскаты грома с молниями, яркими змеями прорезавшими тучи. Сегодня мы прошли всего 8 верст. По песчаной дороге, на жарком солнце, быки наши высунули языки прежде времени и отказались идти; пришлось расположиться лагерем у подножия одного из многих косогоров в том же обширном урочище Баэртэ.

Мы на террасе, значительно выше уровня долины Толы, нас немного продувает, тем не менее от кровопийц-комаров не знаешь где укрыться. По соседству с нами старица, словно пруд с камышом. Проносятся орланы, серые цапли, крачки.

Канаев убил пару отличных филинов: мать и взрослого птенца -- интересная добыча.

Дорогою я стрелял у норы большого хорька; к сожалению, раненый зверек успел скрыться.

Мы наблюдаем ехавших монголов на праздник в лагерь. Это годовой большой праздник, с байгой и многими другими увеселениями. Целых несколько дней длятся развлечения народа (с борьбой, фокусниками, с едой и питиями).

Мой Пшевик на экскурсии добыл хомячка и щеврицу.

До самой ночи нас мучали кровопийцы -- комары и мошки. Луна красиво озаряла долину с рекой, наш лагерь и прилежащие скалы. В них раздавалось уханье осиротелого филина.

4/VIII, U. Утро ясное, росяное, прохладное. Комары и мошка отсутствовали.

Мы вышли в 6 часов 25 минут 0 секунд и направились вниз по левому берегу Толы, на пересечение или отсечение боковых отрогов, круто обрывающихся к Толе; наш же караван шел еще южнее, долиною среди отрогов (удлиненным, но более удобным путем). У догына Баэртэ мы временно остановились, чтобы дождаться нашего каравана и купить себе мяса, которое мы не ели от Урги.

До Баэртэ-догына 10 верст. Эта буддийская святыня устроена на высокой террасе Толы, у дороги. Небольшой, своего рода сельский храм, с 2-3 ламами (живущими в юртах) и 7-10 мальчиками-учениками. Внутренность деревянного догына небольшая, чистенькая, с двумя рядами сидений для лам по сторонам главного прохода к алтарю. Тут много кумиров: Арьябало 10-ликий, металлический, Будда на алмазном престоле, Дархэ, Цзонхава, докшиты. Вдоль прохода висят писаные бурханы, хадаки, стоят барабаны.

Проехав мимо догына, караван остановился на выступе отрога. У одного быка сорвался рог.

Мы варим мясо. Проезжие мимо заезжают к нам отдохнуть, но главным образом узнать: кто едет и куда едет? Из таких посетителей симпатией пользовался с нашей стороны приличный монгол из Да-Куре, по имени Чжигмед-Дорчжэ, с женою Долгор-цзо и их спутником. Я ему показал нашу бумагу, Чжигмед-Дорчжэ отлично и внятно читал, жена отмечала симпатией наиболее важные места. Побеседовав, они укатили в город, на праздник. Теперь они ехали словно из имения в город. И он и она -- светские люди, умеют себя держать с достоинством.

Наша точка бивака великолепная: долина видна как на ладони. Древесная растительность беднеет. На нашем пути кусты окончатся сегодня, пойдет степь. Отрадно слышать издалека клекот орлана. Вероятно, послезавтра мы придем на озерки: постреляем не только уточек, но и гусей. По дороге сегодня я наблюдал стайку с выводком индийских гусей, кроме того, Buteo и куликов.

Пройдя 8½ версты после обеда, мы остановились ночевать у песков; прошли так немного потому, что быки ушли в кусты, последние кусты, и в них скрылись. Только благодаря проводнику Шэрап-Шэрва они были найдены; выступили на час позднее.

Ночь была прекрасная: свежая и без комаров. Мы ночевали вдали от воды; к тому же, действительно, древесная растительность окончилась. Вступили в полосу, или зону, степи.

Как приятно мы чувствовали себя вдали от комаров и мошки.

5/VIII, S. Утро хорошее, но для нас некоторое время было неприятное: опять быки ушли; к счастью, недалеко. Дорога крепкая, спорилась. Мы уже увидели гору Бичиктэ-улан-хада. Она выделялась из сонма отдаленных гор, толпившихся на ЮЗ. Мы были в степи: и растительный, и животный мир говорили об этом. Появились больдуруки, монгольские жаворонки, появились степные орлы, на берегах Толы -- орланы, в долине там и сям беркуты, сарычи, быстрокрылые стрижи. Местное население богато скотом, преимущественно баранами.

У одного из богатеев мы угостились кумысом. Женщина и две миловидные девушки нас долго рассматривали, улыбались, смеялись. Скот кочевников благодушествовал вовсю. С лиц хозяев по этому поводу не сходила улыбка. Река ушла к левому берегу, дорога направлялась вдоль покатости, сбегавшей от южных гор, в виду лугов и зеркала в отдалении блестевшей реки.

Обедали мы в урочище Алтан-обо. Ночевали в степи, под пологом неба, на высокой площадке. Остановились в 7¾ часа и едва успели разбить бивак, как стемнело и пошел дождь, но ненадолго. Долго мы наблюдали интересное явление: справа, на севере, стояла мрачная темно-синяя туча, прорезаемая молнией, на юге -- несколько слабоватая, но и здесь гремел гром. Интересно, мы были в светлой полосе, разделяющей грозы; однако с севера туча разрешалась и убегала вдаль к западу, охватывая полукругом западный горизонт. Выходило так, что тучи южная и северная чуть-чуть не соединились; во всяком случае, северо-западная часть дошла до нас и покрапала. Я уже наблюдаю вторично такого рода картину, она очень оригинальна.

На этом же переходе мы проходили в отдалении Далай-хутухтэн-куре, расположенного у южного подножия северных гор, на роднике. Много построек, до 100 лам. Хуре -- новое, созданное настоятелем. К вечеру мы отметили Таратэн-догын, на том же правом берегу.

Сегодня мы видели дважды соотечественников: Яковлев Иннокентий Васильевич нас догнал, он ехал в Мишик-гун, в торговую контору от Монценкопа; много поведал нам полезного. На том же месте, на привале, нам попал навстречу автомобиль; среди ехавших из Мишик-гуна была женщина. И эта компания была такая же предупредительная, как и Яковлев. Между прочим, нам обещали привезти корреспонденцию. Мы шли долго на быках. Налегке, на лошадях или машине, расстояние отмерялось иначе: Яковлев выехал накануне, в 3 часа дня из Урги; автомобиль, в 12 часов дня проезжавший в нашем месте, намеревался сегодня же попасть в Ургу.

Ночь была дождливая, темная, теплая. Из глубины долины долетели звуки лая псов.

6/VIII, V. Дорога оживлена: едут ламы -- гонят на продажу в Да-Куре баранов (по 7 долларов). Встречные мило приветствуют, улыбаются. Наш бивак всегда оживлен народом. Имеется предложение продать лошадей, баранов, кумысу.

Сегодня мы прошли только 13 верст (а всего от Урги -- 105) и расположились на трассе, которая открывает далекие виды во все стороны. Долина во всей красе: ущелья гор на севере и на юге синеют, растительность по берегам Толы отливает свежим изумрудом. Заманчивая даль на ЮЗ теряется в дымке. Бичиктэ приближается, завтра к вечеру сулят приход в соседство реки Толы, а оттуда -- только 20-25 верст, и мы у цели!

Насколько хватает глаз -- всюду юрты, а поодаль -- стада скота. Где много лошадей (кобылиц на привязи) -- там у богатея непременно кумыс, которого пьют много-много.

Сегодня на заре в долине трещала перепелка, попавшая под удачный выстрел Канаева.

Стали попадаться кроме многих пищух и зайцы (Lepus tolai), даже орлы-беркуты.

Прошли до обеда только 13 верст и на вершине косогора, на приветливой площадке, заночевали. Нам привезли массу кумыса -- на целых два доллара. Пили весь день и наутро, перед отходом. Я люблю кумыс -- он полезен и клонит в сон.

Тут же приводили к нам и резвых иноходцев, которых оценивают в 150-500 долларов. Монголы любят всякого рода сделки.

Бичиктэ приближается, долина Толы суживается. Наш путь подходит к реке, или, вернее, река извивается у нашей дороги.

7/VIII, T. Утро полуясное, в прохладе мы встаем и собираемся в путь, Пшевик поймал в палатке пищуху, которая, однако, укусила его больно за палец. Зубы грызуна настолько вцепились в палец моего «мальчика», что потребовалось некоторое усилие разнять их; в результате -- нарыв от грязи. Зверька я задушил, и шкурка его пошла в коллекцию.

По-прежнему мы шли спорко по твердой дороге, только изредка спускались в грязные низины, где ход каравана замедлялся.

Незаметным образом мы прокатили половину утренней дороги вблизи самой реки и достигли весьма удачно (через 14 верст пути) красивого урочища Ульцзуйтэ-хошу. На противоположном ему, соответственно правом, берегу имеется островок тальниковых зарослей. Почему этот уголок и называется Бургусутэ-булун. Над рекой вилась стая чибисов и в одиночку пролетали индийские гуси и крачки-ласточки. Интересно, что крачка одна преследовала коршуна, и так энергично, с криком, что заставила Milvus melanotis удалиться подобру-поздорову.

Вниз и вверх по Толе раздавались приятные звуки -- клекот орланов; иногда эти птицы пролетали над нашим биваком, в особенности когда подле него валялись бараньи отбросы.

На противоположном берегу, правом, красовался буддийский монастырь желтого толка. На этой стоянке нас неоднократно кропил дождь (из набегавших кучевых облаков).

Именно здесь же, когда порою выглядывало солнце, очень беспокоили наших лошадей особенные шмелевидные оводы-«крючки», от которых лошади просто бесятся. Нам удалось поймать их несколько экземпляров; хотя энтомологическая коллекция, вообще говоря, слабо пополняется.

В 1/2 4-го часа при жгучем солнце навстречу мы выступили в путь с надеждою скорее достигнуть своего рода известного пункта -- южного излома реки Толы, самого степного ее прохождения, и нового направления в леса Хангая. Но прежде чем оставить это приветливое местечко, с вершины холма которого открывается вид на ворота Толы (в северо-западном направлении) и на всю обширную долину во главе с урочищем Улхуин-булун (домик деревянный) включительно, и горы Бичиктэ, следует сказать, что напротив современного монастыря покоятся желтые пески, говорят служащие покровом прежнему старинному монастырю. К сожалению, жители местные не говорят нам ничего об этой интересной истории. Но я все же еще раз должен вернуться сюда, в урочище Ульцзуйтэ-хошу, чтобы, во-первых, снять вид на монастырь, во-вторых, заглянуть и исследовать эти «знаменитые» пески.

С такими мыслями я оставил ряд обо на холме и последовал большой дорогой, по-прежнему очень оживленной едущими -- всадниками ламами, торговцами-китайцами, мирянами с женщинами и т.д. Все эти встречные мило кланялись, вежливо разговаривали и, выкурив трубочку, продолжали свой путь. Все они интересовались нами: кто мы и куда и с какою целью идем вперед. Монголы деликатны и гостеприимны.

На пути залегали тучные пастбища со свежей-свежей травяной растительностью, и затем, по мере приближения к домику, начали попадаться боковые озерки с плавающими и голенастыми птицами. На западном склоне гор змеились две дороги: южная -- в Мишик-гун и северная -- в куре Дольце-гэгэна, и две горы особенно выделялись: Унчжюль и Бичиктэ.^76

^76 Полное название: Бичиктэ улан-хада.

Мы достигли домиков в 7¼ часа вечера и дотемна успели разбить бивак (у самого домика) на верхней площадке, среди многочисленных озерков, на левом берегу прекрасной родниковой речонки в сажень-две шириною, при глубине в 1/2 фута.

Сумерки и ночь спустились на землю; нам было очень приятно вдыхать простор и свободу. Лично я восторгался, как ребенок, в особенности при кликах крачки, орланов, перепелов и при виде стаями через бивак пролетавших серых цапель, кроншнепов, журавлей и черных аистов.

Мы ловили на фонарь ночных бабочек, но вдруг облака поредели, всплыла из-за гор Луна, красиво озарила окрестность и выделила наш бивак. Потянуло свежестью, замерли, застыли ночные мотыльки, и мы отошли ко сну. Только мой усердный Гусев, стоя на часах, развесил фонарь и продолжал силою фонаря привлекать бабочек. Напрасно, их гнал холод, холодный воздух, усыпляющий их нежный порыв.

Тихая, убаюкивающая ночь! Изредка на севере промелькнет падучая звезда, и вновь тихо, невозмутима ночь. Всего от Урги мы прошли 131 версту по нашему маршруту.

8/VIII, W. Встали с прохладцей: нас не беспокоил гнус, ни комары, ни мошки. Дневка в экспедиции -- это праздник, когда можно отдохнуть и выспаться!

Попили чаю, разложили багаж экспедиции, поставили 2-ю палатку, повесили барометр, словом, привели лагерь в надлежащий ученый вид! Ботаник и зоологи работают в датской палатке, мой Пшевик -- при входе. Я в восторге от всего окружающего: нас навещают проезжие ламы, подле скрипят телеги с быками, везущими в Ургу шерсть, а в кудоны -- предметы, необходимые кочевникам. Нас навестила старуха -- соседка с правого берега речки (с дочкой).

Я поднялся на крышу домика, своего рода обсерваторию. На юге -- ряд больших и малых озерков с камышом, на севере также, но меньших размеров. Я любуюсь горами на юге, западе и прорывом-воротами на СЗ. В омутах речки неводом Гусев и Канаев наловили мелких рыб; преобладающим видом явилась красноперка, подчиненным -- окунь и вьюн, или усач.

Среди долины с озерами, среди общей низины, наш уголок, Улхуин-булун, является островом. Отсюда все как на ладони, и тут же мы видим и слышим птиц, которых можно указать в такой последовательности: вдоль озерок, по берегам сидят, словно статуи, черные аисты, серые цапли, журавли-красавки. На водной глади скользят турпаны, утки-кряквы, чирки; там и сям проносятся крачки-ласточки, крачки черные, ржанки, бекасы, кулики. Отмечены и гуси-лебеди, лебедь малый и другие. Кричат-стучат перепела, носятся в воздухе беркуты, сарычи, луни, а из мелких -- ласточки, стрижи и немногие другие интересующие нас птицы. Удивительно стройно пронеслась стая кроншнепов.^77

^77 Кроме того: ржанки, бекасы, белые и желтые плиски, щеврицы и другие, незамеченные береговые ласточки, стрижи.

Отец и сын Шакдуровы окончили свое обязательство и готовятся к отъезду домой. Гомбо продал нам лошадь за 45 мексиканских долларов. Теперь наше хозяйство увеличилось, у нас 7 коней. Все поедем на лошадях; кстати, имеется также лишнее седло. Гомбо, сильно желая со мною путешествовать, просился взять его с собою! Этот взгляд в полной мере разделял и отец, который заметил: «Вся наша родня и все знакомые «ходили» с вами, Гамбо мой также желает этого».

Ночь тихая, яркозвездная, в зените проносятся «падающие» звезды, или болиды. Всюду вокруг, в отдалении, лают собаки, словно в оставленной Урге, столице Монголии. Туман.

9/VIII, Q. Сегодня я встал в 3½ часа утра, едва рассветало: я сменил с дежурства моего спутника Пшевика. Отпустил с коновязи лошадей. Вскоре, через 3/4 часа, сквозь густые тучи, словно в окно, выглянуло дневное светило, впрочем ненадолго, так как туча сомкнулась и стала окрашиваться фантастическим тоном с золотою зубчатою оторочкою сверху. Солнце поднималось выше, получились голубые широкие лентчатые лучи. Я долго любовался видом неба на востоке и в то же время слушал пробуждение птиц на соседней равнине, богатой озерками и болотцами, тонувшими в пышной траве с цветами.

Ночью трещал перепел, на рассвете стали раздаваться голоса куликов, протянули гуси-лебеди, гуси индийские, по одной стайке, по направлению к Толе. Позже проснулись мартышки, или крачки-ласточки, и с обычным своим криком понеслись вдоль речки, следуя по всем ее капризным извилинам. Затем дозором, неслышным полетом, пронесся коричневый лунь. На бивак прилетали мелкие птички, но в свете сумерек я не распознал их. Небо было покрыто сплошь слоистыми облаками; комарья и мошки не наблюдалось, за весьма редкими исключениями.

Меня очень интригуют пески, что в них скрыто. Вчера, под вечер, я долго смотрел в ту сторону и силился угадать, в каком месте надо полагать скрытые песком монастырские постройки? Конечно, их надо искать на скате гор, среди логов. Нет ли где у большой горы признаков прежних субурганов?

Географический дневник Монголо-Тибетской экспедиции № 4

Продолжение этого дневника начинается во время настоящего путешествия, когда экспедиция из Урги достигла южного излома Толы -- превосходного урочища Улхуин-булун, на второй день пребывания и изучения этого интересного уголка, этой обширной долины, с пышными пастбищами и кочевниками-монголами с одной стороны и многочисленными озерками типа прудов с характерными водорослями и лягушками и рыбками, прудов глубиною от 1 до 7 и более футов, на которых держатся в большем или меньшем количестве голенастые и плавающие птицы. Для экспедиции лучшего уголка трудно найти. Тут можно изучать и природу, и историю человека.

Продолжение дневника среди дня 9/VIII, Q, 1925 г., когда я с моим Пшевиком и проводником, монголом Шэрап-Шэрва, отправились в пески, лежащие от урочища Улхуин-булун на СВ в 10-12 верстах расстояния и которые как на ладони видны с места нашего бивака, так как присыпают собою подошву южных гор, сопровождающих течение реки Толы.

Мы отправились на лошадях без вьюка около 9 часов утра. Небо было серое, все в облаках. Сначала мы ехали дорогой, которую вскоре оставили, и ехали напрямик, лугом, местами дивно пахнувшим от обилия цветов и травы кашки. Много раз переправлялись через узкие, длинные старицы-озерки с тростником и желтыми цветами, лежащими словно лотос; с этих озерков и прилежащих болот вспархивали кроншнепы, улиты, бекасы и другие кулики. Украдкою проносился вдоль озерков тот или другой лунь, и много взлетало вблизи нас щевриц, или быстро удирали в норки пищухи, шерсть которых отливала красноватым оттенком.

По сторонам паслись на свободе многочисленные табуны коней или белели стада баранов; по всей долине изредка стояли небольшими (в 2-3 или 5-7) группами юрты монголов.

На половинном расстоянии к пескам залегает поперечная грядка, на вершине которой красуются обо; сюда мы ехали ровно час скорым шагом, что составляет 6 верст.

На противоположной стороне обо незаметно для нас сидел орел-беркут, поднявшийся в 30 шагах от нас: мы еще не успели сойти с лошадей. Стояло два обо. Вид отсюда на всю долину превосходный, отсюда пески выглядят еще более контрастно; виден домик и наши две белые палатки, видны отдаленные горы и Унчжюль и Бичиктэ улан-хада, виден прорыв и уклон Толы на СЗ, видна вся она сама и монастырь Наван-гунэ-куре, приютившийся на террасе правого берега. Отсюда, сверху, более понятно блуждание Толы в этой закругленной долине. Наши озерки -- это древние старицы, это прежние русла Толы, для которой была своего рода борьба, которая (т.е. борьба) заставила склониться эту реку, переменить направление из юго-западного в северо-западное; Тола будто убоялась степи, вновь углубилась в сторону гор, леса и еще большего холода.

У главного обо в особенности держалось много мух, лошадиных оводов и шмелей: небольших, желтых, прилетавших и углублявшихся внутрь обо, по расщелинам среди камней.

Здесь мы простояли около 3/4 часа, собрали образцы отмеченных насекомых; не дался мне лишь один цветистый махаон (Papilio machaon, может быть, var. montana?). Близился полдень, солнце проникало порядком, а нам еще предстоял путь в соседние пески. Собственно, говоря строго, пески уже начались тотчас у подножия горной грядки, когда мы спустились от обо вниз, к СЗ. Но тут пески на большом своем протяжении одеты мелкокустарниковой (карагана) и травянистой растительностью, скрепляющей поверхность песков и сдерживающей их движение, от ЮЗ к СВ пески подымаются вместе с подстилающей их покатостью, вместе с подошвой гор, у которой они лежат, оголенными, высокими, простирающимися от востока к западу, равнобокими барханами, слегка змеящимися и образующими глубокие воронки. Откуда эти пески? Ужели они зародились на этой обширной закругленной долине Толы, где эта река из юго-западного перешла в северо-западное направление, прорвав, вероятно, в очень отдаленные времена горы и образовав северо-западный проход-ворота.

Никаких намеков на следы погребенных песком построек мы не нашли, хотя имели это обстоятельство в виду и тщательно осматривали весь пройденный путь.

Поверхность песков местами была красиво испещрена следами ящериц и жуков. Местами пески разрываются и выдуванием переносятся в ту или другую сторону. В одном месте я наблюдал длиннейшие корни в виде пятисаженных нитей для добывания влаги. Только одного долгоносика я поймал в песке, и только один он и попался на глаза.

На одном деревце мы видели гнездо, на этом деревце сидел целый выводок Upupa epops.^78 Вдоль песков, выше и ниже, проложены тропы в ущелье к ВЮВ, куда поднимаются пески.

^78 На южной окраине песков, у горок и вообще пересеченной местности с растительным покровом я наблюдал выводок куропаток (Perdix cinerea) на взлете.

Из зверьков в песках мы ничего и никого не наблюдали, а из птиц, помимо отмеченных удодов, славочку пустынную, светлого сарыча и вездесущего Tinnunculus alandarius.

На этом наша первая рекогносцировка и окончилась: в песках взято до пяти образцов растений и самый песок -- желтый, мелкозернистый, чистый.

Возвращаться домой было настоящее наказание: солнце палило и светило в лицо, насекомые донимали лошадей так мучительно, что они мотали головой и поднимали ноги до живота. На вершине гряды, у обо, мы вновь остановились, на этот раз удалось поймать махаона и еще ряд мух, частью уже пойманных нами в передний путь, частью новых. Теперь мы так долго не останавливались, тем более надвигалась гроза, солнце померкло, подул резкий ветер, жизнь словно замерла. Мы ехали к своим палаточкам, манившим нас яркою белизною; ведь там дом. Невольно я вспомнил моего приятеля Эндрюса, в одной из своих статей из Монголии остановившегося на разборе «дом в путешествии».

На биваке нас встретил кроме моих спутников и монгол-сосед, подрядившийся свезти вьюки экспедиции в Мишик-гун, с остановкой на первом ночлеге -- у Бичиктэ улан-хада.

Грозы в долине Толы -- вещь самая обыкновенная, неприятно, когда они кропят или вносят в воздух возмущение.

После отдыха, еды и чаепития я с Гусевым рассортировал спиртовые коллекции, переменил частью спирт и все до сего времени собранное снабдил этикетами и поместил в бидон. Баночки для текущих сборов были освобождены. Надо заметить, что коллекции вообще в Улхуин-булуне накапливаются. Мой собиратель растений здесь нашел пока около 30 видов; Пшевик с препаратором Канаевым порядочно собирают птичек; я понемногу ловлю насекомых. А по вечерам у нашей палатки, с фонарем, идет генеральная ловля ночных бабочек.

Вот и сегодня вечером (до 10 часов) собрано около 50 экземпляров, или 5-8 видов ночниц.

10/VIII, R. Ночь ясная, прохладная. Утро такое же, но вскоре солнце согрело нас больше, нежели это необходимо. По-прежнему через наш бивак и по соседству проносятся крупные и мелкие, плавающие, голенастые и даже хищные птицы.

Сегодня Пшевик добыл второй экземпляр тростниковой овсянки Emberiza pallasi, курочку, плиску и наблюдал камышевку, которая кормила своих оперенных птенцов изящными белыми ночницами. Таких ночниц он собрал мне три в энтомологическую коллекцию. Пшевик еще отметил, что плиска -- настоящая обитательница камышей и прудов -- живет тут и даже садится на камышинки. «Как статуи», сидели в ряд девять серых цапель, улетевших при приближении нашего орнитолога.

Наши экскурсии в районе озерок ничуть не нарушают своей правильности: ознакомление с местностью происходит ежедневно и по утрам, и по вечерам, и вдали, и вблизи. Нас продолжают интересовать пески, скрывающие в своих недрах остатки культуры, остатки сумэ. Хотя местные жители и тщательно скрывают это.

Вечер и ночь ясные, прохладные; ночниц-бабочек почти не было.

11/VIII, U. Утро превосходное -- ясное, прозрачное, с глубокими далями. Стаи индийских гусей и гусей-хрипунов направляются с озерков на долину Толы. Одна стая гусей состояла из очень темных особей. Мой разъезд из Гусева и Шэрапа, на лошадях, выступил в 6 часов 30 минут утра. Мы ехали напрямик, держа направление на сыпучие пески в ущелье Буцзынхэ с большим по холмам насаждением тограков или буйлэсов (Populus diversifolia?) и других растений, частью кустарниковых, частью травянистых.

Мы ехали спорко, миновали горку с обо и с насекомыми. Она осталась к северу; наш путь проходил по древесному, травянистому скату до вершины седловины, открывающей вид и на пески, и на их продолжение (головное) ущелья Буцзынхэ. Тут на седловине и ее скатах паслось много баранов под наблюдением подростков-всадников. Под перевалом бокового отрога, у песков, на лучших образцах полупустынной растительности паслось несколько сытых, вылинявших верблюдов на полной свободе. На пройденной местности, в особенности там, где паслись бараны, было много тарбаганов, за которыми охотились монголы. Невдалеке от себя, при спуске с седловины, мы наблюдали живую, интересную картину. В то время, когда один из монголов-охотников с ружьем подходил к товарищу с двумя лошадьми -- одной, на которой сидел, и другой, которую держал, вдруг лошади чего-то испугались и стремглав понесли всадника вниз, на пересечение довольно круто ниспадавшей долины; лихой наездник-монгол дал полную свободу коням -- те неслись вовсю марш-маршем, порою казалось, что они положительно не бегут, а плывут в воздухе; далеко внизу монгол осадил своих ретивых коней.

Вблизи этого места я наблюдал разрытую тарбаганью нору; земли выворочено много, прежде нежели добыли несчастного, сильно преследуемого грызуна.

Около 9 часов утра мы были на вершине бокового отрога, своим основанием входящего в сыпучие пески. Отсюда отлично видна была граница (верхняя) песков и еще контрастнее и ближе выделялась седловина в соединении с песками противоположного бока ущелья.

На вершине бокового отрога, у обо (везде по вершинам обо), мы задержались минут на двадцать, проведенных мною в ловле насекомых, а Гусевым в сборе растений новых номеров. Василий Андреевич восторгался местностью и оригинальными растениями. Отсюда он пошел пешком со сборами прямо на противоположный край, поперек песков, а я спустился вниз по луговому, травянистому, душистому скату, где изловил несколько шмелей и обошел всю верхнюю окраину песков. Внизу было много хайласов или буйлэсов и еще больше кустарников и пышных трав. Вверх уходили отличные, пышные пастбища. Сюда по многочисленным тропинкам приходят зимою, по выпадении снега, кочевники вытравлять корм.

Теперь население здесь отсутствовало, и только один скот и собаки прокладывали дорогу.

Как ни странно, но я обошел большее пространство, нежели Гусев, и на условном месте его ожидал. Здесь мы сфотографировали первый широкий вид песков, сверху вниз, поперек направления барханов, и затем направились у восточной окраины песков и гор по проторенной дороге. Приблизительно у середины, перед большим, оголенным барханом, мы вновь сошли с коней, взяли образчик горной породы, слагающий соседний массив, углубились в пески и сняли второй вид, наряднее первого и в дополнение к этому, последнему. Попутно мы также занимались своим делом: собирали растения и насекомых. По части последних имеются очень любопытные.

Теперь у нас была на очереди вторая задача: держать направление на кумирню Наван-гунэ-курэ, что мы и сделали. Теперь уже был полдень и жара с мухами и оводами донимала нас вовсю, в особенности страдали наши кони. Мы, наконец, выбрались из песков, в которых из птиц на этот раз наблюдали: коршуна, пустынную славочку и коричневого жулана.

Вниз ехали довольно ходко, только изредка я задерживал движение наше попутной ловлей блестящих Cicindel'ей. Есть не хотелось, но жажда томила вовсю, несмотря на то что мы к своим флягам с чаем прикладывались по нескольку раз.

Проводник Шэрап предложил заехать, благо попутно, к богатому монголу отведать кумысу. Мы заехали и в юрте, полной народа, угостились лучшим местным напитком, подарив хозяйке на прощанье серебряную китайскую монету. Еще через час мы были у монастыря на этом, левом, берегу. Здесь Тола стремительно неслась одним глубоким руслом до 30-35 саженей шириною, при глубине, говорят, до 2-3 саженей; вода была серая, непрозрачная, довольно теплая, и на соседнем берегу была компания купающихся лам. Вблизи берега им, взрослым, было по грудь. Смельчаки забегали вверх по течению и, отдавшись силе течения, плыли, держась вблизи берега, под громкие возгласы одобрения стоящих на берегу.

На отмели стояли в воде коровы и лошади, иногда по брюхо, спасаясь от мучительных кровопийц.

Произведя фотографический снимок с монастыря с наиболее удобного места противоположного берега, так как на правый перебраться не было возможности, мы переуложили жуков, мух, оводов и бабочек и быстрым шагом направились домой, навстречу яркому, горячему солнцу.

К 4 часам мы уже были дома, на родном биваке. Солнце померкло, подул ветер, один порыв основательно потряс палатку, мы ее прикрепили как следует, чтобы уберечь барометр и ее самую от падения.

Ко мне тотчас явились в гости соседи; я принял их, угостил и поднес подарки, мало того, согласился пойти через час с Пшевиком к ним на чай. Нас угостили честь честью, даже одарили хадаками, проводили до коновязей и помогли усесться на коней.

Вечером ловили ночниц-бабочек, которые летали в большом количестве, но уже повторные экземпляры.

12/VIII, S. Ночь ясная, но утро серое, дождливое до 12 часов дня. Я укладывал насекомых и привязывал этикеты к птицам. Пшевик чертил планшет -- все это до обеда. Потом я командировал всех по делам: Гусева с переводчиком к подводчику, проводника-ламу -- к старейшему обитателю, Канаева, -- верхом через долину, к горам, а мой Пшевик пошел на экскурсию за камышевкой.

Истекший день принес следующие результаты: проводник-подводчик объявился с предложением услуг проводить в исторический уголок. Мой Пшевик ничего не видел, ничего не подстрелил. Канаич добыл бекаса, камышового луня, T, двух Stagnaat. и Totanus glareolu.

Вечером, на дежурстве, Гусев убил время ловлей ночниц на яркий фонарь. Мне следовало сделать астрономическое определение пункта, но я устал и после 9 часов вечерней записи метеорологических данных улегся спать.

Вечер и ночь были ясные, прохладные, периодически летали крупные ночницы. Спалось отлично: не было комаров и не чувствовалось жары под меховым одеялом.

13/VIII, V. Свежее, отличное утро: в 7 часов в тени t 10.0°. С озера пронеслись две стайки хрипачей, или гусей-лебедей.

Я исполнил все утренние обязанности: записал 7-часовое наблюдение, уложил насекомых и собрался в разъезд-экскурсию по соседству с биваком. Мне очень желалось непременно найти чулун-мэлэхэ, и я нашел -- в 3-4 верстах от дома, к югу, в превосходной равнине с обо из камней, собранных вокруг. На одном камне сохранился уголок орнамента (может быть, от изображения Будды у верхнего края головы).

До обо и после оригинальное продолжение направления к горам -- от СЗ на ЮВ, точно указатель, ведущий от двух (большего и меньшего) курганов-могил в соседнюю гористую сторону -- к востоку. Вы объезжаете холмы со скалами из сланцев, отмечаете каменную могилу, следуете дорогой и вблизи ее, на скате, в виду восточной вершины, видите два камня из серой твердой породы, в одном из камней нетрудно отметить голову.

Возможно, что эти камни взяты с кургана-могилы, так как там остались огромные туловища, в общем напоминающие «каменных баб» в Таврии, на высоких курганах. То были скифы, может быть, и здесь проживали они? Слишком заманчивый уголок Улхуин-булун для всякого народа -- номада-охотника и для скифов, конечно.

На спине черепахи имеется отверстие для памятной доски, а на остальной поверхности (темно-серой плотной каменной массы) -- оригинальный орнамент. Курганов три, на одном из них, где черепаха, сильный провал -- черепаха вошла в землю большей своей частью. Ее необходимо поднять, чтобы иметь возможность снять фотографию.

У видной скалы мы остановились, сняли сланцевый выход, и я убил отличным выстрелом Buteo, который пролетал над головою, блестя светлой новой зимней одеждой. На солнце, снизу вверх, сарыч казался совершенно прозрачным, светлым. Осиротелый, одинокий из неделимой пары, напрасно клекотом звал покойного товарища. Пролетев раз-другой в соседстве, птица поднялась в отдалении на значительную высоту, когда мы услышали резкий, повторный, пронзительный клекот, и наконец осиротелый сарыч исчез.

Изловив мух, несколько бабочек и полюбовавшись обширной прекрасной долиной, мы стали спускаться с юга скалистой горки и вскоре обнаружили две группы могил -- одна в виду другой. У южного ската скалистой вершины залегало 7 каменных могил (одна большая несет следы рытья); у соседней вершины, по восточному склону, расположены сверху вниз четыре каменные могилы и одна в отдалении к северу, наравне с нижней, 4-й могилой. Заглянув и на вторую вершину, мы спустились вниз и направились северо-западным курсом на бивак, на две белые палаточки, резко выделявшиеся на зеленом пастбищном фоне. Через версту движения от вершины, в низу долины, покоится одинокая могила.

В заключение следует сказать: на вершине плоской скалы -- следы двух гнезд хищников, в особенности выделяется обрыв-скала, убеленная пометом хищников.

Таким образом, я с Гусевым возвратился на бивак к 2 часам дня. Мой Пшевик был дома, он вернулся с экскурсии в 1/2 11-го с куликом-... и двумя черными крачками, а Канаич заканчивал препарировать свою пятую, последнюю птицу вчерашней экскурсии.

Поездку нашу можно признать вполне удачной, и я наградил Жамсарано куском парчи, так как он принадлежал к ламаистскому ордену.

Не могу торопиться вперед, не закончив своих наблюдений в Улхуин-булуне в полной мере.

Дни бегут непрерывной чередой, вообще время летит. Так всегда во время путешествия.

Сегодня наконец удалось определить φ и t Улхуин-булун. Я так доволен; давно не производил астрономических определений, давно не возился с определением звезд, и в общем, все же ничего, шло гладко, только с одной звездой, ее наведением при крайнем левом положении пришлось провозиться дольше обыкновенного.

Вечером довольно прохладно, но, как нарочно, ночных бабочек была масса, и одна из них -- большая -- потушила фонарь, а мелкие облепляли горящие две свечи полностью. Тушканчик не бегал, не дразнил Чуфра.

Ночь ясная, тихая, прохладная, небо глубокое, звезды яркие. Птицы темным силуэтом перемещались с южных озерок на северные болота.

14/VIII, T. Утро превосходное, хотя и прохладное, и росистое. Мы на ногах к 6 часам, а то и раньше. Мы стоим на большой дороге, и к нашему соседу-ламе и его соседке-бабушке (на противоположном правом берегу речки) то и дело подкатывает проезжий люд: кто с ночевкой, кто отдохнуть часок-другой, переждать «жар» и следовать дальше. Много двигается лам или вообще зажиточного класса.

Гусев и Ганчжуров с утра на работе у чулун-мэлэхэ, подкапываются, чтобы ее можно фотографировать. Погода отличная: прохладная по ночам и утрам и жаркая днем. Настает типичное лучшее время в Центральной Азии -- август-октябрь, а там температура резко падает.

Орнитолог и препаратор экспедиции усердствуют по части птиц -- голенастых и болотных вообще.

Из-за серенького дня я не взял с собою аппарата и поехал в сопровождении моего Пшевика. Когда мы прибыли на место, чулун-мэлэхэ была освобождена от земли и покоилась как бы на дне земляной чаши от запада к востоку. Шея с головой отделены от туловища, все то, что было на поверхности, значительно пострадало от атмосферных явлений; серый мелкозернистый гранит, или гранито-гнейс, сверху поломался, полопался и в виде корок (больших или меньших) отделился, отчего отсутствует левый глаз (влияние, кроме того, и ветров) у черепахи, но зато в отличном состоянии все то, что покоилось под землей; справа -- иероглиф, слева -- змея; рельефные лапы черепахи выходят из-под панциря.

Расположено все погребение среди равнины, ровной как скатерть, усыпанной мелким гравием с растительным покровом из кипца. Погребение ориентировано от запада к востоку: сначала курган с вогнутым блюдом, выложенный вокруг камнем (диаметром 10 шагов), потом -- менее вогнутое блюдо, тоже, по-моему, курган, но без выкладки камнем и, наконец, самая восточная часть -- черепаха. Надо, однако, сделать промеры между частями погребения.

Я распорядился сделать разрез-профиль посередине, от севера к югу, шириною в 1 аршин.

Кирпичи лежали и стояли и вертикально, и горизонтально, и под углом.

Тут много черепков и кирпичей. Урны, по-видимому, были двух-трех типов (по 1 экземпляру)

Почва -- твердая, темно-суглинистая, перемешанная с песком.

Размеры черепахи: длина 74 дюйма (голова 19 дюймов), (самостоятельно хвост 8 дюймов), ширина -- 44 дюйма, высота черепахи -- 15 дюймов, длина спинного отверстие для памятной доски -- 21 дюйм, ширина -- 41/2 дюйма, глубина почти 7 дюймов. Вес приблизительно 60-75 пудов.

Размеры большой статуи-бюста (тоже серо-темный мелкозернистый гранит-гнейс) см. рисунок.

Две другие фигуры, по-видимому, женские; у одной на груди сложены руки.

15/VIII, W. Утро ясное, прекрасное. Я взял с собою четырех спутников -- Гусева, Канаева, Ганчжурова и Фу-чина с инструментами, и поехали на раскопки. Я сфотографировал: черепаху, статуи и работу -- первую стадию.

Погода отличная, сухая. Я всматривался в детали барельефа, того и другого. По сторонам у статуи не просто змея -- а удав. Почему голова удалена на большое расстояние и брошена с другой частью у дороги? Ее надо снять, так же как и статуи, и заснять общую картину местности.

Сегодня, несмотря на жар, мы работали на протяжении целого дня, нас донимали солнце и жажда, но мы все-таки работали.

Заглянули монголы и монголки, вторые дважды, попутно, едучи за аргалом.

Не знаю, как выйдут мои снимки, хотелось бы, чтобы они вышли удачно. Я боюсь, не перепутал ли порядок? Не снял ли дважды на одно стекло и наоборот -- не оставил ли стекло чистым?

Почти ежедневно мои спутники получают «по чарке» не в зачет, так как работают «без ограничений». Только в экспедиции, любя дело, можно это делать, чтобы с увлечением работать.

Вчера я наблюдал гаршнепа, сегодня много бекасов; Канаич на стойке убил 3 Anser indicus.

По вечерам я и Гусев, особенно последний, по-прежнему занимаемся удачно ловлей на фонарь красавиц-ночниц. Лет начинается после 9 часов, особенно усиливается к 10-11 и замирает.

С соседнего болота-озерка несутся голоса голенастых и плавающих птиц, чаще других -- кроншнеп и серая цапля или потревоженный турпан и какой-нибудь из куликов тревожно будят тишину, абсолютную тишину ночной долины, или тишину ночи в долине.

16/VIII, Q. Серенькое, полуясное утро. Пшевик с зарею отправился на болото экскурсировать. Немного позднее «археологи» втроем, во главе с Гусевым, направились в долину чулун-мэлэхэ выполнять мое задание.

Я поеду туда же и к месту «головы» с фотографическим аппаратом, чтобы дополнительно заснять местность. Давно я не привозил сколько-нибудь приличного сбора насекомых: внимание отвлечено в иную сторону, в сторону истории человека.

Жарко, душно, мошка и комары «заели», как выражаются мои спутники. Коровы, с поднятыми вверх и на спину хвостами, бегут как сумасшедшие; лошади мотают головами вверх и вниз, порою стуча копытами в землю или с силою ударяя по своему животу.

После 1 часа дневного наблюдения я еду к месту чулун-мэлэхэ. Это напрямик к югу, в 4 верстах, на возвышенной террасе,^79 представляющей из себя отличную, самостоятельную, мелкощебнистую, открытую, ровную, как скатерть, долину, пригодную для всякого рода ристалищ. И посередине такой долины, обставленной сонмом гор в большем или меньшем отдалении, расположено погребение вождя -- от востока к западу, или наоборот, а там и сям как в долине, так еще больше по соседним скатам покоятся округлые каменные могилы. Со мною попутно ехал один монгол, возвращавшийся из Урги, куда он отвез свою дочь (свободная или заводная лошадка, T, бежала рядом). «Вот, -- говорит, -- ноин отвез дочку в Ургу, а ее лошадку веду домой. Вы едете к чулун-мэлэхэ? Поедемте вместе? (Хамтар-ебба?)».

^79 Прямо к черепахе проехать нельзя из-за озерок и топи. Мы объезжали с востока, держа направление на юго-восточную соседку-вершину.

Юрта моего неожиданного спутника лежала за болотом, к Ю, в 3/4 версты от места наших раскопок. Он повел меня западной тропой через один из прудов-озерок, в котором меня обрызгали лошади, тогда как мы сами всегда пользуемся восточной, направляясь на гору-соседку.

Скоро прибыв к месту, я был встречен Канаевым, разбудившим Гусева и Ганчжурова. Прибежавший восточный ветер и облачность сделали температуру воздуха приятной.

Я осмотрел работы, с сожалением, но и интересом ознакомился с барельефом змеи, пострадавшим сильно от неосторожного удара Канаича. По-прежнему идут кирпич и толстые, грубые черепки. На той же прежней, аршинной глубине, в западном крыле попался барельеф -- дно от сосуда «змеи», точь-в-точь как это выражено с левой, или северной, стороны черепахи, сбоку, против отверстия для памятной доски.

Ганчжуров углубился посередине до сажени -- и ничего!

Оставив Канаева и Ганчжурова продолжать работать в прежнем направлении, я прежде всего заснял местность, каменные фигуры, рабочую партию при исполнении раскопок, а сам с Гусевым поехал к месту головы и груди -- тоже каменных, разбитых и теперь лежащих в виду горок с могильниками, слева, к северу от дороги, носящей следы автомобилей. До этого места от черепахи три версты, в общем в восточно-северо-восточном направлении.

Мы уже второй раз были здесь. Из двух камней (разбитых) составили одно целое и удачно засняли. Полюбовавшись обширной долиной, убегавшей на СЗ в прорыв Толы, мы сначала заехали к «мэлэхэ», взяли своих в компанию и отправились своею обычной дорогой на бивак.

Любопытные продолжают навещать нас: и конные, и пешие, больше всего из 5-6 соседних (в 3 верстах) юрт или случайно проезжающие. Всех занимает вопрос: «Нашли ли мы золото, серебро или другие ценности?».

Надвинулся вечер, а с ним гроза и дождь. Во время грозы, с 1/2 9 по 11 часов, мы сидели с Пшевиком в датской, с крышей, палатке и занимались проявлением 1½ дюжины снимков в окрестности Улхуин-булун. Нас ничто не смущало. Самые сильные, а одна даже ослепительная, молнии объявляли себя лишь мгновенными, слабыми-слабыми вспышками. Шел мелкий дождь, когда мы окончили работу, и мой Пшевик вместо заслуженного отдыха должен был стать на очередное ночное дежурство, и он встал и отбыл не только всю свою смену, но даже и значительную часть смены нашего Гусева, бывшего за нас в палатке нашей для завода хронометров и записи вечерних наблюдений, а также и смотра тщательного в самой палатке, дабы дождь не подмочил чего-нибудь.

Меня очень порадовало проявление снимков, произведенных при стоянке в Улхуин-булуне. Все 18 весьма удовлетворительные, в особенности ранний (черепаха с юга) и поздний (она же с севера).

Я лег в 12-м часу ночи, мне долго не спалось, но зато потом уснул до солнца, которое, впрочем, нехотя чуть-чуть улыбнулось до следующего утра.

17/VIII, R. Серенькое, облачное, дождливое утро, я встал к 7 часам, к утреннему наблюдению. Но негативы я вынул из воды в 5½ часа и потом, после 7 часов, все утро, до 12, возился с их просушкой и детальным рассматриванием каждого в отдельности.

С печатанием моих снимков надо подождать до прихода в Мишик-гун, но там это надо будет сделать, так как там придется писать предварительный отчет, а в «Известия» -- письмо общего содержания.

Дождь периодически падает, чувствуется, хотя и малое, приближение осени: короче день, чаще ветры, несущие прохладу, смолкли ликующие голоса певчих пташек.

К нашему соседу то и дело подкатывают гости, проезжие. Сегодня чета таких монголов из Эрдэни-цзу направилась ко мне с визитом. Лама с женщиной оказались симпатичными людьми, вежливо, с тактом держали себя и проявили огромный интерес к моей книге «Тибет и Далай-лама»; от начала до конца просмотрели, прося объяснений к рисункам.

Много бекасов, гусей; мой Канаич и тех и других с успехом постреливает.

Сегодня прохладно, ветрено и кровопийцы почти исчезли, будем хорошо спать.

Второй раз здесь над болотом протянула белоснежная колпица (?), и Пшевик стрелял гаршнепа. Барометр продолжает падать, облака укрыли все небо, но мучители комары продолжают кусать, еще более нетерпима подлая мошка, которая, как москит, кусает невидимкой.

С вечера восточный ветер и дождь, лов ночных бабочек слаб, конкурентами в ловле их являются летучие мыши.

Ночь темная, дождливая, душная, с комарами и мошкой.

18/VIII, U. Серое, дождливое, ветреное утро лучше тем, что прогнало кровопийц. Отпущенные на свободу лошади благодушествуют: спокойно едят, а не мотают головами, не отбиваются от насекомых, наконец, не машут хвостами. Барометры упали сильно, как никогда на этом урочище. Происходит рождение Луны, и поэтому в воздухе значительное возмущение. В такую «прекрасную» погоду приходится смириться и ждать по-морскому «у моря погоды». Все забиваются по своим углам, все замолкают. А нам все же надо выполнить нашу задачу до конца -- это во-первых, а во-вторых, стремиться вовремя попасть на Орок-нор. Вот каковы перспективы!

Под вечер вблизи нашего лагеря по дороге через Мишик-гун прошел «чича», или автомобиль, с товарами -- ящиками, сплошь заставленными на автомобиле. В автомобиле двое русских, бурят и монгол. Проезжих вообще по нашей дороге немало.

Сегодня вновь производили работу у черепахи, ее соседних курганов. Выясняется, что черепки и кирпич расположены кольцом в круглом большем кургане. В западной части этого кольца (320°) попался кусок (из твердой глиняной массы) барельефа, крылатый; вот Боровко заинтересовался бы! Этот образчик мне напомнил золотые эрмитажные находки из Сибири, гривы у мифических животных. Среди массы кирпича и больших и малых черепков очень редко встречаются части меньшей посудины, ее дна (круглого) с орнаментом; попадается немного угля, косточки, и все. Два типа орнамента, в том числе змеиный и иероглиф, а также «гривастый» барельеф -- пока наиболее ценные из всего последнего собрания.

Западный курган, круглый, выложенный камнем, со сравнительно плоской, но глубокой воронкой, заснят с масштабом (Гусев). Он очень правилен; на нем в южной части два островка с дэрэсу -- как раз по меридиану, посередине.

19/VIII, S. Этот курган сегодня начнут (т.е. 19/VIII, в среду) разрабатывать.

Ночь и утро прохладные, облачные. Жизнь животная почти замерла. Ветер северо-западный, пронизывающий; приятно лишь в одном отношении -- в отсутствии кровопийц. Птиц прибавляется, главным образом плавающих и голенастых. Близится осень.^80 И серое, хмурое, с серыми низкими облаками небо также осеннее. Пищухи ставят запасы на зиму, но судьба им не покровительствует. И человек, и животные пищуху обижают. Мне передавали мои спутники-забайкальцы, что у них есть долина, богатая сеноставками, и осенью буряты с телегой-другой, с граблями специально отправляются за сеном пищух. Бедные животные! Вспоминаю я также, как иногда проходит караван из верблюдов по соседству с норками Lagomys, и, как бывало, при виде кучки-стожка отборного сена -- запаса пищухи -- на ходу верблюд сразу захватывает в свою огромную пасть, или «мямщу» по-смоленски, весь запас сена, трусит и на ходу поедает все богатство маленького животного! И тогда пищухи несчастные должны погибать или существовать впроголодь.

^80 Во вторник, под вечер, я отправился с ружьем на соседнее болото. Птиц было много; мне хочется указать под птицами бекасов, но они так осторожны, так далеко срываются от охотника, что мне не пришлось почти ни разу выстрелить. Иногда сразу, с одной болотистой площадки, поднимались 3-4 и более долгоносиков и с криком улетали на другое, более безопасное место!

Сегодня с утра отправились на раскопки четверо: Гусев, Канаев, Ганчжуров и Фу-чин.

Дома я с Пшевиком и наш проводник -- лама Шэрап-Шэрва, читающий молитвы с четками в руках. Пшевик и я изловили свыше десятка шмелей, пчелок и других насекомых.

В течение дня северо-северо-западный ветер пригоняет дождевые тучи, поливающие долину слабым дождем; периодически действительно дождь падает на протяжении всего дня. Особенно густые темные тучи проходят вдоль самых гор и над ними.

Обедал вдвоем с Пшевиком, прислуживает лама-проводник.

Я собираюсь к своим «археологам» посмотреть на их продолжение прежнего и на начинание.

Что-то Ц. Г. Бадмажапов молчит -- обещал навестить нас, привезти почту, но что-то ни слуху ни духу. А теперь очень интересно будет получить что-либо с почтой: и письма, и газеты, и просто известия.

Сегодня день -- по-старому 6 августа. Сколько с ним связано воспоминаний! Между прочим, и здесь, в экспедиции, у нас праздник -- день рождения моего Пшевика. Вечер этого дня был нами отпразднован по-своему: мы ели макароны, сардины, фрукты (американские консервы), люди выпили.

День прошел на курганах. В западном кургане, приблизительно в южной половине разреза-профиля, на глубине двух аршин, найдены косточки, а на глубине 3 аршин их очень много покоилось в одном месте. Вcе они взяты. Они издавали запах жира и лежали в дресвяной породе. Слои земляного разреза таковы: верхний, аршинный слой -- насыпная, пылевидная, мягкая почва; под ней чередуются два характерных слоя: песчаник и сцементованный галечник, чем ниже, тем галечник массивнее и крепче. В среднем кургане дело обстоит так: кольцом, на глубине 1/2-3/4-1 аршина тянется аршинная полоса то кирпичей и черепков, то сплошь кирпичный настил.

Посмотрим, чем все кончится. Я решаю с западным покончить совершенно, а со средним -- после разработки всего круга-кольца. И потом, после фотографического снимка, засыплем ямы -- и все.

Необходимо измерить глубину, на которую черепаха погрузилась в землю, опустилась от поверхности земли.

Вечер по-своему мы провели оригинально и хорошо. Поужинав, тотчас улеглись спать; сверх ожидания ночь была душная, с комарами и мошками.

20/VIII, V. Как и ночь, утро облачное и довольно прохладное. Мои спутники, за исключением Пшевика, все на раскопках. Мною решено в большом центральном кургане сомкнуть кольцо, расставить фигуры по местам, сфотографировать, отобрать находки -- керамику и кирпич, приготовить их к доставке на бивак. Мои спутники отправились рано, я часом позднее в сопровождении ламы Шэрапа.

Последняя работа подвигалась скоро: кольцо сомкнуто, я сфотографировал и пол из кирпича, и разрез по меридиану западного кургана. На дне этого последнего вместе с массою мелких косточек покоилась и голова -- череп грызуна, по всей вероятности типа тушканчика.

Мы бережно все косточки подобрали; более крупные лежали над мелкими в слое, превышающем слой мелких косточек на целый аршин.

Фотографии, если будут удачны, многое скажут, подскажут и место нахождения предметов, покоящихся в кургане.

Черепаху почему-то я всегда называю «бабушкой». У «бабушки» снят я и отдельно мои спутники с моим конем, первым Воронко, приобретенным у Ц. Г. Бадмажапова вместе с Серко моего Пшевика.

Пока мои спутники смыкали кольцо, я съездил с Шэрапом в юго-восточном направлении, пересекал долину с проложенной по ней дорогой к Бичиктэ улан-хада. Дорога, словно гигантская змея, извивалась поперек долины и далее еще более светлела на покатости к высотам, отделявшим долину «бабушки»-мэлэхэ от сонма гор с Бичиктэ во главе.

Я намеревался проехать вдоль долины в юго-восточном направлении, постепенно закруглявшейся к востоку, по которой там и сям живут номады у небольших озерков. Однако я решил иначе: я поднялся на соседнюю, 137°, вершину горки со сланцевым выходом и оттуда мог полнее понаблюдать не только за долиной, но и за прилежащими с юга к ней темными, довольно высокими горами с горой Ульцзуйтэ-хошу включительно.

Далеко раскинулась эта долина к ВЮВ, ограниченная зубчатым профилем гор. Шэрап поведал, что там, за горами или в горах, находится озеро под названием Харин-нор. В середине долины стояло в ряд 8 юрт с табуном кобылиц-кумысниц. Мой Шэрап хотел попить этого любимого монголами напитка, уговаривал меня посмотреть местность, но я предпочел сбор насекомых: мух, шмелей, бабочек и других, державшихся по цветам и на песке по горке и ее подножию.

Но что интереснее всего, я нашел у самой скалистой вершины, у ее западного-юго-западного подножия, там, где открывается широкий вид на долину и горы, круглую, каменную могилу, с большим камнем в верхней части окружности и с углублением поперек, внизу могилы, словно провалившимся и похожим очень на место лежки покойника. Именно здесь это выражено наглядно. Вся могила покрыта камнями, взятыми поблизости, рядом камни, крупные, как булыжники, которыми мостят улицы, но очень острые, угловатые (горные, но не речные, притом не гранита, а, повторяю, сланца). Самые мелкие камни собраны в южной половине, посередине. Диаметр могилы (круглой) -- 11 шагов (больший -- от верха к низу). Надо заметить, что в этой местности и по долинам, и по горам в особенности, много каменных могил. Я об этом и пишу, у меня имеются и фотографии.

Покончив со всеми моими наблюдениями, я вернулся к своим; здесь закончил последние снимки и последние наблюдения, а равно сделал и заключительные распоряжения.

И сегодня у нас был народ: приехали три молодые женщины с ребятами посмотреть на новости.

Мы уложили каменные фигуры на прежние места: фигура «с ногами и задом» от черепахи отстоит на ЮВ в 27 шагах, фигура -- «животное без головы с 4 ногами на земле» -- к юго-западу на 27 шагов. Фигура богатыря без головы и безголовое женское изваяние со сложенными руками на животе остались как и были, или где и были, -- с востока, у центрального, вскрытого нами кургана с черепками и кирпичом.

На этом наши наблюдения и исследования оканчиваются. Нам остается перевезти материал к месту бивака.

Сегодня для нас своего рода праздник: мы получили первую почту. Она пришла с автомобилем английской торговой компании благодаря заботам Ц. Г. Бадмажапова, приславшего нам, кроме того, и отличных белых сушеных грибов. Почта содержит письма и ургинские газеты, немного журналов и проч. Официальных пакетов не было. Мы узнали, что выехали из Урги Ринчино, Жамцарано; в «Известиях Улан-Батор-Хото» имеется три статьи, посвященные работам Тибетской экспедиции.

Меня удивляет, что нет ни одного письма от моего сына Володи, который меня всегда осведомляет о настроении Петрограда, академических кругов, Географического общества.

Многие из моих друзей -- петроградских, московских, французских (живущих во Франции) -- откликнулись. Почта вносит оживление, разговор. Однако двое моих спутников -- Гусев и Канаев не получили ничего.

Вечером с севера через горы надвинулась к нам мрачная, грозовая туча, разрезаемая яркими зарницами, грома не было слышно. Ее большее приближение к нам потрясло воздух в сильной степени и едва не сорвало нашу палатку и не разбило барометр. Красавиц-ночниц как не бывало, юго-восточные порывы ветра отбросили их далеко-далеко. Мы спали, часто просыпаясь: нас будил сильный ветер.

21/VIII, T. Утро прохладное, ясное с сильным северо-западным ветром. К 8 часам на небе не осталось ни одного облачка. Насекомых нет и в помине.

Мои спутники отправились к черепахе забрать находки: керамику и кирпич, конечно наиболее существенную часть того и другого. Пора думать о поездке дальше. Меня интересует и камень-стол, и Бичиктэ, их оригинальные уйгурские письмена. Пшевик наблюдал на болотах новых куликов, не стрелянных нами. Какие это? Очень интересно! Он добыл, наконец, камышевку и песочника, близкого к Tringa temminckii.

День выдался на славу: ясный, прозрачный, не жаркий; на цветково-травянистых лугах продолжаем успешно ловить насекомых.

Доставлен на бивак археологический материал от «бабушки»-черепахи, или среднего кургана. Мы могли взять наиболее крупный -- мелкого без конца; точно так же немного взято нами и кирпича, а именно четыре экземпляра. Керамику с орнаментами, а также кости, уголь, гвоздь и прочие мелочи -- все это собрано отдельно, отдельно и пойдет с нами до Мишик-гуна, откуда постараемся сплавить через любезное посредство моего друга Ц. Г. Бадмажапова. Огромный материал -- черепки и кирпичи -- оставили мы в самом бегло осмотренном кургане.

Сегодня я хочу сходить на озерки с моим лучшим стальным или железным другом -- «Гано», хочу добыть «на стойке» гуська-другого или подстрелить интересного куличка или иную какую-либо птицу. Пшевик и Канаич, они уже давно на охоте, они изучили Улхуин-булун как следует.

Вечер чудный: тихий, ясный; по мере опускания за горы дневного светила небо стало принимать на СВ, В и ЮВ дивную голубовато-розовую окраску. Голубой цвет внизу, постепенно переходя вверх, розовел; спокойные, словно зеркальные поверхности прудов-озерок картинно отражали голубовато-розовый цвет с одной стороны и темные горы -- с другой. Вначале синие горы стали темнеть; запад горит вовсю, постепенно из огненного цвета окрашиваясь в бланжевый. На южном небосклоне горит Юпитер, на западном, близко к горизонту, -- красавица Венера. Настроение великолепное, но его портят кровопийцы, которые, несмотря на свежий воздух, продолжают мучить вас немилосердно. Только наблюдение за гусями отвлекает вас. Вот тянет на СЗ одна стая, на ЮВ другая, в первом случае гогочут Anser indicus, во втором хрипят гуси-лебеди. И те и другие тянут к любимому озерку, в заводь. Подле вас на берегу, как ни в чем не бывало, резвятся чибисы, кроншнепы и разные улиты. Сзади вас с противным, пронзительным криком пронеслась серая цапля и быстро, метеором, шмыгнули чирки. Там последний, запоздалый седой лунь беззвучно летит к ночлегу.

Но вот на СЗ вдруг обрисовались две линии, колеблющиеся, а немного спустя и гоготание птиц -- то гуси несутся к озерку. Сжимаешь ружье, затаиваешь дыхание и ждешь -- гуси летят, планируют, переговариваются между собою, на озере им откликаются собратья, и вдруг -- о ужас! огненный сноп, гром-молния, и один несчастный пловец в воздухе падает наземь. Страшная суматоха поднимается среди пернатых на минуту-другую, и потом вновь все успокаивается. А день блекнет, яркие звезды мигают и искрятся, тени слились в общие сумерки. Малюсенький серп Луны прячется за гору -- пора домой, пора туда, где нас ждут, где заботливо светит нам маячок-фонарь, на который наш Василий Андреевич ловит обыкновенно бабочек. Но сегодня вечером их не половишь -- температура 8.5°C и чувствуется свежо-свежо, в особенности с (юго-восточным) ветром. Мы спим великолепно.

22/VIII, W. Утро ясное, прозрачное, с глубокими далями, со свежестью, но поднимающееся солнце сразу греет вас, вам вновь хорошо, вы в душе по-прежнему улыбаетесь и благословляете судьбу, глядя на ширь и простор кругом, на синеющие горы, небо; вас заливает яркое, горячее солнце.

Около 9 часов утра мы с Гусевым идем к озерку с камышом и дважды его снимаем -- вблизи и вдали. Следуем к биваку и видим картину: наш товарищ Канаич бегом переправляется по широкому плесу озерка, а гусь, выбравшись на берег, стремится удрать -- напрасно, еще минута-другая, и проворный в нужных движениях Вася Канаев уже держит в руке вчера подстреленного индийского гуся. За свое счастливое усердие он премируется коробочкой папирос.

Мы втроем следуем к дому; на пути -- степное озерко, кругом -- мелкая травка. Озерко лежит, как зеркало, и на воде стоит, осторожно глядя на нас, серая цапля. Искушение было великое: мы третье стеклышко засняли и только щелкнули аппаратом, цапля снялась и улетела.

Солнце начало порядком припекать, в воздухе не смолкает жужжание.

Наша дорога по-прежнему оживлена, мы видим всякого рода монголов; у нашей соседки-бабушки катают лошадьми войлок. Вокруг пасется скот: рогатый, бараны и наши лошади. Вчера на охоте коровы, во главе с большим черным быком, направились было на моего Пшевика, да так серьезно, что он должен был стрелять в землю, чтобы отпугнуть дурней, что и случилось, а сам затем поспешно ретировался, ругая стадо, помешавшее ему скрасть на соседней луже интересных куликов.

Сегодня как-то особенно жарко; мои спутники у дома-бивака закинули несколько раз экспедиционный неводок и поймали ведро рыбешек. Неожиданно попался карась и маленькие усачи, обогатившие нашу ихтиологическую коллекцию.

Я немного прогулялся по лугам вдоль речки и изловил десятка два насекомых, Канаич стрелял на западном болоте несколько раз, Пшевик ушел также, Гусев укладывает свой сбор болотных растений и просматривает вообще свой путевой гербарий, сидя со мною в тени и прохладе, в датской палаточке. В ней очень уютно и не жарко, как в обыкновенной. Наш лагерь -- две белые палаточки далеко видны на зеленом фоне прозрачного воздуха.

Сегодня вечером я также ходил на лет гусей, рядом со мною сидел мой Пшевик; гуси летели хотя и вразброд, но в порядочном количестве. К сожалению, они замечали нас раньше времени выстрела и почти все пролетали сравнительно на далеком расстоянии. Тем не менее я стрелял, еще больше увлекалась моя Пшевочка, в результате -- ничего! На то и охота!

Ночь, обещавшая свежесть, была, однако, не холодная, а скорее теплая.

23/VIII, Q. Солнце быстро разогнало облачка и совершенно очистило весь небосвод. Мой Пшевик рано отправился на экскурсию, но вот скоро будет 10 часов, но его выстрелов мы не слышали. Канаич возится с куликами; он вчера, между прочим, стрелял по Pandion haliaetus.

Сегодня утром я познакомился с китайцем-торговцем по монгольскому имени Урум-баир. Он следовал с мальчиком из Урги к себе в урочище Далай-гун. Сильно заинтересовал нас рассказами о многочисленном количестве каменных могил, о находках. На нашем пути туда он постарается многое расспросить интересное для нас и подготовить знающего монгола.

Сегодняшний вечер предполагаю дежурить у астрономического столбика с целью поймать звездочку для покрытия ее темною частью диска Луны, тогда у нас урочище Улхуин-булун будет закреплено настоящим образом. Это первая продолжительная стоянка Тибетской экспедиции.

Сегодня попытаюсь написать самые необходимые письма: Володе, Геранцевым (поблагодарить за внимание и любезность), а потом с чувством написать Е. Е. Шведерской и Нине Евгеньевне, если будет время, то и М. Я. Басковой.

А все же время берет свое: солнце светит и греет, но уже не жжет, как недавно по-летнему. К вечеру северо-западый крепкий ветер принес сплошные слоистые облака, которыми и укрыл небосвод. Все астрономические вожделения побоку. Температура воздуха понизилась, и сразу физиономия природы стала угрюмой, осенней. Хуже всего в путешествии ветер.

Единственное благо в это время от крепкого ветра -- это отсутствие мучителей-кровопийц, животные в особенности наслаждаются этим благом.

Сегодняшний вечер никто не беспокоил гусей, с обычным криком стайки неслись к своему излюбленному большому озерку с привольным плеском и травянистой зарослью.

Ночью и с вечера по сторонам в горах стояли темные тучи, прорезаемые змееобразной молнией, раскаты грома доносились и до нас. Северо-западный ветер дул, периодически очень сильно, всю ночь.

24/VIII, R. Серое небо, солнце изредка прорезает густые облака, северо-западный ветер продолжает бушевать, как и ночью, t 8.0°C, так что кажется, на воздухе совершенно холодно.

Еще лежа в постели я обдумывал редакцию приветствия Академии наук. Вот два варианта поздравлений: «Тибетская экспедиция всем сердцем приветствует двухсотлетие Российской академии наук, несущей высоко свое знамя и озаряющей светом истины и свою страну и сопредельные восточные окраины с их угасшей цивилизацией». Это первый, теперь посмотрим на второй -- краткий и более сильный: «Из глубины Азии Тибетская экспедиция всем сердцем приветствует Российскую академию наук. Козлов». Остановимся на второй редакции.

Нужно заблаговременно заготовить письмо с телеграммой Цокто Гармаевичу, а также и ряд писем друзьям, родным и знакомым.

А ветер дует и дует, шелестит и треплет палаткой и пылью посыпает дневник. Так продолжалось весь день до вечера, когда я напрасно дежурил у трубы и искал звездочку для покрытия темным диском Луны; ветер уменьшился до слабого лишь к полуночи, когда исчезли облака.

25/VIII, U. Утро сравнительно тихое, ясное, но все еще прохладное.

В 9 часов я с Гусевым направился к мысу -- каменистому обрыву из сланцев, ниспадающих круто к Толе, называемому монголами Улхуин-ходэн-хошу, отстоящему от нашего лагеря в северо-западном направлении, в расстоянии семи верст по прямому направлению и в восьми, как мы ехали, кружась то влево, то вправо и заезжая на вершины попутных невысоких сопок с обо. Эти четыре сопки, составляющие группу, монголы нам назвали Улхуин-саманды. На восточной или юго-восточной из них, на вершине, красуются два обо, побольше и поменьше; между ними покоится каменная, округлая могила. На северном подножии этой горки-сопки и южном следующей покоится вторая каменная могила, несколько меньшая размерами, а именно диаметр 1 сажень, обставленная вокруг 11 порядочными по размерам камнями. Со второй вершинки я сфотографировал вид на СЗ, на прорыв, на Улхуин-ходэн-хошу.

А с самого Улхуин-ходэн-хошу открывается далекий вид, широкий по сторонам и свободный от северных гор, на порядочное расстояние, на восток -- ближе, на запад -- дальше, в большем тумане. Вид с вершины очаровательный: вблизи извивается протока, река Тола стремительно несется под обрывом, на вертикальных стенах которого, в двух местах, помечено: K.P. 31/VIII 1924 г.; в обратном направлении, севернее, Тола катится несколькими рукавами, южнее -- ее старицы, главная из коих тут же сливается с Толой, образуя прелестный островок, заросший тальником, в соседстве с этим уголком отдельная вершинка с обо. Все это изрезано, переплетено руслами со стальной водой. На противоположном берегу сидели на песчаной отмели индийские гуси; я очень сожалел, что уже не имел в своем распоряжении пластинок, чтобы запечатлеть эту оригинальную, красивую картину. Поодаль во множестве пасся рогатый скот кочевников.

Со всех вершин мы видели наш бивак, домик и ту обширную долину со старицами, по которой в давнее прошлое время кочевала Тола. Теперь я больше прежнего видел ее первоначальное стремление к ЮЗ, но, встретив вздутие в виде подножия гор, с Унчжюлем во главе, река должна была отвернуть в сторону наименьшего сопротивления -- на запад, а потом и СЗ и своею дальнейшей деятельностью -- размыванием -- проторила и более прямую линию, прямое ложе, в западном, а потом и в северо-западном направлении.

На вершинах и у подножий горок, по скалам и цветам -- всюду держались мухи, шмели, а иногда и бабочки. На одном таком местечке, на лугу у самой Толы, мы встретили, словно искусственный, лиловый цветник и на нем много крапивниц, бабочек с глазком и целый ряд интереснейших мух -- от пчеловидных до комнатных или обыкновенных включительно.

Сегодняшним сбором насекомых, как и вообще поездкой, я был очень доволен; собираюсь поехать к мысу и завтра, забрав с собою еще больший запас пластинок для фотографий.

По приезде домой вскоре я снял собаку -- монгольского дога, принадлежащего нашей соседке, бабушке, под кличкой Тумыр. Четырехлетний Тумыр по ночам навещал наш лагерь и в первый свой визит заставил уважать себя нашего прыткого Гароля, дав ему значительную, серьезную взбучку.^81

^81 Тумыр -- чудная собака, настоящий волкодав.

Наши собаки Гароль и Чуфра ведут себя хорошо и привыкли к походу.

Сегодняшний энтомологический сбор исчисляется в 50 интересных экземпляров. Между прочим, очень интересный Bombus -- небольшой, золотой, довольно редкий -- замечен нами впервые.

Назавтра вновь хочу отправиться к прорыву Толы -- Улхуин-ходэн-хошу; уж очень там интересно -- река, ее разветвление, обрывы, скалы и много рукавов, острова, порою заросшие тальником.

Каждый вечер дежурю у астрономического столбика, у трубы, ловлю звездочку, а ее все нет. Сегодня в 9 часов свежо, температура воздуха только 4.5°C, что неожиданно вдруг кажется очень холодным. Там и сям слышен гусиный гогот -- то стаи с Толы летят на ночевку в тихие заводи озера.

26/VIII, S. Утро прекрасное. Накануне я стоял до 40 минут 1-го часа -- нес сторожевую службу; за все это время ни одна собака -- ни наша, ни соседняя -- не лаяла, тихо было кругом, ясно-ясно на небе, только изредка мелькнет падающая звездочка и исчезнет в мировом беспредельном пространстве. Меня сменил наш Канаич.

Как и накануне, сегодня я быстро собрался в экскурсию к мысу-обрыву, в урочище Улхуин-ходэн-хошу и выехал ровно в тот же час, в 9. Меня сопровождают трое: Пшевик, Канаев и проводник Шэрап-Шэрва. Мы все на лошадях верхом, взяли с собою чайничек и цзамбы с салом. Мы ехали определенно, к месту, нигде не задерживаясь, и скорым или ускоренным шагом прошли расстояние в семь верст в течение одного часа.

По дороге, у болот, вспугивали бекасов, цапель; в отдалении соблазнительно сидели черные аисты, серые цапли, индийские гуси и масса всевозможных куликов, чередовавшихся с утками-кряквами и чирками. Миновали стан богатого монгола, подле стойбища которого, в 2-3 верстах, паслись его вылинявшие, тучные верблюды числом голов до 50-60.

Проехали мы, наконец, знакомые горки-сопки и еще через 2½ версты достигли намеченного заранее уголка на берегу Толы. Вокруг были и скалы, и отмели, и островок, и мой цветник с лиловыми цветами высокоствольной Saussureа. Тут мы расположились на верхней террасе лагерем, отпустили лошадей и развели костер. На противоположном берегу паслись мирно стада рогатого скота в отдалении от юрт. Изредка пролетали плавающие или голенастые птицы, еще реже река вдруг забурлит, зашумит, невольно заставит оглянуться с мыслью, кто тут плывет в быстром ялике. Лама варил чай, не дожидаясь которого все занялись своим делом. Я спустился только на 15 шагов с сачком в руках к моему цветнику и начал брать дань в виде бабочек, шмелей, пчел и всякого рода мух. Пшевик и Канаич пошли за скалу, вниз по течению; там имеется прекрасная старица (извивающаяся змеею) и более доступный ивняк, а в незначительном сравнительно отдалении и скалы с горными гусями и филинами. Гнезда Anser indicus с яйцами (до 7) были брошены из-за близкого соседства с филинами.

Долго охотился каждый из нас. Я мирно ловлю среди тишины, изредка нарушаемой выстрелами наших охотников, в 3 часа я пью чай, ем цзамбай-гурил, в антрактах, кроме лова бабочек и других насекомых, снял три вида: два вниз по течению -- до скалы и за скалою, с ее вершины, и один -- вверх, с высоты, на разветвление Толы и ее недоступный островок леса, хорошо сбереженный в течение лета.

Мои спутники начали собираться: первым Канаич с птичками (3) -- Dometicula, Otomela и Circus; затем мой Пшевик, тоже с 3 птицами -- камышевкой, жуланом и Emberiz'ой; кроме того, ухитрилась без сачка поймать одну из самых крупных, темных мух, резвых на лету. Я добыл около 100 экземпляров насекомых, преимущественно мух, очень интересных, ночниц-бабочек и шмелей. Мы быстро собрались, заседлали коней и, дождавшись усердного Пшевика, покатили домой; мне хотелось вовремя попасть домой, записать все и уложить сбор.

Было очень жарко, наши лошади прямо бесились от оводов, или «крючков», и мошки, вспотели, в кочках часто спотыкались. Езда на них в такое время -- сущее наказание. Правда, когда мы выехали на дорогу, склонились спиной к солнцу, подул ветер с прохладой.

На биваке у нас был всегда желанный гость -- Ц. Г. Бадмажапов, доставивший нам вторую небольшую почту; несмотря на то что он уехал от Урги, но на торный путь он взял у нас наши заготовленные письма и мою телеграмму для Российской академии наук. Он нам привез и газеты, и много-много сведений из текущей жизни ургинской вообще. Особенного ничего не было. Васильев вновь укатил в Пекин; в Китай по-прежнему везется боевое снаряжение. Но европейцы в Пекине, да и во всем Китае, говорят, начеку. Цокто Гармаевича я снабдил бутылкой красного вина, у него расстроен желудок.

Его спутники по автомобилю проживают, пока он вернется, у юрт монголов, один из которых взялся его проводить до нас верхом на монгольской лошади. Бедный Цокто Гармаевич у нас был в наше отсутствие четыре часа, а еще с нами час-1½ часа, пока немного не поговорили, и затем расстались. Мы оба полагаем, что на его обратном пути мы непременно встретимся где-нибудь около Мишик-гуна или в нем самом. Так не хотелось так быстро расставаться с моим другом-спутником.

По отъезде Цокто Гармаевича мы усердно занялись каждый своим делом, а вечером -- но каким чудным вечером -- любовались небесными светилами и необычайно дивным вечером и торжественностью какою-то особенной. Вот какие прелестные вечера наблюдает путешественник!

27/VIII, V. И сегодня погода отличная с обывательской точки зрения: теплая, довольно тихая, полуясная, точь-в-точь такая, какая нужна нам для напечатания оттисков с наших негативов. Хочу послать в Петроград по нескольку снимков: и в РГО, и в Академию наук, С. Ф. Ольденбургу. Пусть полюбуются там нашими новыми скромными работами в области человека, его минувшего прошлого.

Целый день я провозился с этой работой, ведь другого ничего нельзя делать, по крайней мере до той поры, пока не положишь в воду (уже которую) своих готовых отпечатков.

Я пишу, мой Пшевик также; тем временем мои спутники поймали неводом ведро рыбы, и на этот раз также попался небольшой карась, пополнивший наши рыбные спиртовые сборы.

Завтра наш лагерь оживет, зашевелится, завтра надо готовиться в дорогу: вечером придут подводы, быки и т.д.

На протяжении всего дня облака гуляют по всему небу. Может быть, прогуляюсь на гусей, на лет. Однако к вечернему метеорологическому наблюдению небо было чисто совершенно, даже хорошо был виден Млечный Путь.

Дежурный всегда в ночи одевается в зимнее, теплое. Иногда по ночам волки устраивают концерты.

Над Толой, ее извилистым течением, с ночи ложится туман.

28/VIII, T. Небо ясное, прозрачное, земля с глубокими далями.

Нас раньше обыкновенного подняли подводчики, пришедшие с быками не вечером, как обещали, а ранним утром. Бивак ожил, закопошились все; я также раньше принялся за просушку моих отпечатков с негативов. Сегодня весь день уйдет на сборы: ведь здесь прожили почти три недели, разложились.

Елизавета Владимировна составила очень обстоятельный и очень интересный очерк своих наблюдений над птицами не только по долине Толы от Урги, но и, в частности, подробный, касающийся места Улхуин-булун, места, насиженного экспедицией.

Простояв так долго на одном месте, как здесь, в Улхуин-булуне, представляешь, что будто вновь начинаешь путешествие, так все разложено, вынуто из ящиков и так далее.

А погода стоит самая замечательная, самая дивная, такая, какая бывает типичная из типичных осенних в Центральной Азии: ночью прохладная, днем довольно жаркая, сухая, с глубокими красивыми далями -- синими горами и красочным закатом. Не налюбуешься на такую дивную, очаровательную погоду в связи с горно-степным простором. Прямо самому себе можно позавидовать, да я и завидую.

В дивный красочный вечер, в вечер с очаровательным нежным голубовато-розовым отблеском заката и самим золото-бланжевым закатом, на его фоне вы видите колеблющиеся линии -- это летят гуси с Толы на любимые озерки. Упоительно хорошо.

Мы ужинаем, делаем последние записи и мирно засыпаем до следующего утра, вверяя свой покой и лучшие надежды бдительности ночного дежурного.

29/VIII, W. Тихий, прозрачный воздух -- кругом спокойствие и очарование. Природа молчит, солнце постепенно более и более согревает землю. Мы подтягиваемся, прибираемся, осматриваем вокруг, а главное, укладываемся -- все это любовно делается для дальнейшего похода.

Сегодня выступаем после обеда. Интересно, что юго-западная даль готовит экспедиции, чем мы будем в дальнейшем и интересоваться, и восторгаться? Я верю во все только хорошее.

«Человек предполагает, бог располагает», -- говорит русская пословица. Так мы все предполагали сегодня, после обеда, выступить, и вдруг -- у нашего подводчика быки исчезли. То стадо, на которое он всегда указывал нашим людям, на их спрос: «А где твои животные?», оказалось чужим. Мало этого, у нашего Тугыржапа-подводчика утонула лошадь (в болоте) от комаров и мошки. Этот бич Сибири и Монголии загоняет животных в воду; но лошадь Тугыржапа была спутана и поводом привязана к дереву; повод затянул коня в тот момент, когда он силился высвободиться из топкой грязи болота.

Выступление пришлось отложить на завтра, и я с Канаевым отправился на стойку к озерку, на время сумеречного лета гусей. Вечер был прекрасен; поверхность лучшего дугообразного пруда с зарослями по краям или концам, так сильно привлекавшими гусей, турпанов и всяких пород уток, кроме того и куликов, отливала розовой сталью. Над этим дивным зеркалом природы, словно белая лента, с музыкой летели лебеди (Cygnus musicus). Мы пришли к пруду, соблюдая тишину и покой птиц, занявших собою почти всю открытую поверхность пруда.

Мы опоздали: лет гусей был в разгаре. Прилетевшие издалека бросались с высоты, ловко ковыляя на обе стороны, выражая этим свою радость.

Первым выстрелом я свалил большого индийского гусака; вторым -- сильно подбил самку, но та спланировала на восточный конец пруда. Мой спутник сидел на худшем месте, но и на него налетало много и гусей, и уток; вторым по счету выстрелом Канаич отличился -- сшиб сразу пару (молодых, вкусных) индийских гусей. Хрипачи также летели, но их было всегда значительно меньше индийских. Возвращались домой при свете Луны, по знакомой дороге.

30/VIII, Q. Утро прекрасное. Быки и подводчик были налицо; мои спутники проснулись рано, мы также поднялись в 5 часов, а в 1/2 6-го часа утра караван уже направился к Бичиктэ, держа путь на ЮЗ. Сначала шли долиною -- болотом, озерками, потом поднялись на дресвяно-песчаный луговой скат, по которому змеилась дорога. Мы поднялись выше, наши озерки оказались словно на ладони. Превосходно открылся весь залив, его повышенная часть, где Тола вписала страницу в геологическую историю своего пути. Залив -- то место, где Тола остановилась в своем поступательном движении к ЮЗ, -- ясен весь, он налицо. Высокий, назидательный пример геологу. Вздутие, горное скопление, преградило дорогу, скопилось много воды, она работала в сторону наименьшего сопротивления, нашла ложбину к СЗ и понесла туда все воды, всю энергию, опять в страну холода, леса, гор, больших вод.

Тола, ее бассейн были свидетелями кочевой жизни в Монголии многих, многих народов. Их остатки -- кэрэксуры, или каменные могилы, здесь обнаруживаются на каждом шагу.

Между тем мы шли вперед к ЮЗ, пересекая ряд увалов и поднимаясь выше и выше. Через 15 верст достигли последнего вершинного увала под названием Гэрэлтэй-хундэ, где и остановились привалом на пять часов. В 10 часов солнце пригревало ощутительно. На нашем пути было много тарбаганов и монголов -- охотников за ними. Эти зверьки, как свечки, стояли и издали манили и дразнили нашу собаку своим свистом. Однако ловкая охотничья собака наша задавила старого тарбагана самостоятельно, а второго схватила у норы, подстреленного моим спутником Пшевиком. Я всегда с интересом следил, как Гароль искусно крадется к тарбагану, как озирается на охотника, чтобы тот не мешкал. И вот картина: тарбаган -- словно в середине, смотрит на собаку, охотник еще ускореннее крадется и стреляет; Гароль что есть духу мчится к норе, схватывает за шиворот смертельно раненного сурка и треплет его отчаянно, пока не подоспеет охотник. В синем небе кружит беркут, и вскоре, едва только мы разбиваем наш лагерь, нахально летит дозором плут коршун.

На стоянке я ловлю насекомых, спутники -- кто что делает, кто был дежурным -- спит. Солнце донимает вовсю. Горы Бичиктэ и Унчжюль видны словно на ладони. Луговой скат начал отливать золотистым осенним тоном ковыля. По этому фону змеятся дороги, целых три, самая южная наезжена, оживлена вовсю. По ней бегают «чиче» -- автомобили. Автомобильная дорога проходит вблизи колодца горы Бичиктэ, а наша, средняя, ведет прямо к колодцу.

В 6 часов вечера мы здесь, у исторической стоянки, на стенах гранита которой красуются письмена, говорят, уйгурские, откуда и название Бичиктэ -- «Писание».^82

^82 Не Бичиктэ-улан-хада, а Бичиктэ-дулан-хада, т.е. «Письмена теплых скал», а не красных -- «улан».

Тут мы чувствуем сухость и большее тепло, к тому же вода в колодце превосходная. В общем, гора Бичиктэ мне сильно напомнила гору Чойрэн на пути из Урги в Калган. Новое место, да еще такое, располагает долго с вечера не спать, быть на воздухе и прислушиваться к окружающей тишине. Луна картинно озаряла и горы, и наш маленький бивак у колодца.

Мои спутники -- и русские, и монголы -- долго-долго мирно беседовали, так как, во-первых, выпили по чарке крепкой водки, а во-вторых, в Бичиктэ мною решено было прожить денек-другой с целью более тщательного изучения этого массива, этого исторического уголка.

С вечера я долго не спал: слишком хорошо было. Прямо в палатку лил свет, свет яркой Луны, озарявший весь наш уголок -- и бивак, и скалы с письменами, и даже внизу колодец.^83 Последний великолепен, богат и выложен на славу серыми гранитными плитами; вероятно, он сооружен в далекие давние времена. Он и скала с письменами могут рассказать целую историю.

^83 Бичиктэ-дулан-хада-худук: глубина (до воды) 7 футов 6 дюймов, мощность водного слоя 2 фута, водоносный горизонт прекрасен и в качественном, и в количественном отношениях.

31/VIII, R. Утро сухое, полуясное, прозрачное. С вечера был приготовлен фотографический аппарат, и теперь я с Гусевым приступили к снимкам соседней, ближайшей, серогранитной скалы, одной и другой -- по соседству лежащей, именно той, на которой расположены и письмена, и рисунки. Я снял всю скалу, вблизи и вдали, с биваком и с другой, соседней, между которыми покоится могила.

На восточной гладкой стене изображены, по-видимому, санскритские иероглифы, на южной -- может быть, уйгурские. Именно здесь мы встретили в нескольких местах знаки, тождественные с таковыми, имеющимися по бокам черепахи -- чулун-мэлэхэ и многие-многие другие. Интересны, между прочим, козлы, составляющие в целом полный рисунок (камень на вершине второй скалы); первая, окраинная, -- почти вся сплошь исписанная. Мне кажется, по моим отдельным снимкам и рисункам Канаича можно полностью восстановить все письмена, имеющиеся на скалах Бичиктэ.

После фотографий и других общих исследований Бичиктэ я пошел собрать по кустарникам, прилегавшим к подножию почти отвесных скал, преимущественно на северных склонах, насекомых. К сожалению, их здесь было очень мало, гораздо успешнее потом я ловил их, в особенности осовидных, у водопоя, куда эти насекомые прилетали днем, на солнце.

Под вечер я поехал исследовать окраину Бичиктэ или ее окружность. Направившись на запад, я возвратился с востока, описав сомкнутую кривую. Я занимался розыском надписей и нашел их в недалеком соседстве, недалеком расстоянии от бивака, частью на отдельных черных (загорелых) плитах, частью на скалах. В одном месте очень интересно изображение кисти руки, отпечатанных пальцев руки богатыря и тут же знак «А». Немного влево и, главным образом, вверх, целое изречение; и то и другое я сфотографировал. Далее меня занимали кэрэксуры, расположенные группами и в одиночку у подножия гор, в горах, на перевалах, вблизи перевалов, по тому и другому скатам. Кэрэксуры -- большие, малые, округлые или прямоугольные. Затем интересна конфигурация гор, их сложение. В общем, этот серогранитный массив не похож на соседние: он очень богат оголением, складчатостью, отдельностями. Он остробокий, с гребнями и отдельными скалами, ниспадающими отвесно. В нем много ущелий и ущельиц -- до десяти, много выемок, часто обращенных главным образом к югу, в таком случае имеются следы пребываний стоянок кочевников. Найдена на северо-западном конце, в ущелье, пещера с высоким входом, но пещера небольшая, с настилкой соломы, носившей след ночевок хищных птиц.

Гранит местами выложен словно матрицы, местами в виде отдельностей или просто скал, разбитых на трещины. Разрушение гор громадное, во многих местах видны следы обвалов, там вход в помещение, без крыши, над ними уступами громоздятся плоские скалы, словно стены, местами похожи на купола или башни (крепостные). В общем поражает бедность животной жизни. По краям горы проходят дороги: с севера -- главная, автомобильная, с юга -- вьючная, с обо и большим четырехугольным кэрэксуром. Я сомкнул кривую своего подножного маршрута в 7½ версты. Массив тянется в общем от СЗ к ЮВ и опоясан и по подножию, и в ущельях кэрэксурами -- каменными могилами.

В нашем соседстве, на противоположном берегу русла, с колодцем, расположился лагерь тарбаганщиков. Это охотники-промышленники за тарбаганами: буряты, русские, монголы. Шкурка этого зверька, осенняя, поднялась в цене до 2 руб. 80 коп.

Утром сегодня уехал от нас домой, в Ургу, наш старик-проводник -- Шэрап-Шэрва. Откровенно говоря, как лама, Шэрап был большой ханжа и много вредил, а не способствовал при наших расспросах о местности.

И здесь по ночам я и мои спутники упражнялись в ловле ночных бабочек. Из-за большой, яркой Луны я долгое время не смог зарядить мои кассеты новыми негативами, а прежние девять -- все были засняты, поэтому я встал ночью, в 1 час, когда сменился с дежурства мой Пшевик. Последний рассказал забавную историю: ночью, часов в 12, к ней пришел вплотную серый волк. Пшевик у колодца с фонарем у пояса ловил бабочек. Пшевик вначале подумал, что это Гароль, промышлявший у соседей-охотников, а в действительности оказался серый волк, с темно-коричневыми подпалинами, со стоячими ушами и почти опущенным хвостом, в 15 шагах. Потом он побежал, когда Пшевик запустил в него камнем; с соседнего лагеря ожесточенно лаяли собаки. Пшевик мой пожалел, что упустил редкостный случай, с одной стороны, с другой -- «не дал возможности волку напиться воды».

Я переснарядил мои все 12 кассеток. Теперь у нас вновь снято 2½ коробки, или дюжина, стекол, и вновь отправился спать. Дул южный ветер, принесший еще большую облачность.

1/IX, U. Утро полуясное; у колодца много скота, небо подернуто облаками. Я собираюсь с Гусевым и Тумутом-проводником в экскурсию, в полуобъезд с юга Бичиктэ-дулан-хада. Сначала мы поднимаемся по луговому откосу и снимаем Бичиктэ издали. Потом едем с юга на перевал и за него, до самого западного конца, до лугового откоса, по которому картинно залегают два самых больших кэрэксура или, точнее, одна из самых больших каменных могил. Расстояние между ними 50 саженей; северный кэрэксур отстоит немного к ЗСЗ, он -- округлый, разрыт, яма около 1 сажени; второй, или южный, немногим меньше, квадратный, не тронутый; его я сфотографировал, он перед большой скалой.

Затем мы направились обратно и на южной окраине горы вообще сосчитали 9 кэрэксуров. Первый -- самый большой, мною снят 2-й и 9-й, лежащий на самом перевале, у обо (заснят вместе с проводником и лошадьми). Первый -- квадратный, № 9, у перевала тоже. Заснят еще один, восточнее перевала, на мысу, перед высокими скалами. Мы поехали вниз, к письменам. Я их заснял, о них уже упомянуто выше, они с пальцами и с буквой «А».

Таким образом, мы доехали до бивака и севернее его, до большого круглого кэрэксура с востока, сняли его. Особенное скопление каменных могил мы нашли в двух местах: на юго-восточном мысу и ему противоположном мысу (в ущелье) с СЗ. В первом случае -- 17 (17-й, восточный, самый большой, сняли), во втором -- 36. Кроме того, найдено нами в ущелье по большой дороге 9; таким образом, всего в Бичиктэ, по моим исследованиям, 71 кэрэксур. (Еще разрыто в разных местах 3-4 или всего 5, разных по размерам, и все неглубокие.) Теперь невольно является вопрос: кто же писал на этой горе историю народа, некогда обитавшего здесь, в Монголии, в большом количестве?

Я буду счастлив, если на основании экспедиционного материала этот интересный вопрос разрешится. Свою задачу я считал исполненной и после обеда отдал приказ приготовляться к выступлению в далекий путь, к Мишик-гуну, в юго-западном направлении.

Кажется, я уже говорил выше, что гора Бичиктэ очень напоминает собою и внешностью, и происхождением, и даже содержанием гору Чойрэн, которая также еще издали, свыше нежели за сто верст, манит к себе взор пытливого наблюдателя. Очень только жаль, что с горой Чойрэн, по независящим от меня обстоятельствам, я не знаком настолько, сколько с Бичиктэ.

Покидая Бичиктэ, я еще раз посмотрел внимательно и на письмена, и на все те многие кэрэксуры, которые лежали не только у подножия горы Бичиктэ, но и соседние, по ущелью на нашем пути, и еще раз заглянул в северо-западное ущелье с пещерой, по дороге к которому, в его глубь, расположено так много, правда незначительных по размерам, могил со стоячими каменными (гранитными) плитами, словно загородками. Затем, уже на перевале, стоя, вы видите влево -- к юго-юго-западу -- на степном подножии гор, точнее на слегка покатой к западу равнине, покоится та разрытая могила-кэрэксур, которая по моим исследованиям является самой большой, главной из всех бичиктинских каменных могил, а в 50 саженях к югу -- квадратная, немногим меньшая, которую я снимал. Выходит так, что с каждой из главных сторон Бичиктэ непременно имеется большой кэрэксур. Так, с западной -- доминирующий (оттого и разрыт), круглый, рядом -- прямоугольный (снята фотография), с юга, на перевале, у обо -- большой прямоугольный, и, наконец, с востока -- также один из самых больших, одинокий, круглый; оба, и южный, и восточный, также сняты мною. Вот интересно будет видеть снимки как с самой горы, так и со скал с письменами или подошвы горы с кэрэксурами. Но это пока впереди, теперь мы идем к Мишик-гуну.

С перевала дорога убегает в том же юго-западном направлении. В эту сторону горизонт преграждается мягкими холмами, которые в центре вырастают в хребетик, тянущийся поперек -- от ЮЮЗ к ССЗ. В общем же мы идем степным, волнистым простором; травы отцвели, пожелтели и отливают золотом. Мы то поднимаемся до вершин высот, то спускаемся в их промежуточную глубину; дорога змеится и блестит по вершинам и высшим скатам; каждая новая вершина, новый перевал открывают такую же картину, как и прежде. Я поднимаюсь немного (на завороте дороги) к выходам цветного, красивого мрамора, затем поднимаемся на более высокий увал -- луговой, широкий, со следами остановок караванов, видим китайца, отдыхающего, как и мы, впереди и ожидающего подхода каравана быков с шерстью. Караван большой, до ста телег, на хороших быках.

На западе словно вырастает зубчатый темный массив. Это Хайрхан, дающий зарождение целой горной цепи, убегающей к западу. Мы вновь спускаемся в котловину; местность обманывает вас сокращением расстояний. Идешь -- без конца долина, без конца спуск, наконец добираешься до намеченной точки в долине, при дороге, и прежде всего выбираешь место для своего лагеря, место для палатки. Отводятся в сторону лошади, облегчаешь их отпуском подпруг, сниманием тороков и т.д. В ожидании прихода каравана садишься и смотришь по сторонам в бинокль. На СВ далеко осталась темная стена северотольских гор, она кажется ниже вас, вашего положения. Теперь вокруг нас степь привольная, беспредельная. В ней тарбаганы, пищухи, больдуруки, монгольские и другие жаворонки, цаган-цзере.

Тут и там вы видите скачущих монголов-охотников за тарбаганами и непременно с тарбаганами, привязанными или притороченными к седлу.

Мы ночуем в урочище Сучжи, вблизи сухого русла, под второстепенным перевалом. Небо в облаках, дует сильный юго-западный ветер, приносит дождь, который периодически и поливает нас с вечера до утра. Лошади пасутся под наблюдением дежурных.

2/IX, S. Выступаем немногим позднее обыкновенного -- в 6½ часа облачного утра и успешно поднимаемся не только на первый, меньший перевал, но и на второй -- главный, который также называется Сучжэн-котул. Как и всегда, огромное урочище сзади и впереди нас. Должен отметить важное для нас обстоятельство: быки второго подводчика от Улхуин-булуна до Мишик-гуна несравненно лучше, сильнее первых и везут наш транспорт со скоростью 4 версты в час. Я и Пшевик и сопровождающий нас казак Ганчжуров никак не можем, в особенности вначале, значительно отдалиться от каравана: смотришь назад -- караван близко.

С перевала Сучжи мы увидели во всей красе массив Хайрхан и долину -- степь с многочисленными стадами баранов, рогатого скота и лошадей, а немного спустившись к главному подножию ската и завернув немного вправо -- большие группы юрт кочевников.

Тут, в виду красивого Хайрхана и в версте к северу от колодца Сучжи, в урочище Аринчи-хайрхан, мы и остановились на привал, с обедом. Мои спутники тотчас познакомились с колодцем,^84 обитателями и попоили наших караванных животных. Я с Канаевым пошел шагов на 600 вперед нашего лагеря с целью заснять Хайрхан. Здесь поймали змею, первую с выступления из Урги.

^84 Колодец с отличной водой, выложен плитами, имеет глубину (до воды -- 1 фут, мощность водного слоя 4 фута) 6 футов, влага холодная, обильная, утоляющая жажду многих -- и людей, и их скота.

Тут навестил нас наш соотечественник, застрявший по случаю порчи машины на 6 дней. Предполагал через часа 2-3 от перевала прокатить до Мишик-гуна и там чаевать, а вышло иначе -- жить при колодце, у монголов, и ждать присылки запасных частей автомобиля. «Скука смертельная, делать нечего, продукты на исходе». Хотя наш знакомый (сослуживец Гусева) ухитрился прислать нам сушек, кусочек черного хлеба и монпансье. Не дорого приношение, но дорого внимание.

В 3¼ часа дня мы выступили, перевалили два увала напротив Хайрхана и стали долго-долго спускаться в котловину Тухум-нор, к куре, расположенному при колодце и пересечении двух больших дорог: С-Ю и нашей -- СВ-ЮЗ.

Словно в яме, лежали два соленых озера: меньшее на востоке и большее значительно на западе, ярко блестевшие серебром под лучами низко опустившегося к горизонту солнца. По Баин-тухумской озерной впадине проживало много кочевников с огромным количеством скота. На отличных солончаковых местах и полупустынных травах паслось немало верблюдов.

У восточного подножия Хайрхана расположены два огромных кэрэксура с ярко выделявшимися кругами, выложенными из больших серых камней, вероятно гранитов.

По дороге к нам подъезжал охотник-монгол, который на наших глазах подбежал к тарбагану, стараясь заинтересовать его махалкой над головой (которой махал, словно хвостом). У монгола уже висели в тороках или притороченными два сурка («Ведь в Да-Куре -- 2.15 янчана!»).

На скате с перевала, на небольшом сравнительно расстоянии мы видели у дороги 4 змеи, 3 обыкновенные и одну очень интересную, с коричневыми узорами, которую и взяли, конечно, в коллекцию.

Караван прибыл к месту бивака уже в сумерки, мы остановились против монастыря. Ночь довольно прохладная, хотя тушканчики бегали, резвились, словно летом. Низко протянула стайка серых журавлей, а еще до сумерек -- камышовый лунь и только.

До поздних сумерек обманчиво блестели солончаки и напрасно манили к себе жаждущих собак. Ночью было тихо и в первой половине облачно, затем ясно, прохладно.

3/IX, V. Утро такое же, но еще более прохладное. Наш сосед -- догын, или маленький монастырь Баин-тухум, посещенный мною зимою 1908 г., производит приятное впечатление. Постройки храма, главные и второстепенные, носят следы искусства и опрятности.

И малое, и большое озера соленые, без воды. Служители догына и ближайшее население пользуются водою монастырского колодца. К сожалению, колодца мы не видели, а следовательно, не знаем его глубины и качества воды: мы здесь только ночевали и довольствовались привезенной водой из колодца Сучжи.

Тихое спокойное утро; поднявшееся солнце ровно разлило свой свет над необозримой равниной, над которой по всему серому монотонному горизонту выступают большие или меньшие, темные или серые гряды гор и горок.^85 В направлении нашей дороги выделялся серебристой или просто светлой змейкой, перерезавшей поперечно долину, поднимаясь на юго-западную плоскую высоту, отделявшую нас от Тухум-нора, прекрасный ключ Загэстэ, до которого мы сделали 18 верст. Мы шли словно грядой, разделяющей два соленых бассейна, незначительной возвышенностью, по превосходной, ровной, гладко укатанной дороге. Тухум-нор, Ихэ, несколько иначе освещенный, отливали темной синевою и казались водным пространством. По обеим сторонам дороги, в понижениях, паслось немало откормленных «кораблей пустыни» -- верблюдов. Показались, наконец, и цаган-цзере (Antilope gutturosa), отдельной парочкой, на расстоянии 1/2 версты перебежавшие нашу дорогу. Но чего особенно много было, так это, с одной стороны, грызунов -- тарбаганов, Lagomys, с другой -- врагов последних -- крылатых хищников: сарычей и больших соколов Gennaia milvipes. И сарычи, и соколы во множестве поедали пищух; первые обыкновенно подкарауливали зверьков, статуями сидя у их норок, вторые почти всегда быстро проносились в воздухе, то вверху, то над самою землею. В первом случае хищники стремглав бросались на свою добычу, во втором -- ловким хватом, только опрокинувшись или, точнее, наклонившись, уже имели в своих когтях зверька. В наблюдениях такого рода, равно и за характером местности, время бежит неудержимо. Мы наблюдаем влево, поднимаясь на едва заметное луговое повышение, большую группу юрт. С плоской вершины, вдали по дороге вскоре показались прижатые к горам стойбища, а в середине долины -- изумрудно-зеленая площадь ключа Загэстэ.

^85 С обычным криком, как стрела, пронеслась стая больдуруков, Syrrhaptes paradoxus.

Сюда мы прибыли к полудню, сделали 18 верст и остановились на ночевку. Отрадный ключ с довольно теплой (22.5°C) водой ветвями собирается в общий ручей, протекающий в северном направлении свыше версты. Гусев кое-что собрал по части растений, но насекомых очень мало, так как их любимые лиловые цветы Saussurea поблекли, осыпались и склонили свои головки.

На большем своем протяжении внизу ключ обставлен высокими увалистыми берегами, и в них удобно было стрелять и соколов, и сарычей, и мелких птичек. Мы пополнили здесь свою орнитологическую коллекцию: темным Buteo, двумя большими соколами, варакушкой, желтой и белой плисками, мухоловкой и немногими другими. Стали обыкновенными вьюрки Давида, показался черный ворон, орлы -- степной, беркут и, может быть, еще темно-бурый мрачный Fulva, -- нередко кружат или сидят на скалах, вблизи дороги. Коричневый и другие луни также обыкновенны здесь. И на ключе Загэстэ исключительно заполонили собою все сарычи (даже у воды) и большие сокола. Над долиною Тухум в одном месте мы видели пролетавшими над нами, нашей дорогой, стайку сарычей в 15 особей, летевших сеткой, словно галки.

Сентябрь ознаменовал себя ветрами, дующими с запада или ЮЗ не только днем, но даже нередко и ночью. Ветры в путешествии -- крайне неприятны во многих отношениях, и я не люблю их. А как они мешают работать в палатке!

4/IX, T. Ночь ясная, прохладная, minimum 3.0°C, утро такое же.

Мы выступаем в 1/2 6-го часа и двигаемся спорко по хорошей дороге все в том же юго-западном направлении. Неподалеку от ночевки, в середине, между нею и следующим родниковым урочищем Гурбун-тэргэн, вправо от дороги, под защитою гор, устроился небольшой догын -- Чортэн-догын; вокруг по покатой луговине разбросанно стоят юрты.

Пониже, вблизи нашей дороги, резко выделяются развалины круглых каменных печей, в которых, по-видимому, обжигался кирпич на постройку этого Чортэн-догына. Сюда доносятся иногда воды верхнего, упомянутого выше ключа. Повсюду волнистая степная местность с тучными пастбищами, на которых благодушествуют стада кочевников.

На первом из трех «тэргэнов» с нас запросили за барана, с возвратом кожи, 11 янченов -- недурно, нечего сказать! А на последнем «тэргэне» мы заплатили всего только 6 -- почти половину. Многие из кочевников-степняков -- большие выжиги, а встречаются и просто плуты.

Мы расположились привалом на среднем «тэргэне» и простояли до 2 часов дня, успели сварить и съесть обед и направились дальше, чувствуя, что давно жданный Мишик-гун не слишком далеко. Однако до обеда мы сделали 12 верст, а после, до сгущенных сумерек, до прекрасного лунного света, мы сделали 16 верст, оставив за собою один, северный луговой, перевал и поднявшись на вершину южного -- Наримтэн-котула, откуда наш подводчик в этот же вечер успел сбегать верхом на лошади в Мишик-гун и сказать нам, что до последнего недалеко (впоследствии выяснилось, что только 5 верст), и наш Тумут усиленно предлагал нам сегодня же добраться до нашей и его цели -- прибыть в Мишик-гун.

Теперь остановимся немного подробнее на урочище Гурбун-тэргэн и на пути не только на перевал, но и спуск в долину Мишик-гун. И урочище Гурбун-тэргэн, и весь путь до Мишик-гуна горно-степной, причем урочище расположено в котловине или, точнее, в ложбине с озерками болотистого характера, родниками, дающими приют монголам. Эти последние в нижнем «тэргэне» устроили большое обо или даже несколько их, не менее трех, к которым в дни праздников собирается все окрестное население.

В непосредственной близости от верхнего «тэргэна», у самой дороги, справа, расположена могила, на которой стоят два камня, издали напоминающие людей.

Сама могила квадратная: 5 шагов на 5, обставленная камнями, вошедшими в землю на часть своего основания; посередине стоят высотой до 1½ аршина самою природой отесанные камни, словно бесформенные обелиски; могила грубо ориентирована по странам света; столбы стоят от запада к востоку. Монголы об этой могиле ничего толкового сообщить не могли. Подводчик наш заметил: «Эти каменные столбы изображают людей». До некоторой степени с этим доводом можно согласиться.

Впереди высоко вздымались горы в поперечном направлении, поэтому они замыкали горизонт. Там и сям, по вершинам гор, равно и на северном склоне, по увалам (вершинам и скатам) выделялись выходы горных пород в самых причудливых формах -- в виде юрт, столов, оград, и все это -- серый крупно- и мелкозернистый гранит с рыхлой поверхностью. По мере нашего поднятия на впереди лежащие горы мы, с одной стороны, поднимались вверх, с другой -- имели возможность видеть оставленную позади себя местность; более других темным валом выделялась цепь гор с Хайрханом во главе (с севера).

Солнце стояло еще не низко над горизонтом, когда я, следуя впереди, поднялся на северную цепь и пошел по ложбине к южной, наиболее высокой. Расстояние здесь в 2 версты. Таким образом, эти горы состоят как бы из двух параллельных цепей, оба склона степные, не очень круты, но значительны по расстоянию. Относительные высоты, в особенности южной цепи, определяются значительной высотой над морем.

На плоской вершине, в виду следующих к югу гор, граничащих с этой стороны Мишик-гуна, мы разбили бивак. Луна картинно поднялась большим красноватым диском и по мере поднятия вверх светлела и ярко-ярко озаряла наш лагерь. Порою подувал ветер, и нами чувствовался холод настолько, что мы все надели меховое платье, а дежурные, кроме того, и валенки. Особенно чувствовался холод на заре, когда вода в ведре покрылась коркой льда.

5/IX, W. Тихое, ясное, прохладное утро. Чувствуя ряд дневок в Мишик-гуне и его ближайшее соседство -- всего пять верст, -- мы встали позже обыкновенного, как на дневке, и в 7 часов 15 минут утра, записав утреннее метеорологическое показание, отправились вниз, наискось, без дороги. Последних было много на обоих склонах гор, и та, по которой мы пришли и на которой ночевали, ведет прямо в монастырь Мишик-гунэ-курэ. Нам же хотелось остановиться поближе к своим соотечественникам и поближе к озерку, к болотам. Ввиду этого наш подводчик пошел на пересечение дорог от СЗ на юг и ЮВ и по одной из них вывел нас прямо к нашим русским коммерческим жилищам, к их торговой колонии.

На втором увале, на его вершине, я отметил прежде всего озерко-болото, перед ним хороший родник, берущий начало у подножия каменистых обрывов, -- это влево, к востоку, тогда как на самой второстепенной вершинке залегает округлый каменный, большой памятник -- кэрэксур. Его центр -- могила в 12 шагов диаметром, окружность же, выложенная камнями, -- 80 шагов, с севера -- 5 малых круглых насыпей, с юга так же, но уже вынесенных за общую каменную окружность, вне, так сказать, но рядом.

Кэрэксуров здесь вообще много, один нами отмечен и по соседству с нами (при колодце Нарини-худук).

С вершины перевала горы, ограничивающие Мишик-гун с юга, словно тонули в Мишик-гунской долине, и нам очень хотелось поближе и поскорее познакомиться с этой местностью.

Придя в долину, наш караван вышел мимо китайского кудона к русскому, к русским организациям, к русскому торговому товариществу в лице «Кооперации», «Шерсти» и т.д.

У окраины кудона я встретил сравнительно молодого человека, бухгалтера предприятия, сидевшего подле нарядных ворот и курившего.

Я поздоровался с ним и спросил о заведующем П. П. Бармине, которого и попросил к себе. Тот предупредительно явился, мы познакомились с ним и с подошедшим другим русским или, вернее, другими русскими, так как их было несколько человек мужчин и одна женщина. Мельком видел я и детей, рядом, по соседству, в одном и том же кудоне.

Мы условились на другой день встретиться, и я просил их показать нам уголок для лагеря. Они были любезны, предложив нам колодец Нарини-худук, в 1½ версты к востоку от своей фактории, в одной и той же общей долине. По соседству с колодцем ютится стойбище монголов в 3 юрты, стоящие в 70-80 саженях от нашего лагеря, по другую сторону колодца. Еще к ВСВ, в 1½ версты, имеется болотистое озерко с птицами (голенастыми и плавающими).

Таким образом, при колодце Нарини-худук экспедиция удовлетворительно устроилась, повесила барометр, поставила две палатки, довольна была соседством болотистого озерка и т.д. После обеда я командировал к нашим соотечественникам Гусева, который, подъехав к колонии, заметил компанию русских, собирающихся ко мне, и с ними (их четверо, во главе с П. П. Барминым и Петром Ивановичем Таракановым) прибыл в лагерь. Русаки оказались предупредительными, милыми людьми, много сообщили нам интересного, и П. П. Бармин охотно принял на себя труд познакомить меня с местными представителями, и гражданскими, и духовными. Они сидели у меня до темноты, я показал и заинтересовал их моими снимками с археологических работ в районе Улхуин-булуна.

Погода стояла ясная, воздух очень прозрачный и днем, и ночью.

6/IX, Q. Утро хорошее, небо подернуто перистыми облаками, барометр систематически падает, я собираюсь навестить земляков, в широком смысле слова -- соотечественников, даже побрился и поехал к ним в предупредительно присланной за мной тележке, запряженной одиночкой. На этот раз я навестил всех, начав с П. П. Бармина и кончая очень милыми людьми -- Натягановыми (он, она -- Александра Алексеевна с двумя детьми: Толей и Валей), угощавшими меня весьма радушно. Александра Алексеевна угостила меня прелестными ватрушками с чаем и дала с собой для Елизаветы Владимировны. Петр Иванович поднес печенье и угостил фушером. Толя Натяганов показал мне свои сборы растений и насекомых.

Долго я засиделся и кое-что приобрел у Тараканова -- представителя обществава «Шерсть». Петр Иванович любезный человек, он и П. П. Бармин старались всячески и помогать, и содействовать экспедиции. При помощи П. П. Бармина я приобрел у местной монголки нечто вроде гау (серебряного, с кораллами, носимое на шее) и условился на завтра поехать с П. П. Барминым к местному даргэ поговорить о проводнике и т.д. и заглянуть в монастырь, чтобы иметь представление о храмах и служителях при них.

Меня проводила до дома молодежь, и вслед за мной ко мне прибыли с визитом Натягановы в компании с их гостем Поповым, очень сведущим в Монголии человеком, толково продиктовавшим мне маршрут до урочища Сангин-далай или Ильдэн-ван-курэ.

7/IX, R. Как и предполагали раньше, я сегодня около 11 часов утра был не только у Бармина, но даже у даргэ, в его управлении, в расстоянии 6-7 верст от нашего лагеря, вниз по долине. Даргэ встретил подобающим образом, с чувством прочел бумагу из монгольского управления в Урге и тот же час взялся проводить нас в куре, познакомить с главнейшими ламами.

Мы поехали и осмотрели храмы и познакомились с монастырскими заправилами.

Монастырь основан 120-130 лет тому назад правительством в честь великого перерожденца Ундур-гэгэна, исповедует желтошапочную религию, правильнее толк, имеет по списку до 700 лам, собирающихся в дни больших праздников куре, обыкновенно же число их простирается до 200 человек, живущих, как и в Урге, в домах, группирующихся в улицы и кварталы.

Монастырь помимо главного, соборного храма и лет 6 назад выстроенного нового в ряд с соборным, имеет еще до 5-7 больших и малых второстепенных храмов, которыми ведают старейшие служители монастыря. Что особенно поражает наблюдателя -- это чистота и опрятность монастыря и обилие белых субурганов, устроенных жертвователями в честь и славу куре.

Мы познакомились с да-ламой -- светским управителем, а также с главным -- ученым; всех старейших официальных лам четыре, три из них сняты на фотографию, в это время четвертый отсутствовал. Оказывается, всех второстепенных отделов-храмов вместе с главными -- четырнадцать.

В июле месяце, на праздник цам, собирается много народа. Монастырь имеет свое скотоводческое хозяйство до табунов лошадей включительно. И ламы, и их гости много пьют кумыса. За отсутствием дров все в степи собирают и запасаются на зимы аргалом. Этот продукт лежит высокими, длинными грядами у монастыря (за ним) и подле всех учреждений.

После полудня погода испортилась: с севера пришла грозовая туча с громом и молнией. Полила землю обильным дождем и покрыла горы градом, выпавшим на 1/4 дюйма мощностью. Не любят кочевники ни града, ни тем более снега, ни дождя не вовремя.

Наш бивак был подтоплен. Вещи подмочило основательно, пришлось долго сушиться. Следует заметить, что при Нарини-худук участники экспедиции сложили обо, материалом для которого послужили камни, везде валявшиеся в сфере расположения бивака.

8, U и 9, S /IX. Погода изменила нам: два этих дня лил дождь, почти не переставая, никуда нельзя выйти, сиди дома и, если имеются книги, -- читай.

Ко мне приезжал с визитом даргэ со своим помощником в сопровождении П. П. Бармина. Долго сидела у меня эта компания, она хотела дождаться светлого промежутка, чтобы уехать, но такового не было. В конце концов мои гости укатили под дождем. Даргэ -- молодой, в русской шляпе, сам привез мне бумагу для моего проводника в Ильдэн-ван-курэ и без оговорок. На заявление П. П. Бармина о «письменах в окрестности» ответил положительно, сказав, что с них будто бы кто-то снимал копии и увозил в Ургу, в министерства правительства, и что к этим маньчжурским письменам, которые прочесть никто не может, «сведет вас ваш же проводник -- Вачир, ваш сосед. Для него я и передал вам бумагу. Бичиктэ, вблизи Доут-нуру».

Не знаю почему, но сведения о письменах в окрестности Мишик-гуна меня высоко занимали. И когда я потом их увидел, то понял почему. И сами письмена, и скалы -- замечательны!

10/IX, V. В то время, когда я исключительно занимался сведениями о человеке, о его истории, об истории храмов в местном монастыре, в то время, когда я уезжал с целью сделать фотографические снимки как с самого монастыря, так и с его служителей высших, мои спутники занимались своим специальным делом. Гусев, помимо дел по каравану и хозяйству, экскурсировал в долине и ущелье гор Тармцык с целью пополнения гербария. Елизавета Владимировна и Канаев почти ежедневно, по нескольку раз, охотились на соседнем болоте-озерке и собирали, главным образом, пролетных птиц, в основном это были гуси, утки, огари, пеганки, кулики-песочники, улиты, камнешарки, плавунчики, ржанки. Там и сям выдавали себя луни, сарычи, коршуны, сокола-пустельги, ястреба-перепелятники, монгольские и другие жаворонки, щеврицы, плиски, вьюрки Давида, вороны, красноклювые щеврицы и немногие другие. По части млекопитающих добыли хомячка.

Сегодня у меня были Бармин и Полуянов; первый все заботится о моей поездке к бичик. Для этой цели я спросил проводника Вачира, и мы все побеседовали. Вачир извинялся, что сразу не найдет в очень пересеченной местности бичик, но все-таки отыщет их. Полуянов прощался, уезжая в Кяхту. Гости уехали, мы усердно стали собираться в дорогу.

11/IX, T. Утро прохладное, ясное, с инеем, слегка посеребрившим землю. Еще накануне мой разъезд в составе меня, Гусева и проводника Вачира приготовился в экскурсию к «знаменитым» письменам -- истории, оставленной предками на выходах исключительно твердой темной горной породы. Мне сказали, что это «интересное» находится в урочище Дуд или Доут-нуру, к юго-юго-востоку от Мишик-гуна.

Не зная ни расстояния, ни предстоящей погоды, ни, наконец, времени, которое потребуется на выполнение задачи, мы, в общем, снарядились дня на два, на три. Мы на лошадях, все нужное в дороге -- и научное, и жизненное -- частью на себе, частью в тороках.

Выступили в 6 часов 30 минут. Все хорошо осмотрено, налажено; проводник едет слегка впереди, я с Гусевым на недалеком расстоянии сзади. Мы сразу взяли направление на ЮВ (150°), вдоль долины, граничащей на юге с горами Тармцык. Кругом богатые степные пастбища, стада скота; особенно выделяются белые или ярко-светлые пятна стад баранов. Юрты или вообще стойбища монголов прижаты к горам, к их ущельям, или вынесены в глубину впадин долин.

Местность постепенно повышается. Наша долина обставлена мягкими цепями гор на севере и юге и местами перегораживается вздутиями увалов, в особенности от южных гор. Уже с 7-й или 8-й, а то и 10-й версты успешного движения вперед мы оставляем хорошую дорогу и постепенно склоняемся к югу (после 150° берем 160°), поднимаясь по мягким подножиям гор. Долина ширится, раскрывается перед нами, и мы отмечаем первое озерко «цайдам», а потом и второе, дальнее, с тем же солено-грязным названием. На северо-востоке открылась гора Харат, на ЮВВ -- Кошун-хара. Мы выше и выше, наискось, поднимаемся на горы, вступаем в их ущелья, минуем, пересекаем и, наконец, поднимаемся на мягкий, луговой, степной перевал.^86 За ним, в юго-юго-восточном направлении, открывался беспрерывный ряд поперечных каменистых грив, на одну из которых, самую удаленную к югу, Вачир показал, что за нею «недалеко».

^86 Я забыл взять Aneroid и думаю, что высота этого перевала гор близка к таковой северных гор.

И тут пастбища были богатые, места угрюмые, не населенные. Каменистые поперечные увалы, гривы нам скоро надоели. В логах опять показались бараны и тарбаганщики-охотники. Один из них подъехал к нам, поздоровался и побеседовал с проводником, конечно с целью ознакомления с русскими, зачем приехали и т.д. Между прочим, Вачир возобновлял в памяти место расположения скалистых выходов с письменами.

Тарбаганщик укатил с собакой к своим местам. На нашем пути, в одной из долин, мы отметили оригинальные низкие серые выходы гранитов всевозможных форм. Одна куча огромных глыб с шарообразной глыбой наверху включительно казалась очень оригинальной, просящейся на снимок, но я берег стекла исключительно для письмен. Проехав уже около 20 верст (12 по долине и 8 в горах), я начал глубже всматриваться во всякие выходы, лежащие на пути. Теперь Вачир волновался -- он сворачивал то в ту, то в другую сторону и ехал ускоренно, иногда вскачь. Мы держались общего направления и еще больнее чувствовали растерянность проводника, нежели сам он.^87 Уже давно показалась глубокая впадина к ЮЮВ, она приближалась, показались стойбища монголов вокруг озерной впадины, и вдруг наш Вачир громко завопил: «Бичик байна!». Мы стояли у темных гладких-гладких утесов или скал с письменами. Я был очень доволен.

^87 Не доезжая 1½-2 верст до «бичиктэ», на вершинке второстепенного поднятия, мы отметили средней величины круглый кэрэксур, восточнее немного, на обратном пути, во впадине, нашли собрание малых, до 10.

Меня в высшей степени заинтересовало прежде всего следующее обстоятельство: везде вокруг лежат обнажения серого выветрелого гранита и только тут, в месте письмен, мы видим оригинальные три группы темных или темно-голубых скалистых выходов, нисколько не похожих ни цветом, ни внутренним содержанием на все окружающее. Порода твердая, гладкая, обдута и отшлифована самой природой, атмосферными деятелями. Самые лучшие части скал, самые гладкие, видные, не подверженные разрушению, выбраны для начертания истории.

Все наиболее знаменательное, по моему крайнему разумению, снято. Прежде всего выдаются три письма: первое -- большое, на лучшей, отвесной стене; второе, немногим меньшее изречение, начертано на гладкой, но пологой части породы напротив первого; третье изречение вверху, в одной группе глыб с первою надписью на трех языках: тибетском, китайском, монгольском или маньчжурском. В первой группе выразительная группа животных. Вообще изображения животных на всех выдающихся камнях трех групп. Со мною было шесть пластинок, и я их все заснял; прежде всего три надписи, затем совместил 1-ю и 3-ю и горного козла, изображенного на скале.

Рисунки животных сильно напомнили мне таковые на скалах в горах Дулан-бичиктэ, или Бичиктэ-дулан-хада, что означает в переводе «Письмена теплых скал». Были и другие изображения. Иногда лошади изображались по-детски, с округлой головой и чертовыми ногами; в одном месте отмечено изображение дерева -- штрихами.

Если бы у меня было не 6, а 9 пластинок, то я их все бы применил с большой пользою: прежде всего следовало снять все три группы выходов, потом дважды -- изображение животных, но это, конечно, второстепенное. Главное, и самое главное, сфотографировано.

Мы пили чай и завтракали вблизи, или, точнее, у самых скал. К нам прибыло трое посетителей: сборщик аргала, бездельник-ламишка (верхом прискакал на белой лошади из соседних юрт) и юная, миловидная, опрятно одетая пастушка баранов, которая охотно пила и ела с нами, прочие тоже получили.

Еще раз обойдя скалы вдоль и поперек и собрав немного жуков, мы распрощались с оригинальными скалами и еще более оригинальными интересными письменами и рисунками и направились обратно к дому. Ветер с СЗ дул с большою силой нам навстречу, но мы следовали успешно, нигде, кроме сбора голубых цветов, не останавливались. В оба раза следования я наблюдал пару орлов типа беркута, и в передний путь, по долине, Гусев изловил пару Cricetulus'ов. Кроме того, часто попадали на глаза горные вьюрки Pyrgilauda dawidiana, красноклювые клушицы и жаворонки, частью рогатые, частью так называемые чилийские и только.

Около 4 часов дня мы были у себя на биваке; нас сегодня не ждали, и потому мы не получили горячего обеда, нас накормили холодной бараниной.

Хочется скорее узнать, как вышли наши снимки с письмен и скалы, где они начертаны, и еще больше хочется знать, кто писал и что писал: вероятно, на каменных скрижалях отмечена история народа, некогда проживавшего здесь. Эти и попутные от Мишик-гуна до Далай-гуна снимки придется проявлять только в Ильдэн-курэ, в двадцатых числах сентября.

Осень, поздняя осень с первыми невзгодами приближается. По вечерам, ночам и утрам температура спускается низко, холодно, ветрено, и чувствуешь себя тяжело.

12/IX, W. Ночь полуясная, холодная; утро такое же; в прозрачном воздухе красиво плывут слоисто-кучевые облака. Ранним утром к нам пожаловала «рогатая» соседка с двумя детьми -- попрощаться; их юрта кочует вниз, в соседство монастыря. Соседка -- дочь нашего Вачира.

Я хочу прокатиться в соседнее ущелье гор Тармцык -- Тымэ(н)-ама, в которое уже не раз заглядывали мои спутники, которые в восхищении от красоты гор в ущелье.

Сейчас раздался выстрел по вору-собаке, стащившей у нас ночью дневную порцию отряда бараньего мяса; собака как угорелая, с визгом удрала вниз. Надеемся, что она больше не заглянет к нам -- ни днем, ни ночью. Сегодня, между прочим, я видел огромного монгольского пса -- высокого, длинного, высоко прыгавшего, черного, со светло-желтыми подпалинами.

Три часа времени я с Канаевым истратили на легкую экскурсию в ближайшее ущелье Тымэ-ама. Оно (в устье) начинается гранитными скалами, обставленными круто по бокам. Здесь видна периодическая сила вод, грозно стремящихся по очень крутому каменному ложу. Наряду с основной породой -- серым, розоватым мелкозpернистым гранитом при завороте ущелья, у самого выхода, со дна, справа (с востока), поднимается темное включение иной породы мощностью в 1 сажень, высотою до самого верха. Такая же прослойка со дна до верха поднимается несколько выше по ущелью, с левого берега, и такой же мощности. Боковые ущельица и их вверху пологие склоны приветливы, богаты степной растительностью и мелким невзрачным кустарником (кое-где по отторженцам от круто ниспадающих гранитных скал).

По ущелью, его карнизам луговым, вьется верховая тропа. Растительный покров носит следы увядания; по части животной жизни замечена бедность: тарбаганы, суслики, а из птиц -- орел-беркут, сокол-пустельга, пара болотных овсянок, клушица, и только. Елизавета Владимировна, впрочем, дополняет список животной жизни альпийским коричневым хорьком, камчатским соловьем и Anthus'ом.

При следовании поперек долины и по ущелью до сего времени видны следы июльского (28/VII, в 2 часа дня) ливня, наделавшего много бед и подтопившего всех -- и людей, и животных. Наши колонисты отмечают: днем пришла с севера туча и вдруг разразилась грозой и страшным проливным дождем, казалось, вода падала гигантской струей, а не каплями, и в течение десятка минут образовались лужи, потом озера, а в конце концов -- сплошное море. Вода беспредельной ширины неслась отовсюду. Я видел в ущельях высокий уровень потоков, мчавшихся в равнину, ближайшую долину. Везде лежат груды камней, ..., отбросы монгольских стойбищ.

Насекомых, на которых я так рассчитывал, по случаю крепкого ветра совсем почти не было. Я отметил лишь пару бабочек-крапивниц, столько же мух и Carabus'ов. Таким образом, я удовлетворился, главным образом, геологическими наблюдениями и производством трех фотографических снимков в области нижнего и, пожалуй, с натяжкой, нижне-среднего пояса гор, их ущельев.

Канаич застрелил горную щеврицу и в песчаной части каменистого русла поднял старинную металлическую стрелку. По возвращении к себе домой мы вскоре были порадованы приездом в наш лагерь Цокто Гармаевича, возвращавшегося в Ургу из своей поездки по внутренней части Монголии. К сожалению, он ехал с большой компанией родственников служащих, главным образом с женщинами и тяжелой кладью, поэтому на этот раз не взял нашей клади -- коллекций, а согласился сдать на почте несколько писем от Елизаветы Владимировны и одно (заказное) мое на имя С. Ф. Ольденбурга, с рисунками.^88

^88 Две (парные) черепахи, пара снимков с гранитных торсов человека, монгольский сфинкс и обломки фигур с черепахой -- всего шесть снимков при заказном письме на имя С. Ф. Ольденбурга взял на себя труд сдать в Урге мой приятель Ц. Г. Бадмажапов, возвращавшийся из своей 3-недельной поездки в автомобиле по Монголии, в область Орок-нора и Ламэн-гэгэн.

По отъезде Цокто Гармаевича мы принялись вскоре, по погасании зари, за проявление моих снимков. Отрадно проявлять, когда снимки вполне удовлетворительны, к чему мы так привыкли. На этот раз у нас все хорошо, за исключением одного снимка в темном храме главного божества -- Ундур-гэгэна, который совершенно не дал ничего; очень мало, оказывается, я экспонировал.

Особенно я был доволен снимками со скалами с надписями; они больше всего меня порадовали. При первой возможности их, наиболее главные, надо отпечатать. К сожалению, я не располагаю достаточным количеством бумаги; глубоко скорблю, что не позаботился пополнить запасы в этом отношении в Пекине, где все такое сравнительно очень дешево.

Ночь была ясная и в своей первой половине тихая, холодная, но во второй -- ветреная (с ЮЮЗ) и не такая холодная.

13/IX, Q. Ясно, ветер дует с силою два балла с юго-юго-запада; дали глубоки и красивы. Я вожусь с просушкой удачных, интересных негативов, потом укладываю растения, птиц, насекомых в большой, последний, по счету 5-й, ящик для сдачи в российскую колонию, в частности П. П. Бармину, для дальнейшей случайной передачи в целом или по частям попутным автомобилям или, лучше всего, Ц. Г. Бадмажапову.

Все эти пять мест Гусев повез по назначению. Сами мы, и я и Елизавета Владимировна, собираемся поехать к соотечественникам, поблагодарить их за все и попрощаться с ними. Сегодня вообще весь день путешественники заняты снаряжением в дальнейший путь -- завтра выступаем.

Наконец, поехал было я в русскую колонию, но по дороге туда встретил ламу Дэмбир-гэлюна, ехавшего специально ко мне с приветом-подарком. Пришлось вернуться домой, принять гостя, угостить чаем, побеседовать и в заключение принять при голубом хадаке подарки: хлеб-соль, фарфоровую простую чашку и писаный бурхан (цветной) в оранжевой рамке.

Затем я попрощался с гостем, извинился, что не задержал его на долгий срок, и покатил в тележке к соотечественникам. Там нас (меня и Елизавету Владимировну) ждали. У П. П. Бармина была огромная компания, прибывшая на автомобиле из Урги. С этим автомобилем прибыл и Жуков, 19 дней просидевший там (на колодце Сучжи), где мы с ним познакомились. Коммерческая компания с русскими, бурятами и монголом катила в Далай-гун. Я познакомился с ней, и она в лице бурята выразила пожелание встретиться в Далай-гуне как знакомые, притом соотечественники.

От них я узнал, что Боровко работает по моим следам -- ведет раскопки и т.д. К сожалению, все приезжие не могли определенно что-либо сказать, так как никого из экскурсии Боровко, кроме простого монгола, они не видели.

Мы выпили чаю, поблагодарили П. П. Бармина и пошли к Натяганову и Анне Николаевне; Тараканова и Полуянова не было дома, они уехали. П. П. Бармин также пошел с нами. Он подарил мне интересную табакерку, монгольскую, которая мне нравилась. Я ее видел и держал в руках при приветствии с Дэмбир-гэлюном.

Иннокентий Михайлович и Анна Николаевна нас накормили сытно, любезно беседовали с нами, и первый напомнил мне о Попове, что к нему мне нужно безотлагательно заехать, ибо, уезжая к себе, Попов заметил: «Мне хочется поднести Козлову интересное «нечто», в этом мне поможет приятель монгол». Монгол давно советовал Попову в известном месте поставить хошан и начать раскопку. «Приедет Козлов, мы это и сделаем», -- сказал при прощании с Натягановым Попов.

Поздними сумерками мы поехали к себе домой. Нам подарили в дорогу хлебов.

Дома пришлось повозиться с укладкой, ее одной частью, а другую оставили назавтра.

Ночь была ясная и для осеннего месяца довольно теплая.

14/IX, R. Утро ясное, приятное. Мы на ногах с утренней зарей. Много пришлось провозиться с укладкой, прежде нежели выступить в дальнейший путь (в 7½ часа утра).

Наконец все готово, и наш караван двинулся в путь к СЗ. Я, Елизавета Владимировна и Гусев, мы заехали вновь по дороге к нашим знакомым.

Я все забывал отметить, что вблизи русской колонии, в долине, к ЮВ, покоится большой округлый кэрэксур с высокой каменной насыпью посередине.

Гусев сделал расчеты по забору экспедиции, а мы выпили чаю и еще раз сказали «русское спасибо» и «до свидания» и покатили вслед за ушедшим караваном.

Нас сопровождает проводник из Мишик-гуна Вачир с бумагой на обратный путь.

Наш путь ведет на СЗ, туда, где с одной стороны залегает котловина с рядом озерок (более или менее соленых), с другой -- вздымается цепь из разрозненных гор: Дэлгэр-хан, Баин-ундур, Халцзан (с севера) и Лама-ундур (с юга). Мы минуем местный монастырь, речонку, или ключ болотистого характера, минуем «управление» -- «место печати», все знакомые места и спускаемся постепенно по прекрасной щебневой дороге.

Через 14 верст мы достигли дна вышеуказанной котловины и при одном из озерок, малосоленом, в урочище Хара-тологойнэн-нур, вблизи дороги учинили обеденный привал. Поблизости залегали пресные родники, богатые пастбища, по которым стояли юрты кочевников и пасся их скот.

От соседей-монголов их подростки-дети принесли нам отличного кумыса и скоро, освоившись с нами, нашим сачком ловили насекомых. Радостные, восторженные, они прибегали в случаях удачного лова, в особенности если я говорил им: «Хорошо, очень интересное насекомое», и клал его в морилку.

Одна из отрадных стоянок именно эта, ее долго не забудешь. Мы стояли лагерем на берегу самого озера, имевшего свыше версты в окружности. Бoльшая часть водной поверхности была занята птицами: музыкальными лебедями musicus, гусями -- индийскими, хрипачами и albifrons, утками и многочисленными турпанами, по берегам бегали и резвились чибисы, кулики и кулички, над водою носилась чайка -- и иногда с берегов залетал коричневый камышовый лунь. Елизавета Владимировна среди птиц наблюдала пеганку, но какую -- осталось вопросом.^89

^89 Пара лебедей (Cygnus musicus) нисколько не стеснялась нашего лагеря -- плавала близко и издавала свой музыкальный голос.

В 3 часа дня мы выступили и шли, постепенно поднимаясь по местности, несшей прежний горно-степной характер, в соседство гор, указанных выше, с Дэлгэр-ханом во главе. Мы шли до сгущенных сумерок, вползли слегка на скат перевала и в урочище Обур-гучжиртэ заночевали, привязав всех животных (и быков, и лошадей) к телегам, и, даже не поставив часовых, уснули после утомительного перехода.

Ночь почти тихая и ясная, прозрачная, я выходил в 3 часа. Остаток освещенной части Луны взошел над горами и уродливо выглядел среди ярких красавиц-звезд.

15/IX, U. Опять тепло, мы с восходом солнца над горным горизонтом уже выступаем в дорогу и в 7 часов утра измеряем высоту перевала Илэст-ама-хотул и температуру воздуха. С лугов, мягкого перевала любуемся Дэлгэр-ханом, который близко, справа, и видим озеро -- болотистую котловину Ар-гучжиртэ, в которую стремимся, чтобы скорее разбить бивак на целые сутки. Эта котловина с родниками, солончаками и прекрасными пастбищами, с одним озерком, с населением богатых людей показалась нам приветливой, и мы все с утра ушли в экскурсии.

Гусев пошел определенно на Дэлгэр-хан. В одном из входов к этому массиву, в сторону, обращенную к нам, он встретил кэрэксур, большой, квадратный, двойной, с внутренним поперечником в 70 шагов, не считая прибавления в 6 шагов с одной из сторон.^90

^90 Большой кэрэксур расположен у подножия Дэлгэр-хана, у северо-западной стороны.

Гусев принес породы, образцы, слагающие массив, нашел растения и поймал до десятка сумеречных бабочек на одной из вершин массива.

Елизавета Владимировна ходила вверх по роднику и в соседних горах убила Turdus obscurus. Канаев экскурсировал на озерко, добыл Motacilla personata, а я тоже ходил вверх по роднику, где была Елизавета Владимировна, по лугам, его сопровождающим, и наловил бабочек, мух и шмелей десятка три.

Днем было очень тепло, к вечеру набежали облачка, подул ветер и стало прохладно.

Ночь тихая, облачная; с болот доносились голоса чибисов и куликов; тишина ночи ничем не нарушалась; лагерь спит также спокойным сном.

16/IX, S. Утро спокойное внизу и, вероятно, бурное вверху: облака быстро несутся от северо-запада и то очищают небо, то вновь покрывают его сплошь.

Сегодня мы выступаем после обеда и должны ночевать в степи без воды -- это и хорошо, и в то же время нехорошо, ничего не видишь дальше своей палатки.

По мере поднятия солнца воздух согревается больше и больше.

Мы стоим в виду Дэлгэр-хана: его главные вершины, ближайшая и отдаленная, краевые вершины увенчаны большими обо, хорошо видными из нашего лагеря (за 5 верст). Вообще наш лагерь при Ар-гучжиртэ стоит в котловине, обставленной горами.

Немного впереди и вправо от дороги, на вершине степной высоты, покоится небольшая древняя могила, сажени две в длину, сажень или немногим менее в ширину, с одним грубым, гладким, плоским обелиском до 2 аршин высоты, сильно наклонившимся. Мы ехали спорко, путь почти прежний -- СЗ, дорога отличная, подъем мягкий, легко доступный. Мы втягивались с увала на увал со степной растительностью и только через 7 верст наконец достигли вершины перевала Гдагэн-котул, представляющего из себя глубокое понижение, седловину, среди соседних вершин с выходами горных пород.

Пока замечено, что все перевалы на нашем пути доступные, кормные и очень мягкие. Даже автомобиль легко поднимается.

По моему мнению, высота этого перевала значительнее предыдущего.^91 Отсюда в следуемом нами направлении, через новую долину-котловину открывается темная зубчатая гряда гор и, конечно, в поперечном направлении.

^91 По невежеству проводников и моему доверию к ним, я не взял анероида в карман.

Когда мы были еще на перевале, с ЮВ пришла мрачная грозовая туча, послышались раскаты грома и змееобразно сверкнула яркая молния, полил дождь, к счастью и благополучию нашему вскоре прекратившийся. Как скоро нас смочило, так же скоро и высушило.

Над нами блестело солнце, туча же с полосами дождя унеслась к горам и по горам в северо-восточном направлении. До перевала мы сделали 7 верст; теперь спускались на расстояние 10-12 верст. На подножии горного ската отделилась дорога в прямом направлении на Заин-шаби или на ближайший пункт -- Эрдэни-цзу.

Мы поехали западнее, спуск продолжался еще долго; травы великолепные. На юге дымилось монгольское стойбище, в соседстве бродил скот и ярко выделилась общая долина с серебрившимся посередине озером. Вскоре мы вступили на дно долины и пересекли прозрачную речонку Хайя-гол, стремившуюся от первых виденных нами кочевников. Самая речка и ее мягкая мурава манили меня расположиться здесь лагерем. Пока мы с Пшевиком соображали «что делать?», пронесся коричневый и седой лунь и вездесущий по ручейкам Totanus ochropus. Размеры речки невелики: 3-5-7 футов, даже местами 10 ширины и лишь 1/4-1/2 фута глубины, вода пресная, слегка с буроватым оттенком. Нам это место нравилось, и мы хотели остановиться, но Вачир стал убеждать нас, что в близком расстоянии расположено отличное большое озеро, вероятно, с птицами.^92

^92 Проводникам вообще не следует очень доверяться: сегодня они уверяли, что нужно идти двойным переходом -- до воды далеко, а оказалось, что на 1-й воде он даже не советует останавливаться.

Конечно, такого довода было достаточно, и мы через 10 минут на восточном возвышенном берегу любовались его блестевшей поверхностью и плавающими и голенастыми птицами, ютившимися на его воде и берегах. Гоготали гуси, издавали крик разные утки, и огари, и кулики. На северном берегу сидел орлан-долгохвост, клекот его разносился далеко по сторонам.

За соседним луговым увалом подымался дым из юрт; на увале скакали тарбаганщики.

К полному погасанию зари пришел караван, и мы поспешно, но планомерно разбили лагерь. Вскоре пошел дождь, но быстро прекратился; на озеро стали слетаться гуси и лебеди, слышно было большое оживление в птичьем ликовании. Звучно рассекали воздух утки. Одна прилетела на свет палатки и села чуть не на голову препаратору экспедиции, забивавшему шерон в хвосте нашей экспедиционной белой палатки.

Долго в ночи раздавались голоса птиц, то прилетавших, то улетавших с озера.

17/IX, V. Сегодня погода отличная, воздух прозрачен. Я решил еще накануне устроить дневку: хочу непременно напечатать наиболее интересные негативы и попробовать лодочку на первом удобном озерке; кстати, нам нужно произвести промеры его глубин и исследовать дно. Мой Пшевик был доволен более других; он захотел поплавать на экспедиционной лодочке и устроить день -- день своих именин. Дни, чем-либо замечательные в нашей экспедиции, отмечались праздником. Лучший праздник -- дневка, с одной стороны, и угощение -- с другой.

Сегодня, например, люди выпили по чарке и все получили два блюда за обедом; кроме того, к чаю выдано каждому участнику экспедиции печенье сибирское, дорожное.

В 10 часов утра была впервые в это путешествие спущена лодка. Мне было очень приятно, когда она поплыла по поверхности Олун-нора. Лебеди и другие плавающие птицы тотчас снялись с озера и улетели.

В результате плавания познакомились с характером дна и его профилем, т.е. глубиною.

Прежде всего, озеро покоится словно в чаше, берега песчаные, размеры озера убывают, на что красноречиво указывает песчаный скат. Озеро вытянуто от севера к югу в виде восьмерки. Окружность – 2½ версты, глубина -- до 5 футов, наибольшая проходит у южного и западного берегов и по оси всего озера, наименьшая глубина -- у северного и восточного берегов; вода пресная, можно пить, и мы пили. Ее цвет меняется в зависимости от освещения солнцем и состояния неба: всего красивее, красочнее поверхность озера бывала в период вечернего погасания зари, краски заката отражались на тихой, зеркальной поверхности Олун-нора. Сказочно красиво было озеро в это время.^93

^93 На озеро по утрам и вечерам прибегал большой табун, «ата», лошадей на водопой.

Дно озера в большей части песчаное, и лишь на юго-западном и северо-восточном углах тина и водоросли. Рыбы замечено не было, но Homarus'ы, очень живые, быстрые, добыты; также изловлены и моллюски.

Я весь день провозился с печатанием и окончательной обработкой снимков и даже не окончил этой работы. Едва выбрал минут 30 или полчаса, чтобы снять первое пробное плавание в лодочке, и снял. Все проезжие монголы подолгу останавливались, дивились, а затем заезжали ко мне в лагерь. Ламы еще больше интересовались фотографиями. Как раз в это время у меня отпечатки плавали в воде, налитой в таз и фотографические кюветки. Осторожно, с лупою в руках, ламы, сквозь воду, силились прочесть надписи на скалах, но этого им не удалось сделать, они сожалели, что с ними не было одного их товарища -- грамотея, он бы непременно прочел, говорили ламы. В заключение те же ламы заметили: «Мы вот ничего не можем сделать, а русские и лодки привозят в нашу страну, и фотографии снимают. Когда же мы сами, монголы, будем в состоянии все это делать?!».

Вечер был восхитительный, ярко-огненные краски отразились от неба и разлились по лону вод божественно-красочно. Наступила ночь, мы пустили ракету; монголы были удивлены и спрашивали: «Что это такое, зачем русские пустили огненного змея ночью».

18/IX, T. Ночь очень прохладная, ясная, к утру иней посеребрил земную поверхность. Так как у меня не все было готово по части высыхания фотографических снимков, то я и занялся этим делом чуть не с первыми лучами солнца и провозился до 12 часов, до обеда, но зато все окончил и могу, при первой возможности, выслать самое существенное в Академию наук.

Тем временем зоолог наш Елизавета Владимировна сходила на речку, виденную нами при вступлении в эту долину, видела там только луня, но зато собрала хороших жуков и моллюсков.

Мои спутники собрали лодку, подготовили вьюки, все пообедали и собрались в дальнейший путь. Между прочим, к нам на бивак заезжали и русаки -- погонщики баранов огромных «английских» стад по направлению через Ургу в Хайлар.

Около 2 часов дня мы выступили и, несмотря на жаркое состояние воздуха, успешно осилили долину и постепенно втянулись в ущелье Сэртэн-булак. Этот ключ разливается в болота, местами же, в особенности в верховье, течет живым, журчащим ручейком с прекрасной водой. Мы окончательно вошли в ущелье и на переправе ручья, за ним уже, на косогоре разбили свой лагерь. Солнце еще не зашло, дул порядочный южный ветер, мы вскоре устроились и еще засветло поужинали цзамбой с чаем.

Мой Пшевик стоял на первой смене, было несладко, время тянулось долго, Большая Медведица медленно совершала свой путь; я всегда ночью по ее ходу определяю время.

В заключение этого дня стоит сказать, что в 10 верстах пути и 1 версте к северу стоит каменная, до сажени высотою, плоская каменная плита, обставленная по 3 сторонам света, за исключением западного, меньшими, плоскими плитами, будто могила, точь-в-точь как это я наблюдал выше у Ар-гучжиртэ.

19/IX, W. Как и условились накануне, сегодня поднялись очень рано и в 6 часов утра направились вверх к перевалу Сэртэн-котул. В 7 часов были на его мягкой, луговой, с обо вершиной и стали вновь спускаться в долину-котловину с водой, речкой Шарин-гол, громко струившей чистые воды к северу. Тут были кочевники. Вообще кочевники всюду, где только вода и корм.

За этой долиной вновь подъем на перевал Ар-худук, немногим ниже первого, также с обо, с кормом и дополнительным подъемом и спуском, прежде нежели мы попадаем в долину, очень приветливую, с речкою Цаган-чулутэн-булык, приютившую у себя в конце кумирню Далай-гунэ-курэ, смотрящую своими вековыми храмами и кельями монахов на юг, на богатую, высокую гору Хайрхан с кустарником. Это в миниатюре Урга с Богдо-улой.

Монастырь^94 словно спрятан и вдруг, с вершины холма, по дороге открывается взору наблюдателя. Он помещен на двух соседних скатах и лощине между ними. Основан он одним видным, богатым тибетцем из Эрдэни-цзу, пришедшим сюда со свитою учеников. Монастырь процветал до 1923 года, года с ужасно обильным снегом, когда благополучию многих монголов нанесен был предел; вместе с прочими погибло и добро лам.

^94 Следует отметить, что с вершин перевалов всегда открываются далекие красивые виды, нередко с горными цепями. Монастырь расположен в цирке холмов, главный и второстепенные храмы покоятся в низине.

До несчастного 1923 года монголы благодушествовали, гремел и монастырь службами, монахов было около 1000 человек. Ныне их наполовину меньше, да и те не сидят дома, а разъезжают по гостям, этим и кормятся. Постройки наполовину заколочены.

Сам настоятель Лодой-габчжи, средних лет, большой любитель кумыса, дома не сидит, а все время разъезжает по состоятельным монголам. Его нет, некому и разрешить посещение храмов.

Теперь мне стала понятна мертвечина в монастыре. А вначале я старался за речкой расположиться биваком во избежание наплыва нежданных посетителей.

Как и прочие монастыри, Далай-гунэ-курэ имеет несколько отдельных и группой в 7 белых субурганов. Наибольший расположен на западном возвышении, словно маяк привлекающий взоры буддистов, так как на расстоянии обители совсем не видно. Имеется здесь и белый субурган на возвышении с устоями, поддерживающими помост для надгробия и в то же время служащими для прогона скота, отдельных животных, прежде чем их продать. Монголы из суеверия очень боятся, что если, не прогнав скотину под субурганом, продать, то можно навлечь на дом большое несчастие, убыль в скоте или вообще в хозяйстве.

Из этого монастыря в наш лагерь заглянуло лишь два-три человека, не больше, столько же мы видели и шабханзэ -- монахинь, собиравших в окрестности аргал. Но больше всего тут было собак-попрошаек, или, точнее, ночных воришек, голодных, которые, невзирая на караул, ухитрились стащить из постельной сумы мешок с печеньем, прогрызть его и часть съесть.

Ночь полуясная, не столь холодная, тем не менее мы не видели ни одной ночницы. На всем пройденном от Мишик-гун расстоянии по луговым увалам мы наблюдаем альпийский цветок -- растение эдельвейс; местами он сплошным ковром устилает поле.

20/IX, Q. Небо хмурое, серое. Кругом тишина, прерываемая лаем монастырских собак. Наш лагерь пробудился до зари. Встаем и мы; любуемся Хайрханом, словно Богдо-улой. Прозрачная речонка Цаган-чулутэн-булык стремится от Хайрхана; дно каменистое, ширина ложа -- 1-1½ сажени, глубина 1/2-1 и даже свыше футов, в особенности в омутах.^95

^95 Цаган-чулутэн-булык стремится среди кормной долины на север и СВ.

Мы вскоре вышли на свою большую дорогу и пошли по ней на запад, к высокой стене гор, у вершины которых или в верхнем поясе мы наблюдали еще из монастыря хвойный лес.

Вскоре дорога раздвоилась на северную и южную, первая направилась в Барун-курэ, вторая -- в нашем направлении; она пестрела ровной полосой сначала по долине, затем по горному увалу, залегавшему поперек нашего движения. Луговой высокий^96 увал пестрел оригинальными выходами серого гранита, которые то торчали, то были сложены в груду, как мешки, рядом друг с другом, в несколько ярусов (различной, конечно, величины). Не было с собою (в руках) аппарата, к тому же стояла облачная погода, а местность вообще и гранитные остробокие обнажения в частности манили к себе. Чем дальше к югу, тем гранитные скалы делались грандиознее по гребню и рассыпаннее по скатам.

^96 Перевал через него, без названия, оказался пока самой высокой точкой на нашем пути.

И тут меня привлекали сплошные эдельвейсы, а по долинам -- тарбаганы.

Поднимаясь еще на предгорье, мы видели среди долины на севере белую площадку -- соленый бассейн, а с перевала вперед долину внизу, поперечно залегавшую в направлении с юга на север, с массою болот и озерков среди них, блестевших серебристыми пятнами.

По довольно крутому мягкому склону мы успешно спустились и на сухой, высокой террасе, южнее переправы нашей, расположились биваком вблизи озерка с плавающими и голенастыми птицами. Эта была речка Цзэгэстэ или Цзэгэстэ-гол, о которой нам уже сообщали раньше, равно как и об озере Далай-норе вверху и лиственном лесе внизу или напротив, в горах с зубчатыми гребнями Дулан-ула.

Сегодня переход небольшой, всего в 14 верст; мы пришли рано, и большая часть моих спутников отправилась в экскурсию. Пшевик еще с прихода обошел соседнее болото с озерком, а после обеда отправился вниз по речке. Гусев и Канаев не могли удержаться от соблазна -- поехали до вечера в Дулан-ула, уж очень манил к себе хвойный лес, скалы, в особенности давно не виданный лес.

Что-то расскажут мои горные охотники? А пока от встречных монголов, ехавших из ущелья Дулан-ула, мы узнали, что Дондок-орус живет внизу по Цзэгэсте, верстах в 15 и что Гусева и Канаева они видели, встретили по дороге.

Погода неважная, и иногда падает дождь; в светлый промежуток я поймал шмеля на голубой Gentian'е. То и дело раздаются выстрелы -- то палит мой Пшевик, тревожит пролетных странников -- гусей, уток, различного рода куликов^97 и белых плисок.

^97 Из куликов замечены: Totanus calidris, Totanus ochropus, Numenius arquatus и немногие другие.

Погода с каждым часом портится: усиливается ветер и приносит тучи, которые над нами разрешаются дождем или дождем вместе с градом. К 6 часам вечера холодно стало, как зимою, мы оделись в меховые одежды. Пшевик на экскурсии промерз, но зато принес очень интересного бекаса с белым брюшком.

Наши Василии вернулись из горы Дулан уже в сумерках, они очень продрогли, на пути наблюдали трех дроф, улетевших осмотрительно подальше от наших охотников. В лесной пади Дулана мои спутники встретили много юрт монголов со скотом.

Красивые, красного крупнозернистого гранита скалы, в особенности по гребням гор, одетые лиственницей, изредка сосной и елью со стелющимся можжевельником, подарили нашему препаратору завирушку Accentor erythropygius в 4 экземпляра и парочку огнелобых корольков. Падь вся убрана лиственницей и на дне дает место звенящему источнику.

Мои спутники поднимались и за перевал пади, и на восточную зубчатую гряду, видели озерки по долине, ниже нашего бивака и выше, и немного влево. Озеро Далай-нор порядочное, может быть вроде озера Олун-нор, лежащее среди степной равнины.^98

^98 Красивая падь, окаймленная скалами, которые так и просятся на фотографию.

Между тем ветер усиливался, тучи сгущались, и пошел сильный град скорее со снегом, нежели с дождем. Мои спутники прибежали к моей палатке, чтобы окопать ее и укрыть обстоятельно дерном. Ночная тьма и шум ветра усиливали впечатление. Все потом забились в палатки и коротали длинную, холодную, снежную ночь.

21/IX, R. Наутро долго лежали в постелях: вне палатки -- бр-рр, холодно, ветер завывает по-прежнему, дождь, град, крупа, чередуясь, барабанят по палатке. С ближайшего болота-озерка доносятся жалобные крики птиц; гуси и журавли, невзирая ни на что, спешат к югу, вереница за вереницей летят с криком. У нас на биваке кормятся стайки белых плисок, доверчиво относящихся к человеку.

Окрестные горы все убелены снегом до подошвы, в особенности Дулан-ула, отстоящая от нас к северо-западу.^99 Два часа дня, пишу, а холодный дождь барабанит по палатке; дождь сменяется крупой, которая еще крепче, громче стучит по полотну палатки.

^99 Следует отметить, что в лесной пади или подножии горы Дулан отмечено восемь кэрэксуров, 1 разрушенная молельня-часовня на гребне горы.

Нежно-голубые, красиво-голубые отверстия в облачном небе скрылись. Опять стужа, опять загудел ветер-ветрило. Не знаю, как будут проводить предстоящую ночь наши животные, а минувшую -- очень дрожали, выгорбившись от холода.

Сегодня утром я предполагал съездить на север, к Попову, но отчаянная погода не пустила, надо надеяться на «маргаш», т.е. завтра. Мы все дома, лишь наш «ботаник» Гусев, с винтовочкой в руках, отправился вниз по Цзэгэстэ -- «попугать гусей», как он наивно выразился мне, прося разрешения «прогуляться» немного. А мы знаем, что на языке у Василия Андреевича означает немного -- верст за 7-10! и не только вниз, а за холм, туда, где он еще вчера облюбовал местечко на другом, соседнем нашему, озерке.

Сегодня, между прочим, мы говорили, где бы нам на нашем пути от Урги до сих мест было бы наименее чувствительнее от холода, и единогласно решили -- в Бичиктэ, т.е. в «Письменах теплых скал», хотя предметом разговора больше всего и чаще всего бывает не то, что позади осталось, а главным образом то, что находится впереди, что предстоит увидеть.

К 5 часам погода улучшилась, стало светить солнце, и мы учинили практическую стрельбу из винтовок на 100, 50 и 25 шагов; результат стрельбы вполне удовлетворительный. Неумехой в этом отношении оказался наш повар -- хунхуз-китаец Фу-чин. Подводчик-тарбаганщик собрал немало гильз и в конце концов выпросил разрешение выстрелить (на 50 шагов); результат посредственный.

22/IX, U. Утро серое, небо укрыто слоистыми облаками, которые вскоре поредели, выглянуло солнце, сразу всех оживившее. Начался день.

Я и Ганчжуров были в дороге -- вниз по речке Цзэгэстэ. Мы следовали левым берегом, по косогору. Долина речки шириною саженей сто, местами больше, местами меньше, в таком же отношении и болота, сопровождающие речку. Падение последней большое, растительность, в смысле пастбищ, превосходная; она давно увяла, лишь одна голубая горечавка веселит глаз и в солнечные проблески продолжает привлекать к себе насекомых.

Вдоль речки тянут кое-какие птицы, в том числе две обособленные пары лебедей (musicus). Там, у края долины речки, кормятся шесть дроф Дыбовского, U одиноко стоит и встряхивается; там, вдали, поперек нашего пути, бегут друг за другом три антилопы (Gazella gutturosa); вот они остановились у воды, попили и грациозно поскакали дальше, на скат увала.

Мы едем ускоренным шагом, влево выделяются скалы, зубчатый профиль и лесная зона гор Дулан-ула. Мы пересекаем большую дорогу, идущую вдоль горы Дулан к тому же Ильдэн-бэйлэ, минуем луговую гряду справа и все удаляемся к северу. Наконец после 12 верст пути разглядели впереди монгольское стойбище в 6 юрт на скате холма под названием Кэрсын, т.е. грудь или грудинка. Мы ускорили движение и быстро достигли означенного места. На наш вопрос, где проживает орус Дондок, представительный старик, изрытый оспой,^100 указал направление на север, на луговой холм, отделявший речку -- приток Цзэгэстэ, на котором разбит стан в несколько юрт наших русачков.

^100 Хозяин той большой юрты, к которой мы подъехали, по имени Тубот, является лучшим знатоком этой местности, в том числе и гор Дулан-ула.

Мы покатили дальше, на холм, пересекли его восточнее указанного стариком места, потому и сделали крюк в пять верст, прежде нежели достигли урочища Тэсэрхай, стойбища Попова (Иллариона Алексеевича).

Еще издали заметно выделялись белые, нарядные юрты, а вблизи -- трубы, выведенные в отверстие из тех печей, которыми отопляют походные монгольские жилища.

Здесь меня встретил Попов, познакомил со своей интересной женой-монголкой (к сожалению, больной), затем с товарищем по коммерческим делам Ословым, проживавшим с семьей (женой и ребенком). Мне больше всех был интересен Попов, как знаток края, людей и умеющий с людьми разговаривать. Илларион Алексеевич указал мне на Дулан-ула, на имеющиеся в них кэрэксуры, а главное, на старика -- какое совпадение! -- того старика Тубота, к которому мы заезжали по дороге, как на знатока в этом месте всех интересных и не интересных исторических памятников.

Пока я принимал угощение, Попов командировал своего монгола за Туботом, и тот явился к нам. Поговорили, но особенного я ничего не узнал от старика. Между прочим, Тубот сообщил мне о том «каменном человеке», о котором я уже знаю от моего приятеля Ц. Г. Бадмажапова. Интересно, что от этого каменного изваяния проложена к горам такая же каменная тропа (раздельная), какие мы наблюдали от чулун-мэлэхэ.

В конце концов я пригласил Тубота к себе на бивак. Я поблагодарил соотечественников за гостеприимство, и мы уехали обратно, стараясь держаться кратчайшего расстояния.

Поднявшись на вершину холма Бага-тэг -- плоскую, луговую вершину, старик показал мне кэрэксур: большую каменную насыпь, вытянутую с запада на восток. Окружности из камней не было, но сохранились следы угловых округлых каменных кладок, как у законченных кэрэксуров.

Доминирующее обособленное положение одинокой могилы говорит о том, что она принадлежит большому вождю, и невольно привлекла к себе все мое внимание. Я стал думать, гадать, как поступить мне в данном случае? Невольно спрашиваю старика: «Эта могила интересна или нет?». Он отвечает: «Очень. Мы, монголы, хотели копать, но нас смущает страх: там, по ночам, слышен шум жерновов (камней, трущихся друг о друга)».

Старик в заключение сказал: «Наш знакомый китаец уверял, что в этой могиле скрыт дом?!».

Осмотрев могилу и заинтересовавшись ею, мы поехали домой. На пути видели много следов рытья тарбаганов. Монголы, не располагающие ружьями, отрывают ценных зверьков, на шкурки которых ныне такой большой спрос.

Заехав ненадолго в юрту к старику, мы общей компанией покатили домой. На всем пути нас мочил дождь, а под конец стемнело, и мы верст пять ехали во мраке ночи.

На биваке оказалось все благополучно, меня накормили сытно, напоили свежим лучшим чаем, и я отлично спал на походной постели, на земле; дождь продолжал барабанить по полотну палатки, а ветер дополнял невзгоды человека.

23/IX, S. Серо, серо, холодно, бр-р; туман окутал соседние горы -- дальше сотни саженей ничего не видно. На более высоких вершинах гор еще лежит снег.

Немного позднее солнце борется с обильными облаками и порою, освобождаясь от них, пригревает. К полудню мы все же не расстаемся с полушубками, а между тем на голубых Gentiana держатся шмели, мухи и даже немного шумят.

Старик Тубот долго сидел в моей палатке, занимаясь рассматриванием чучел птиц, сборами рыбок, насекомых, фотографий с рисунков, с бичик, но сильнее всего заинтересовался географической картой Монголии.

От 1 часа до 3 часов пригревало, периодически настолько, что по голубым цветам горечавки -- единственной живой -- толпились бабочки: Hrticae и другая, более нарядная Vanessa, а также голубые, маленькие, равно шмели и мухи разных видов. Таким образом, я и Гусев наловили несколько десятков более или менее интересных экземпляров насекомых. Гусев, кроме того, собрал штук шесть любопытных маленьких бронзовых жучков, которых пока имелся один экземпляр из Дулан-куре.

Подле нашего лагеря, выше, у дороги справа, расположен оригинальный кэрэксур, нечто вроде 6- или 8-угольника, словом такой, какого я еще не видел. В двух местах имеются плоские доски, глубоко вошедшие в землю, и два белых камня -- известняк. Над этим кэрэксуром надо подумать.

Немного выше по покатости и выше, левее дороги, расположена другая каменная могила, обыкновенная, с двумя вертикально поставленными камнями, на 1 фут поднимающимися над поверхностью земли.

В нашей речке Цзэгэстэ мы поймали маленьких рыбешек и по берегу отметили оригинальное вещество, похожее на слоистую вату.

Солнце садится за горизонт неважно; в отдаленных горах гроза. Мы слышим раскаты грома, а я хочу завтра поэкскурсировать в ущелье Дулан-ула. Мне нужна непременно отличная, ясная погода, так как я желаю еще и фотографировать виды.

Ночь ясная, прозрачная и вместе с тем очень прохладная.

24/IX, V. Ясно, холодно, иней. Я, Пшевик и местный старик, знаток, готовы в дорогу, в путь в Дулан-ула. Моих спутников еще с вечера благословил на разработку кэрэксура -- ближайшей к лагерю каменной могилы. Границы камней или каменных очертаний крайне любопытны, в целом составляют 6-угольную фигуру. Основная площадь строго ориентирована по странам света. Мои сотрудники начали раскопку как раз посередине могилы.

В 8¾ часа утра моя экскурсия направилась в путь к СЗ, к горам Дулан-ула. Наш проводник повел мимо озерок, по восточному склону гор. Общий вид последнего оригинален. Мы поднялись на вершину лугового отрога, кругом широкий горизонт, местность -- мягкие горные цепи с высокими дикими скалами серого гранита, между -- складки более мягких луговых холмов, или гряд, тянувшихся вдоль речек или источников.^101 Короче, вся прилежащая окрестность к северу, востоку и югу видна словно на ладони. И вот на этой округленной вершине, в 5 верстах от бивака, расположен гигантский кэрэксур, или кэргизин-ур, как называют монголы. Округлый. Могила с каменным навалом выложена-окружена, словно кольцом, каменным, шириной в один камень, кругом. Размеры большие. Насыпь также каменная. Несколько выше, уже на вершинном скате увала, подле гривы обнажений, саженях в 30-40 от «знаменитого», круглого, покоится кэрэксур квадратный или прямоугольный; первый, однако, величественнее и внушает к себе притяжение.

^101 Открылось также несколько, целых три, озерок у восточного подножия Дулан-ула, блестевших голубой и зеленой окраской. Виднелись стада кочевников, в особенности стада белых баранов.

Познакомившись в общих чертах с кэрэксурами и остановившись на мысли: какие народы жили здесь и почему они в загробном состоянии покоились на вершинах? -- мы поехали дальше вдоль по восточному склону, описывая волну. И в нижнем поясе луговых увалов, и у их подножий то и дело встречали каменные могилы, конечно, значительно меньших размеров и также округлой или квадратной формы. В общем, можно сказать утвердительно, мы находимся в мертвом царстве, мы путешествуем в районе обильного расположения каменных могил. Эти последние и в горах, и в долинах, и при дорогах, и сгруппированы, и в одиночку.

Познакомившись с историческими памятниками, мы поднялись в верхний пояс гор, в зону лиственничного леса и угрюмых скал, и тут стали заниматься изучением живой горной природы. Мой Пшевик с ружьем за плечами отправился в лиственный лес, одевавший густо крутой склон; я стал постепенно лезть на гребень в виде крепостных стен, иногда тянувшихся вдоль не только главного хребта, но и второстепенных увалов. На самом главном гребне имеются прорывы-ворота, по которым удобно переходить с одного склона на другой. В посещенном нами районе мы наблюдали преимущественно лиственницу, немного черной березы и еще меньше низкорослых кустарников, в том числе и стелющегося можжевельника.

С вершин открывались еще более глубокие панорамы. Увидел я и озеро Сангин-далай-нор. Это вдали, а вблизи, под отвесными скалами розового или красного гранита с одной, южной, стороны, сооружен молитвенный памятник новейшего происхождения, с другой, северной, приютилось несколько лиственниц, составляющих со скалами одну общую гармонию.

Здесь, на высоте, жизнь увяла, только в моем соседстве ютились красноклювые клушицы, с криком перелетавшие с одного выступа камней на другие, да внизу, по острым гранитам, там и сям бегали темные пауки с длинными ногами и малым брюшком.

Мне удалось снять ряд интересных снимков: горный гребень, восточный скат с лесом, скалами как на восточном, так и на западном склонах Дулан-ула. Видел я также у красных скал, у их подножия, нечто вроде молитвенного памятника, сложенного из темного кирпича.

С высот западного склона я, между прочим, наблюдал озеро Сангин-далай, расположенное в юго-восточном направлении. Оно по величине самое большое из наблюдавшихся на пути из Урги.

На этом мои наблюдения и окончились, я стал спускаться вниз по крутому склону к лошадям и проводнику; первые паслись, второй спал. С левых скал спустился мой Пшевик, много наблюдавший интересного в лиственничном лесу: дроздов, корольков, малых синиц, малую овсянку и Ruticilla; больше всего было корольков, у самцов которых головка украшена огненно-золотой короной.

На обратном пути мы не задерживались и около 4 часов дня прибыли к себе на бивак, где нас, как оказалось, заждался П. И. Громов из Дулан-гун-куре.

Мои спутники меня порадовали разработкой кургана. Всего на 1½ аршина вниз лежал покойник в виде скелета, в направлении от запада к востоку, спиною кверху, без головы, если не считать нижнюю челюсть, оказавшуюся над серединой скелета. Очень интересно то обстоятельство, что покойник был покрыт каменными плитами на всем своем протяжении. Кое-где вблизи найдены бусы, золотая вещица и немногое другое; несколько выше камней -- черепок маленькой птички.

Громова я принял, немного поговорил с ним, от него же, между прочим, узнал об интересном, значительном по размерам озере Сангин-далай, где экспедиции полезно будет провести несколько дней, там много было всегда птиц, в особенности летом.

Вечер прекрасный, я долго гулял.

25/IX, T. С полуночи подул западный ветер, принесший облачность и прохладу. Вскоре после утреннего наблюдения прикатила к нам, что называется на белую палатку, компания бурят во главе с Дашиевым и Манчжигеевым. Мы их приняли у себя в палатке, угостили чаем, показали фотографии. Со своей стороны гости дали нам много полезных сведений на нашем дальнейшем пути. Может быть, мы даже немного изменим наш маршрут, а именно: не пойдем, как прежде предполагали, из Ильдэн-бэйлэ прямо на озеро Орок-нор, нет, а прежде направимся в Сайн-ноин, в соседство богатого монастыря этого хошуна и проживем в горно-лесной местности все первое зимнее время текущего года и только перекочуем в Цаган-сар, в котловину озер внутреннего бассейна.

Таким образом, изучу Сайн-ноинский район, его исторические памятники и даже побуду на р. Орхон. Дашиев рекомендует мне знающего человека.^102

^102 Цэрэн из Барун-улан (Сайн-ноиновского аймака).

Другой же мой гость, Манчжигеев, предложил мне свои услуги: взять мою корреспонденцию для сдачи ее в Урге. Мне это предложение было более нежели кстати, так как я давно собирался отправить С. Ф. Ольденбургу (и известить таким образом и Географическое общество) мои фотографические снимки с Бичиктэ и Доуд-нур.

Мои гости ходили со мною на наши раскопки, и Дашиев все время рекомендовал мне, с одной стороны, Сайн-ноиновский район, с другой -- его служащего Цэрэна. Я, конечно, все советы как Дашиева, так и других соотечественников воспринимал, обсуждал, взвешивал с единственной целью: угадать направление, в котором мне действовать для достижения больших результатов.

При моих гостях, при их осмотре могилы костяк был обнаружен полностью, можно было видеть погребение полностью. Ярко выражена картина узора из камней сверху, на поверхности.

Гости мои укатили в Далай-гун-куре или к отарам баранов (Дашиев); мы условились назавтра свидеться у П. И. Громова.

Тем временем я должен был сделать в течение этого дня следующее: сфотографировать открытую могилу с костяком (открытым и закрытым), написать письмо к фотографиям, адресовав его на имя председателя Русского географического общества, дабы он был в курсе работ и был в состоянии доложить об этом Географическому обществу прежде, нежели передать все это в Академию наук, и 3-е -- съездить (с Гусевым) в место расположения двух выдающихся по размерам кэрэксуров, каменных могил (круглой и квадратной), лежащих на луговом восточном отроге Дулан-ула.

Фотографии сделаны. К сожалению, погода была неважная, серая, нужно приноровиться к выдержке.

К письму на имя Шокальского приложено 11 снимков: 4 с письменами Доут-нуру и лучшим изображением зверей, 7 -- с письменами и рисунками со скал Бичиктэ-дулан-хада.

Вечером побывали и на холмах с кэрэксурами. Верхний, квадратный, выше круглого, нижнего, на 420 шагов.^103

^103 Верхний: в квадрате 37 шагов, в середине -- каменная насыпь из мелких валунов, по углам -- как бы округлые могилы, 1 сажень в квадрате (из крупного материала). Нижний, с окружностью в 120 шагов и в 60 шагов окружность могилы, сложен из довольно крупных камней, до 20 пудов веса maximum и minimum -- в человеческую голову. Ориентация кургана верхнего к нижнему -- от ССЗ к ЮЮВ. Интересна насыпь из камней -- продолжена от могилы почти до окружности большого круга.

Курганы занимают доминирующее положение над прилежащей долинной местностью. Кто были эти народы, понимавшие широкий простор, любившие кочевое приволье?

При лунном свете я с Гусевым благополучно переправились через болотное место и достигли своего лагеря, который охранялся Гаролем и Чуфрой, двумя экспедиционными собаками, друзьями каравана. Ночь была полуясная, с морозом в -3.6°C.

26/IX, W. Утро тихое, полуясное. Я с проводником готов к поездке в Далай-гун-курэ, Гусев и Канаев -- на озеро Сангин-далай с целью предварительного ознакомления и выбора места для бивака. Сказано -- сделано. Почти одновременно с места бивака отправились обе партии: моя -- на северо-восток, моих спутников -- на юго-восток. Я ехал с Вачиром до Далай-гун-курэ ровно два часа. Знакомая дорога. Пересекая луговой отрог с интересными гранитными выходами, я вновь любовался одной гранитной сопкой, полукруглой, сложенной будто из мешков огромных величин.

До спуска с этого лугового отрога меня сопровождал Цэрэнка, старавшийся меня расположить к себе рассказом, повторением прошлого, о многих исторических памятниках в его соседстве.

Если все то действительно окажется налицо и не испорчено хищниками, о чем говорил Цэрэн, то для экспедиции будет успех. Выйдет так, что на зимовку мы обоснуемся прежде моего предположения и сама зима пройдет для нас скорее и с большим успехом. Мы изучим не только долину Орок-нора, но и богатый памятниками Сайн-ноиновский район.

Громовы меня встретили самым радушным и предупредительным образом, прежде всего вкусно и сытно накормили. Тут я застал всю ту компанию, гостившую у меня, плюс Попов Илларион Алексеевич, приехавший, чтобы, между прочим, вновь встретиться со мною. Манчжигееву я вручил письма для сдачи в ургинскую почтовую контору.

После чаепития я с компанией отправился снимать храмы и субурганы местного монастыря, а затем и всю мою компанию знакомых во дворе Монценкопа, у юрты-магазина. Был включен на снимок и молодой монгол, слуга Громова, который так жаждал сняться.

Вечерком, или под вечер, я, хозяйка и Попов прогулялись по холму к отдаленному субургану, там посидели. Я любовался видами по сторонам: горами Хайрхан,^104 Дулан-ула, промежуточными звеньями между первыми и вторыми, дорожкой-змеей р. Цзэгэстэ. Сделали, сложили на память обо.

^104 П.И.Громов превозносил этот священный массив: в нем высокие гранитные скалы, восточные и западные ущелья, весь склон, обращенный к монастырю, богат пышными, до пояса, травами, масса цветов, а по ним -- бабочек и других насекомых.

Отсюда же мне понравилась змеистая тропа-дорожка, ведшая через звенья-горы, за которыми колышет свои мягкие голубые волны озеро Далай-нор или Сангин-далай. Много, много мыслей роилось в моей голове. И одна из них убегала далеко-далеко.

Вечерком, после ужина, за симпатичным дымящимся самоварчиком мы долго засиделись. Я почувствовал вокруг себя родную аудиторию и прочел, живо в рассказе, лекцию о Хара-хото.

Спали все гости в удобной, теплой юрте-магазине, на постелях с белыми простынями и наволочками. Мне казалось, что я перенесся в городскую обстановку. Симпатичная хозяйка сделала и в степи приятный уют, родной уголок.

27/IX, Q. Сегодня у моих знакомых праздник -- сегодня Q, а мы, путешественники, давно-давно забыли праздники. Мы перешли на условия номада-скитальца: праздник для нас -- дневка: побольше поспим, отдохнем от вьючки и седла. Путешественник в седле, кажется, проводит около половины из всего времени. Но зато сколько путешественник видит, сколько чувствует; ведь он вдали от суеты и всяких треволнений человеческих, зато в соседстве девственной, нередко дикой, сильной, чистой природы, в тесном общении с нею; только в таких условиях живешь прекрасно, чище, глубже, восторженнее. Люблю я такую жизнь и не променяю ее ни на что, ни на что в свете!

Опять с утра чаепитие (из ясного самоварчика), опять вкусные жаркое и печенье, опять разговор-беседа о нашем прошлом и настоящем. Мои знакомые благословляют, приветствуют мое намерение направиться в Сайн-ноиновский район. Теперь они все стали мыслить и думать о том, чтобы мне побольше доставить интереса, побольше найти исторических памятников, но все твердят: «Вы идете туда, где их много!».

Около 10-11 часов утра мы пошли гулять по монастырю. В одном из второстепенных храмов раздавалось пение и стук в колокол и барабан. Мы вошли в храм: один лама и хаворак отправляют богослужение. Из главных кумиров было изображение ламы Ундур. По улицам монастыря чувствовалось безлюдие, тишина; только в соседстве с нами прошла старая вереница шибганзэ да взрослая девушка-дикарка, все время старавшаяся спрятаться от невольных пытливых взоров иноземцев. Кое-где сидели ламы с мирянами, первые перебирали четки, произнося втихомолку «ом-мани-падмэ-хум». Окружность монастыря, или лингор, -- молитвенный обход святыни -- мною наблюдался во всякое время дня, но преимущественно по вечерам. После прогулки и покупки цветной далембы и шнурков у Громова нас пригласили к столу обедать. Потом вновь симпатичный самоварчик, после которого я с Вачиром откланялись и покатили домой, третий раз по одной и той же дорожке.

И этот раз мы ехали ровно 2 часа. В 3-4 часа дня я уже был дома. Странное чувство: до перевала через увал мои мысли витали везде -- в Далай-гунэ, Урге, далекой России, но с перевала, когда вдали, внизу, блеснули родные палатки, весь ушел в экспедицию.

На биваке оказалось полное благополучие, среди моих спутников был Дашиев и Цэрэн. Первый передавал мне второго. Тут я увидел, между прочим, машины-сенокосилки; в экспортной компании были сельскохозяйственные орудия для приготовления сена, но монголы пришли в ужас, испугались, что русские выкосят все сено, и запретили сенокошение. Теперь эти машины везли на место расположения районного управления -- в Уйцзэ-ван.

Цэрэна и стадо баранов с дойной коровой с теленком мы получили в Тибетскую экспедицию.

Дашиев уехал, а мы стали энергично собираться с целью назавтра выступить в дорогу на озеро Сангин-далай.

Ночь настала быстро, я еще не все привел в порядок. Звезды и молодая Луна ярко блестели на безоблачном небе. Лагерь рано отошел ко сну.

28/IX, R. Серое, облачное небо, слоистые облака низко спустились над горами. Гуси усиленно тянут к теплому, далекому югу.

Мы скоро справились и в 6½ часа утра направились в путь, вверх по речке Цзэгэстэ-гол, речке с болотистой долиной. Местность несла тот же характер: с востока разливались от гор мягкие холмы и скаты, с запада шла речка. Наш путь проходил наперерез покатых к речке увалов, таким образом, мы поднимались, следуя направлению речки СЗ-ЮВ.

Через 13 верст движения экспедиция достигла Сангин-далай, и на его северо-восточном берегу, напротив молитвенного сооружения на западном берегу озера, разбили наш бивак.

Мы стояли в обширной долине, обставленной высокими горами; перед нами расстилалась довольно обширная гладь пресноводного бассейна, по берегам и на зеркальной глади которого держалось еще до сего времени порядочное количество плавающих, голенастых и других пернатых. Особенно красиво колыхались на голубых волнах белоснежные лебеди, утки стаями, в виде островов, покрывали собою поверхность озера. Турпаны или огари выдавали себя на каждом шагу, на возвышенном берегу сидели большие бакланы, в воздухе носились большие и малые чайки, чибисы, на соседних болотах раздавались голоса улитов -- красноножки и Ochropus, вдоль озера беззвучным полетом пролетали коричневый или седой лунь, реже -- враг уток -- орлан-долгохвост.

Одиночками тянули через озеро серые или серебристо-белые красавицы цапли. По биваку доверчиво расхаживали или порхали белые плиски, черные вороны, за которыми вначале бегали наши собаки. По обрывам, разрыхленным береговым отвалам ютились овсянки, рядом, на болоте, щеврицы. По косогору -- жаворонки полевой и рогатый. На бивак откуда-то вдруг явился скворец (Sturnus).

Мы не утерпели и спустили нашу лодочку просто прокатиться, произвести рекогносцировку, проплыть на противоположный берег. В воде масса сосенки Hyppures vulgaris. Озеро мелкое: 2-3 фута равномерной глубины, дно у северного берега илистое, у южного -- песчаное, крепкое, там же озеро значительно чище. На острове, при выходе из него Цзэгэстэ, красуется часовня с каменной плитой с Гаруда со змеею, исполненными красками.

Размерами озеро порядочное, в окружности без малого около десяти верст, цвет воды голубой, реже другой какой, как например серый, в облачное небо. Ниже по повороту речки или по берегу последующих трех небольших озерок стоит обо-кэрэксур, с которым надо поближе познакомиться. По берегам Сангин-далай превосходные пастбища и следы стоянок монголов.

Утром, с прихода на озеро, погода стояла хорошая, полуясная и довольно теплая. Я видел несколько мух (с красными головами), собирался их ловить, как вдруг с полудня подул ветер от севера горизонта, принес стужу, а к вечеру и снег. Последний падал до полуночи и укрыл земную поверхность в долине на 2 дюйма, а в горах значительно больше; холодно стало, как зимою. Но на воде, вероятно, значительно теплее, так как там еще держатся стаи птиц.

29/IX, U. Утро, зима, вокруг снег и холод. Прежде всего принялись за откапывание палаток и багажа. Проглянуло солнце, дорожки по биваку освободились от снега, по склонам гор открылись проталины. Высоко в небе с криком быстро-быстро неслась стая птиц, не понял, что за птицы, а очень интересно. Сангин-далай словно в раме из белого металла. Под ногами хрустит снег, температура воздуха ниже нуля. Наш Цэрэн направился с нашим пакетом к себе в контору в Уйцзэ-ван и с поручением нанять быков или верблюдов или перевозочные средства вообще для перекочевки в Сайн-ноиновский аймак, в частности в урочище Барун-улан, в соседство долины реки Орхон.

С нетерпением и интересом я буду ожидать возвращения Цэрэна.

Наш багаж снят с телег и устроен на лугу в виде квадрата с навесом в середине для спанья Ганчжурова и Фу-чина (китайца-повара), устроено заграждение и для печи.

Тем временем солнце сделало свое дело, снега в долине осталось немного; на южных горных скатах попестрело, и лишь северный склон и гребни обильны им.

Мой Пшевик отправился в экскурсию по берегу озера от бивака на восток. Мои пловцы пересекли озеро поперек в середине, от выдаюшегося мыса на северном берегу. Любуюсь в бинокль стальной, голубой скатертью водной поверхности. Испуганные птицы вдруг снимаются и темной сеткой перемещаются на более безопасное место.

Около 2-3 часов дня у двери палатки на пригреве солнца я поймал двух мух: темную с красной головою и золотистую, длинную, с брюшком с поперечными чертами. Над нашим биваком с шумом бури пронеслась с криком «нэк-троо, нэк-троо» стая.

На нашем биваке много черных воронов, подбирающих отбросы; сначала наши собаки ретиво на них бросались, прогоняли, но, видно, это занятие собакам наскучило. Мы видим: и враги, и недруги, и птицы, и собаки в близком соседстве гложут или питаются костями, между тех и других бегают белые плиски.

В 1 час дня t воды в озере 9.0°C, поверхность -- стальная, свинцово-голубая.

В 3½ часа дня я проплыл через соседний залив к молельне, снял ее и прилежащую часть озера с северо-восточными горами со снегом. Поверхность озера отливала красивой сталью.

Мои спутники пересекли озеро в самом широком месте; везде глубина около 3 футов (больше или меньше), на дне встречаются омуты -- там значительно глубже, нежели 3 фута. Замечена у северного берега небольшая рыбка, которую вообще трудно добывать из густых водорослей по озеру.

Из птиц Пшевиком на юго-восточном берегу отмечены: одиночка голубок, Columba turtur orientalis, стайка гусей-хрипачей (?) и три серых, в остальном все по-прежнему -- красиво, одиноко, тихо.

За 1 час или даже за полчаса до заката солнца, когда его лучи скользят по водной поверхности, озеро очень нарядно и привлекает взор подолгу, в особенности когда еще оно погружено в абсолютную тишину, когда краски заката художественно переливаются из конца в конец.

Сегодня мы произвели расчет и выдали заслуженную сумму с наградными нашему подводчику от Мишик-гуна и проводнику Вачиру за услуги от Мишик-гуна (тому самому, который водил меня к Доутcким скалам с письменами).

Вечером я гулял с собаками вдоль северного берега Сангин-далай. Поверхность бассейна была тиха и блестела, словно гигантское зеркало; там и сям плавали птицы.

Ночь была тихая, ясная, морозная (minimum -7.0° C). Озеро замерзло; у берегов толщина льда была около 1/2 дюйма. Посередине были полыньи с птицами.

30/IX, S. На ясной, тихой, морозной заре, еще до солнца, кричала сова, пролетая над нашим биваком. Мороз, серебристый иней. По горам лежит снег, горизонт возвышенный, белый, словно зимою.

Наши монголы сегодня уехали восвояси. Долго служили нам, привыкли. Ночью вдруг объявился наш Цэрэн; оказывается, он подрядил животных до места нашей зимовки, через пять суток долженствовавших прибыть к нам для погрузки. Всех животных 11, ценою по 5 янчан за каждую из 11 телег.

Мой Пшевик рано отправился в горы, на ВЮВ. Я произвел два снимка озера (вчера один -- сфотографировал молельню). Еще нужно снять устье, лодку и кэрэксур-обо; хорошо было бы все снять одновременно, так как пластинки тают, быстро убавляются.

Пошел ветер с юго-запада, развел волнение; волны ломают лед, дадут возможность моим спутникам произвести измерение и промеры глубин Сангин-далай.

Я завернул высохшие чучела птиц. Пообедаю и поеду к Пшевику половить последних насекомых. Около 10 часов утра, на снегу, я поймал длинную желтую муху, у палатки.

Сегодня я побывал в юго-восточном направлении^105 у подножия гор, там, где шумно струится из гор Ихэ-булык, по берегам которого монгольская девица пасла баранов и рогатый скот. Словно из земли вырос монгол с укрючиной (длинной) для ловли коней. Очир проводил меня до бивака, желая посмотреть имущество русских, их бивак, лошадей, но главное, конечно, лодку, которая скользила по поверхности вод Сангин-далай, в ней плавали мои спутники, производившие промеры. Затем я поехал к месту двух обо. На возвышении земля звенела, словно мы ехали по мосту. Нет ли здесь общего с выпучиванием берега? Откуда создался возвышенный берег? Почему поверхность возвышения, на котором стоят обо, звенит? Какая там, на глубине, пустота? Может быть, она образована водой и т.д.?

^105 В подошвах ближайших гор мой Пшевик добыл 3 маленьких грызунов (типа Microtus), светлых.

От СЗ залива под вечер я снял вдоль моего берега, на ЮВ, по оси озера, затем у нашей пристани сфотографировал Пшевика.

Мои пловцы дали сведения: по оси, в длину, озеро имеет две версты, в самом широком месте 1 верста, глубина от 2 до 4 футов, наибольшая глубина проходит вблизи возвышения с молельней, в общем же глубина озера 3 фута, дно сверху илистое, но через 3 дюйма залегает песок. Рыбы добыть трудно.

Исследователи озера подстрелили серых гусей (Anser anser), голубку и Emberiza.

Вечер тихий, прозрачный; запад горит огнем, дневное светило скрывается за горы, восток наряжен в нежно-голубой и нежно-розовый цвета, незаметно сливающиеся один с другим. Воздух застыл, озеро засыпает, не шелохнет; темно-бронзовые блики с зеркальной поверхности озера исчезают. Лишь там и сям в ночи слышится голос плавающей птицы.

Мы долго сидели у палатки, любуясь красотою неба, озера и прилежащих гор. Осенняя природа, сегодняшний ее день, составляла в себе самой гармонию. Давно не было у нас такого превосходного вечера. Я уходил вдаль от бивака, садился в одиночестве и прислушивался к окружающей меня тишине, она никем не нарушалась.

1/X, V. Сегодня ровно два месяца, как мы выступили из Урги. В общем, я очень доволен результатом истекшего времени и пройденного пространства. Что ожидает нас впереди? Между прочим, и в предстоящем районе мне, может быть, удастся что-либо сделать по части исторических памятников. Буду надеяться. Подобные обстоятельства бодрят меня и вселяют лучшие настроения.

Небо ясное, воздух чист, прозрачен, барометр падает, ветер переменный, порывистый от южного горизонта.

Наконец перебраны сборы спиртовых коллекций в пробирках, собранных на пути от Мишик-гуна до Сангин-далая.

Мои спутники забросили невод трижды и поймали несколько экземпляров карасей, затем небольшой величины десятка два серебристой мелкочешуйчатой рыбки и наконец маленького полосатого усача, а драгой захватили целый водный мир с водорослями: моллюсков, креветов, прыгунчиков насекомовидных, червей и слизняков. Теперь до некоторой степени можно иметь представление об озере, его размерах, глубине, качестве воды и животной жизни.

К вечеру подул юго-западный ветер, довольно порядочный (2 балла), озеро нахмурило брови, посинело и взъерошилось невысокими частыми волнами. Соседние горы освободились от снегового покрова; по-прежнему сухость страшная, и озеро вновь похорошело, приняло вид, какой имело в день прихода экспедиции.

На противоположном берегу порою видны путники, двигающиеся то в одну, то в другую сторону. Второй день идет, как мы на озере стоим в одиночестве. С нами нет ни подводчиков с животными, ни монголов-проводников, нет также и гостей. Тихо, одиноко.

В 5 часов 45 минут (местного времени) вечера, когда солнце скрылось за горы, а Луна еще не взошла или не поднялась над горами (для наблюдателя в долине), между ними, над болотом, вблизи озера, стояло слоистое облако (высотою около 1000 метров, приблизительно, конечно), красное, как ярко-густо-красная бархатная материя. Мы все любовались таким невиданным явлением природы. Минут через пять-десять окраска облака и соседних выступов облаков, почти соприкасавшихся с первым чудным облаком, стала тускнеть и темнеть, а через 1/4 часа облако походило на темный бархат.

Все время было тихо и почти ясно, лишь одна десятая часть небесного свода была заполнена на румяном, или, точнее, темно-румяном, западе слоистыми или перисто-слоистыми облаками.

С полуночи подул крепкий ветер на всю остальную часть ночи; крепкий северный ветер неприятен.

2/X, T. Утро бурное, северный ветер не успокаивается, а, наоборот, усиливается; небо мрачное, серое, понемногу бросает сухой, тонкий снег; озеро -- серое, бледно-свинцовое -- бр-рр! На заре я вышел из палатки, лошади, отпущенные на пастьбу, еще были близко (от палатки), идя к юго-востоку, вдоль берега озера. Косогором направляется к биваку серый волк: высокий, длинный, поджарый, с опущенным хвостом, шерсть светло-желтая. Зверь обнюхивал землю, приблизился к самому биваку. Фу-чин, ранее всех вставший (как повар), застыл взглядом на сером, предполагая, что идет собака.

И только наш разговор (меня с Фу-чином) испугал зверя, повернувшего назад, в горы. Наши собаки и охотники бросились в погоню и выстрелом окончательно прогнали непрошеного гостя.

Вот и полдень прошел, а ветер не успокоился, продолжает дуть, палатка дрожит, трепещет, бьется краями о землю, словно силится оторваться и полететь за озеро. Птицы кормятся на биваке, в особенности черные вороны.

По мере приближения вечера холод и невзгоды увеличивались. Пуще всего донимал ветер; плавающие и голенастые птицы, запоздалые, с тревогою летали над волнующимся бассейном. К поздней ночи ветер стих и мороз усилился, в особенности холодно было во второй половине ночи и к рассвету: -15.0°C.

Раннею ночью прибыли подводы, произведшие среди нашего лагеря суматоху, собаки страшно лаяли. Гусев выстрелил в горы. Подводчики со страха завопили. Вскоре все успокоилось, быки были на месте, майхан поставлен, и огонь освещал фигуры монголов-подводчиков. Их четверо, плюс подрядчик. И здесь, в глухой степи, подрядчик!

3/X, W. Холодно, ясно, прозрачно. Озеро сковано льдом в 1 дюйм толщиною. Иней основательно посеребрил землю. Лебеди и другие плавающие птицы с тревогою разыскивают открытую воду. Все они сгруппировались на малом озерке.

Вблизи нашего бивака пронеслась интересная птица, Пшевочка ее подстрелила -- Charadrius, еще не бывшая в нашей коллекции.

Вот уже озеро изучено полностью и наскучило: экспедиция желает перемещения.

До обеда все время была подготовительная укладка, а после -- укладывание вещей и вьюков на телеги. Все тщательно и предусмотрительно сортируется, примерно взвешивается и только потом устанавливается, и везде во главе мой Гусев, сильно напоминающий Гавриила Иванова.

Я доволен, что удалось вновь перебрать спиртовые коллекции и заготовить свободное помещение для предстоящих новых сборов.

Не знаю, приедут ли наши гости: Громовы и Попов? Очень интересно вновь повидаться и побеседовать, как прежде, в Далай-гуне.

Ледяная поверхность озера Сангин-далай сегодня, вероятно, не растает, а раз так, оно еще прочнее скуется льдом, так как мороз будет только усиливаться, идем к холоду -- пора на зимовку. И действительно, тепло было около полудня не дольше двух часов, затем вновь захолодело. Вдоль гор пронесся довольно светлый степняк -- орел. Несколько позже, при вечерней заре, лебединое семейство тревожно и долго летало, отыскивая открытые воды.

4/X, Q. Ночь холодная или студеная-студеная и вместе с тем ясная, прозрачная, тихая. Дважды я выходил ночью, Луна и Большая Медведица совершили большой путь, холодно.

Ночной покой никто не нарушает. Только всхрапнет или потянется лошадь, встанет или ляжет вьючное животное или навзрыд заговорит наш Ганчжуров,^106 и опять тишина абсолютная. Даже Сангин-далай молчит и его пернатые обитатели также.

^106 Мой спутник Ганчжуров во сне очень часто говорит, сам не помня, конечно, что.

Но лишь выкатится благодетельное солнце, как сразу все оживает, в какие-нибудь полчаса-час светило всех приласкает, всем улыбнется. Молчаливо лежавшая на льду в нашем близком соседстве лебяжья семья вдруг, при появлении солнца, начала издавать свои обычные голоса.

Мы с зарею на ногах: все видим, все наблюдаем и приветствуем ясный, тихий день. Монголы сильно мерзли в течение ночи, теперь отходят. Все дружно работают, и в 7 часов 10 минут утра наш караван на новых животных (упрямых сарлоках) двинулся наперерез озерной долины, к горам, на северо-запад, в монастырь Ильдэн-бэйлэ-курэ.

Мы обогнули озеро с северо-западной стороны, по болоту и прозрачной речке, неглубокой, шириною в 2-3 сажени, несшей бурливо серебристо-прозрачную воду (совершенно открытую). Каменное обо было влево. Вскоре наши собаки погнались за цаган-цзэре (одиночкой) и прогнали ее. В этом отношении наши псы заслуживают большое порицание: они сами не ловят и не дают возможности охотиться нам с ружьем.

На дальнейшем пути, все 20 верст, мы постепенно поднимались, сначала по широкой, открытой долине, затем, подойдя к южным горам и луговым холмам с мелкими выходами сланцев и мрамора справа, мы втянулись в расширение ущелья и очень долго шли наперед сухого каменного русла, струившегося в сторону озерной долины.

Оглянувшись назад, мы видели за озером словно выросшие горы, это порою хорошо выделялись Цзун-хайрхан и Дулан-ула. Но ярче всех блестело озеро со своими небольшими придатками по сторонам. «Прощай, Сангин-далай», -- хотелось сказать озеру, когда мы входили в ущелье речки, стремившейся от Ильдэн-бэйлэ-курэ. Тут много паслось сарлыков, они двигались за нами вверх, до воды. Один светло-грязный домашний як имел все повадки дикого: подойдя к обрыву, он рогами обрывал землю, затем в свежую пыль ложился спиною (на крутом косогоре) и катался по сторонам; встав и отряхнувшись, он долго и громко хрюкал (почему дикому собрату и дано назвавние Grunniens, т.е. хрюкающий).

Сегодня 4/X, сурки залегли 27/IX, но в теплое, солнечное утро, сегодня, около 10 часов утра, сурок в открытой долине, поднявшись на задние лапки, свистел, как обычно, и привлек к себе наших собак. Суслики еще достаточно энергичны и с быстротою птицы носятся по луговым скатам гор. Зато же и попадают часто в острые когти Aquila orientalis, осторожно проносящегося, нередко над самою землею, чтобы невзначай схватить прыгуна. Ну и боятся же суслики своего крылатого врага. Вдруг -- ни одного. Ищите в голубом или сером небе орла-степняка.

Мы стоим ниже Ильдэн-курэ, на правом берегу прекрасной речки, в 3 верстах. Куре сжато в прямоугольник, прилепившись к подножию гор, в верхнем поясе, на северном склоне, убранном лиственницей.

Издали впечатление от монастыря неважное: бедные постройки, не видно порядочного храма, хотя наши возчики -- ламы этого монастыря -- и сравнивают его с Далай-гун-курэ.

Сегодня здесь после полудня довольно тепло: в палатке жарко, на солнце летают мухи. Отсюда видна Дулан-ула, все мы вертимся на биссектрисе Цзэгэстэ. Когда уйдем из этой большой открытой долины?

Мы ходили в соседние горы, к скалам, сложенным из сланца и мраморной прослойки. У подножия скал, в груде отторженцев, держалась компания корольков. Везде эти маленькие птички. То их находим на кочках болот Сангин-далай, то в голых скалах Ильдэн.

В горах заря погасла незаметно. Спустилась на землю ночь, которая прошла довольно скоро. Ночная облачность исчезла к утру. Вообще здесь было не только не холодно сравнительно с Сангин-далай, но даже и тепло. Добыта овсянка (Emberiza).

5/X, R. Ясное, не холодное утро. Мы в пути с солнцем. Четыре версты прошли до монастыря. Еще вчера с вечера в бинокль я видел пестрые, богатые постройки монастыря. На месте они оказались лучше, и я снял монастырь издали и вблизи; в последнем случае -- центральную часть с храмами. Последних девять; в главном, говорили старшие ламы, большое изображение Майтреи и Богдо-гэгэна. Монастырь расположен на возвышенной береговой террасе речки Горхон-гол, катящейся от перевала, где мы стоим, своими чудными, прозрачными водами. Все постройки смотрят на юг, на встречные горы. Вообще, монастырь спрятан в горах, и это обстоятельство придает ему красоту, прелесть. На соседней высокой горе Хангэ, в северном распадке, уцелел густой лес из лиственницы, вероятно посаженный ламами, наложившими запрещение вырубки.

Мне кажется, летом этот уголок с монастырем очень красив, чудна тогда прозрачная, звонкая речка Хоргон-гол, или Горхон-гол, сколько тут цветов, птиц, насекомых. Много оригинальности придают высокие субурганы и молельни, рассыпанные по луговым холмам с севера. Монастырь находится в ведении да-ламы, гэскуя и нирвы (казначея). Лам взрослых до 500, подростков и мальчиков-ламишек около 300 человек. Когда я с Пшевиком фотографировал главные храмы, в соседстве раздавались звонкие голоса ребят-учеников. Тут же, при монастыре, стоят большие деревянные постройки, принадлежащие Ильдэн-бэйлэ, но теперь они утратили былое значение и приходят в ветхость. Среди построек красуется большой белый субурган, без головы, разрушенной гаминами. Вообще гамины своим грабежом с огнем оставили злую память. Из торговцев при этом монастыре ниже, в уютном месте, выгодно устроилась торговая китайская компания до 20 человек.

Тут, в монастыре, мы несколько задержались, так как наши возчики были отсюда и они должны были здесь кое-чем запастись в дорогу. Мы этим обстоятельством воспользовались, произвели две фотографии и кое-какие наблюдения.

По рассказам да-ламы, монастырь, имеющий свыше ста лет возраста, был пышен, имел много золоченых дорогих бурханов, но гамины их уворовали, и «больно нашему великому ламе, основателю Ильдэнской обители». Однако ныне монастырь в удовлетворительном состоянии, так как у него и казна в порядке, и порядочное количество скота: баранов, лошадей, сарлыков.^107

^107 Вообще говоря, местные монголы более всего из скота держат баранов и сарлыков (домашних яков). Словно в Тибете, также порою ездят верхом на них.

Познакомившись с монастырем, мы пошли вверх по речке, в общем к западу. Слева -- северные склоны гор, их скаты местами золотились от зарослей лиственницы, справа -- южные склоны гордились альпийскими пастбищами. Тут от высоких гор, вроде Асхэтэ, спускались пади с горными ручьями; в падях много юрт со скотом: бараны и сарлыки.

8/X, V. С 5 по 8/X я не открывал дневника и не писал потому, главным образом, что 6/X мы весь день шли, сделав с быками 33 версты; бивак разбили, и сумерки сменились ночью; следующий день,7/X, весь ушел на мою боковую экскурсию к Бичиктэ-хайрхан. В этот день мы с Гусевым и Цэрэном сделали 50 верст. На пути засняли 5 пластинок: с монастырем, горами, долиной речки и лучшим из самцов домашних яков. За эти два дня я очень устал, но зато много видел очень интересного. Сегодняшний переход только в 15 верст. Мы стоим на правом берегу Онгиин-гола, в долине, обставленной темными, скалистыми по гребням, пустынными горами. Все притоки идут с севера, слева, так как там проходит от запада к востоку и от ЗСЗ к ВЮВ хребет, часто покрытый в верхнем поясе снегом. Таким образом, за три описываемых дня я прошел частью с караваном (48 верст), частью налегке (50) всего 98 (33+50+15), или около ста, верст, осмотрел большой район, любопытный в географическом и историческом отношениях. Обо всем этом мне и придется сказать сначала в общем, а затем в частности. Начнем по порядку, от местности у перевала Абайтэ-дабан, где мы стояли вблизи перевала и нижней границы лиственничного леса, растущего по северным склонам. Высота Абайтэ-дабан и нижней границы лиственницы совершенно одинакова. Верхняя граница леса также измерена, она включает начало каменных россыпей.

Отсюда мы (я, Пшевик и Гусев) экскурсировали в заросли леса; я и Пшевик -- в ближайшие соседние, Гусев -- за соседний к северу гребень, как раз в то ущелье, которое было последним справа на нашем пути к перевалу и которое чуть-чуть не искусило нас, не заманило к себе. Я воздержался, хотя Цэрэн, наш новый спутник, заманивал нас его лесами, аршанами, предстоящей охотой, «бичиктэ», но мы, стремясь в местность Барун-улан, здесь ввиду холодов не задержались.

Гусев наблюдал козуль, следы волков, видел беляков-зайцев, а из птиц: синиц, белоспинных дятлов, поползней и немногих других. Принес образец горной породы с гребня. Я убил парочку поползней, Sitta, а Пшевик -- ястребиную сову; оба видели еще щевриц.

Вблизи нас то и дело двигались люди: монголы со скотом или с вьюками -- шерстью. Но интереснее всего: мы наблюдали косьбу ножами осенней сухой травы монголами. Потеха: номады, словно дети, работали, конфузясь нас.

Здесь же навестил нас и представитель Монценкопа, проживавший за перевалом, к ССЗ, в складках гор, в 4 верстах, при кумирне Ахай-бэйсэ. Нам было не по пути заглянуть в этот небольшой, значительно уступавший Ильдэн-курэ, буддийский монастырь.

6/X, U. Как всегда в походе, с зарею бивак живет, движется. Выступаем рано и очень скоро достигаем перевала, откуда две дороги: к СЗ -- в Ахай-бэйсэ и к ЮЗ, в нашем направлении, на Онгиин-гол. Мы шли 10-13 верст в области горного узла высоко, перешли два хребта-водораздела у юго-восточного подножия хребта, засыпанного снегом, и неудержимо стремились в долину главной речки в окрестности Онгиин-гола. Мы сначала шли в очень холодной, высокой местности, где две особенности: первая -- область залегания по степной местности серых гранитов в виде то стен (форменных), то матрацев, то бoльших или меньших сопок; между этими шатрами, или гранитным лагерем, там и сям струятся речки (болотного характера).

На перевале (втором, несколько ниже, к югу) -- кладбище (кэрэксуры). Одну большую могилу кто-то копал. И вдоль дороги к Онгиин-голу, и в долине этого последнего -- везде кэрэксуры квадратные и круглые, с камнями.

В этой местности сильно вытравлен корм; жителей много, и их серые, как и общий фон местности, стойбища, прижатые к горам, совершенно не заметны, лишь многочисленные стада скота их выдавали.

За вторым спуском или вторым перевалом Цаган-дабан (название -- от светлых гранитов) вскоре отметили у подножия горы со снегом молельню -- домик-субурган. Издали эта русского типа постройка нами была принята за русский барак, но, когда подъехали вплотную, убедились в противном. Это сооружение одного благочестивого ламы.

Внутри деревянной дощатой постройки -- белый субурган с металлическими украшениями, входа внутрь нет совершенно; фундамент обнесен досками, словно решеткой, сквозь которую смотрят снизу вверх на субурган. Молящиеся совершают круговое хождение с причитанием о благе скотоводства и т.д. Для номада скот -- все благосостояние.

Незадолго до Онгиин-гола мы пересекли интересную, быструю, прозрачную речонку, берущую начало в горах с лесом, скалами, верхний пояс которых примыкает к историческому месту с долиной, речкой, горой и перевалом Бичиктэ.^108

^108 Об этом ниже -- о Бичиктэ-гол, Бичиктэ-хайрхан, о Бичиктэ-дабан.

Миновав речку и обогнув мыс горного увала, заслонявшего вид на западную часть долины Онгиин-гол, мрачной, темной, безжизненной, с одной только быстрой, кристальной речкой с каменным руслом, мы натолкнулись на большой головной круглый кэрэксур рядом с двумя квадратными (к западу, у подножия увала), а за ним -- на большое могильное поле, обставленное острыми плитами. Еще две версты к югу -- и мы на самом берегу, левом, Онгиин-гола напротив темной отвесной скалы на правом, в урочище названием Хара-хушу -- «Птичий клюв».

Я с Пшевиком и Ганчжуровым прибыли в 1 час, а караван -- около 6 часов вечера, ко времени сумерек. Все мы промерзли и проголодались страшно. Сюда к нам прибыл наш Цэрэн с письмом от Дашиева, который уверяет в готовности аккуратно поддерживать с нами связь по течению Онгиин-гола.

Полуясная ночь со сравнительно высокой температурой прошла быстро, мы спали крепким сном.

7/X, S. Утро тихое, ясное, слегка прохладное. Я с двумя спутниками, Гусевым и Цэрэном, готов в экскурсию к письменам Бичиктэ-хайрхан. Встав, как на дневке, попили чаю, снарядились и в 8½ часа утра отправились в путь -- сначала вверх по Онгиин-голу, далее, вскоре перевалив два-три отрога, мы попали в ущелье речки Уптэн-гол -- левый приток Онгиин-гола, вступив в долину в месте расположения небольшой кумирни Хуйтэн-хурул, красиво расположенной у подошвы горы из красной породы. С восточной стороны обители выбегает прозрачный серебристый ручей, извиваясь вдоль скалистого обрыва в сторону главной магистрали. При нашем проезде около монастыря мы никого не видели, за исключением 2-3 человек лам да стольких же старух шибганцзэ, собиравших аргал. Вначале Уптэн-гол несет такой же пустынный, мрачный, бедный характер, как и Онгиин-гол, но по мере удаления вверх, к главной оси Хангая, местность улучшается, пастбища становятся широкими, богатыми. На протяжении среднего и верхнего течения уже залегают площади лесной лиственничной растительности. Сама речка многоводная -- 3-5 саженей шириною при глубине один и более футов, с очень быстрым, стремительным, громким течением и, как все горные речки, с каменистым дном. Далеко в верху гор по этому ущелью, или пади, выделялась луговая высокая вершина Чжисэ-ула с молитвенным обо, к которому летом собираются во множестве монголы.

Уптэн-гол служит границей аймаков -- к западу Сайн-ноина, к востоку или ЮВ -- Уйцзэ-вана. Как раз мы здесь встретили много кочевников, только что снявшихся со своих хангайских пастбищ и направлявшихся на юг, в сторону Гоби, на зимовку. Перекочевки номадов -- шумное движение. Одна группа состоит из вьюков на сарлыках (телеги), верблюдах; в ней следует домашний скарб, женщины, дети, старики, старухи. Другая группа -- табун лошадей, которым управляют 2-3 сильных, ловких монгола с длинными деревянными дротиками для ловли любой из лошадей, когда это потребуется. Эта группа шумная, живая: лошади бегут в ту или другую сторону, ржут, гоняются друг за другом, монголы скачут, орут или поют. Любо-дорого смотреть, когда монгол во весь мах, не разбирая камней, рытвин, несется по ущелью; порою чудится, что это призрак.

Верст через 10 Уптэн-гол принимает слева, с востока, интересный приток Бичиктэ-гол, такой же широкий, многоводный, с такой же просторной, луговой долиной, которая через 15 верст, на востоке, замыкается Бичиктэ-дабаном с горой Бичиктэ-хайрхан.

Последняя долго нас дразнила: в прозрачном воздухе она казалась близкой, а на самом деле отстояла далеко. Слева красовались золотистые заросли лиственницы, справа также; и слева, и справа залегали богатые травянистые угодья и паслось много стад и баранов, и сарлыков.

Около полудня мы наконец достигли цели, прибыли к Бичиктэ. Однако эти письмена в сравнении с доут-нурскими письменами, по моему мнению, ничего не стоят. Здесь исключительно или почти исключительно известная молитвенная форма ом-мани-падмэ-хум. Имеются, впрочем, и немногие другие, но они написаны так зажато в трещинах и так, что наблюдателю приходится смотреть главным образом словно на потолок. Словом, я не сделал ни одного снимка с бичиктэ-письмен, а ограничился фотографированием самой горы (образец которой имеется в нашей геологической коллекции).

На горе, в курчавых выемках, держались горные голуби и Accentor collaris вместе с поползнем. У подножия горы стояло до десятка юрт, подле которых плотничали китайцы, широко пользуясь наличием лесного материала -- лиственницы, залегающей или покрывающей собою ущелья восточного Хангая. Мы уже в Хангае.

От горы Дулан-ула Хангай простирается к юго-западу довольно однообразным хребтом с плоскими, притупленными вершинами и дает много богатых лесов и роскошных пастбищами ущелий. Много воды, много трав летом, а зимой -- в теплую Гоби, к югу.

Обратно я поехал той же дорогой, что и в передний путь, удлиненной, а не прямой, короткой, о которой сказано выше. На этом пути по-прежнему наблюдались во множестве кэрэксуры и оригинальные, с вертикальными стенами, скалы. Это преимущественно твердая, кремнисто-сланцевая порода, довольно крепкая с одной, поперечной стороны и слабая в продольном отношении, разбивающаяся по слоям.

Снято также ущелье Уптэн-гол общего характера с кэрэксуром и баранами.

Затем мы уже ехали спокойнее, не торопясь и не волнуясь, и к погасанию зари прибыли на бивак. Наши палатки давно, за 5 верст, открылись нашим глазам.

8-10/X, V-W. Эти три дня экспедиция двигалась вверх по Онгиин-голу на протяжении около пятидесяти верст, в общем к ЗЮЗ, и расположилась лагерем в замечательном историческом месте, покоящем сложную группу могильных курганов, расположенных у южного подножия Хангая, на зарождении речки Онгиин-гол.

Лагерь экспедиции приютился ближе к горам, у морены, сползшей из ущелья Битютэн-ама, там, где начинается нижняя граница лиственницы и где бьет из земли прозрачный источник с температурой воды (11/X) в 15.5°C. Курганы лежат на версту-полторы ниже, в равнине, граничащей с южными луговыми мягкими увалами.

Первый день замечателен главным образом тем, что мы отметили на береговых скалах Онгиин-гола, между урочищем Хара-хошу и речкой Уптэн-гол, на левом берегу, письмена с рисунками и сфотографировали их в двух местах тремя пластинками. На нижней по течению скале Ганчжуров нашел тибетское письмо с красными (красочными) письменами, на верхней более мелким шрифтом написано по-тибетски или по-санскритски и китайски; тут же имеются рисунки атрибутов буддийского храма и первообразное изображение человека черточками и точками. В последнем случае имеется и изображение умелыми штрихами Будды, но все письмена и чертежи спрятаны так, что солнце или солнечный свет не касается их, притом некоторые спрятаны в углублениях, и я не уверен, даже буду удивлен, если те снимки дадут что-либо.

С нашей дороги отлично был виден маленький монастырь Хуйтэн-хурул, до него было около 4 верст по прямому направлению -- и заворот влево ущелья Уптэн-гол с его красными скалами. Дорога по нашему пути неоднократно пересекала каменистое ложе реки, которая громко бурлила быстрым течением и ярко-серебристо сверкала своей змееобразной поверхностью; местами, наоборот, речка отливала густой синевой, словно мягким бархатом^109 или сталью. Прилежащие горы на всем протяжении, до оси Хангая, имели унылый, дикий, пустынный характер. Ни жизни растительной, ни жизни животной: печать смерти отражалась от верху до низу скатов.

^109 Описание общего характера Онгиин-гола я дам впоследствии в виде целого очерка.

Идя среди мирного населения, мы уже с неделю не несем ночных дежурств, поэтому в течение долгой ночи достаточно отдыхаем от дневных напряженных трудов.

Второй переход был также удачен. С раннего утра Елизавета Владимировна отличными выстрелами добыла пару превосходных филинов. Затем Гусев, еще накануне ездивший в кумирню Сайн-ноин-курэ, насмотрел пару кэрэксуров, удачно расположенных по скату. Я поехал к этим кэрэксурам и сфотографировал их на фоне буроватой пустынной горы. Отсюда, от кэрэксуров, со значительной высоты, я со своими двумя спутниками, Елизаветой Владимировной и Гусевым, любовались видом долины Онгиин-гола, посередине которой красовался большой, богатый монастырь Сайн-ноин-хана. На ярком солнце буддийская обитель контрастно выделяла массу богатых, светлых, красных, блестевших золотом храмов. На юго-западе, на доминруюшем холме, темнело обо, словно маяк-башня. Общим фоном богатого монастыря был хребет Хангай, сверху посыпанный снегом, а по скатам, в ущельях, отдававший золотом лиственничной заросли.

Монастырь так богат и чудесен, что я не удержался и во время дороги заснял его и общим видом, и в деталях; поднялся даже к величественному обо и его увековечил. Я был в чудесном, приподнятом настроении и работал вовсю.

Заехал также на пути и в Монценкоп, к заведующему С. К. Верхотурову. Откушал чашку чая, кое-что приобрел в его лавке, условился о почте и т.д. и в заключение убедился, что Верхотуров и Ко кое-что сделают для экспедиции полезное в смысле исследовательском.

Мы пошли дальше, за монастырь и еще сделали 8 верст, а с прежними 9-17, прежде нежели расположились лагерем в урочище Шоронгэн-ама. Мы шли по кладбищу кэрэксуров, из коих некоторые -- гигантских размеров.

Могильное поле по всему течению Онгиин-гола, но maximum кэрэксуров и вообще могил залегает от самого монастыря до верховья и истоков названной реки. Нами отмечено гранитное изображение (у одного кэрэксура покоится торс, и у другого -- голова) человека, голову которого приспособили к молитвенному обо и молятся голове, вероятно как голове Будды или другого святого из многочисленного буддийского пантеона. Гранитное обширное поле с могилами доходит до самого южного подножия Хангая в виде курганов Олун-сумэ, которыми я намерен скоро заняться. Тибетская экспедиция попала в самый центр истории археологии Монголии. Надолго-надолго хватит ей заниматься исследованием кэрэксуров, курганов, письмен и других памятников. Я счастлив, что начал эру больших исследований у Кэнтэя и теперь и у Хангая.

Третий день, и переход привел нас к подножию Хангая, на истоки Онгиин-гол, к месту расположения, надеюсь, «знаменитых» курганов.

Этот переход труден очень по обилию камней и кэрэксуров, заполняющих долину-косогор сплошными острыми более или менее крупными темными ноздреватыми камнями на протяжении сплошных пяти верст расстояния.

Как и говорил раньше, наш новый спутник Цэрэн привел экспедицию в любопытный уголок. Лагерь расположен на луговой террасе, у подножия большой морены, в соседстве дивного источника с молитвенным обо, с видами на южный склон хребта Хангай, его многих ущелий. У ног лагеря сбегает лиственничный лес по каменистому болоту в северо-восточном направлении.

Семья Цэрэна рядом с нами, на нижней луговине. Таким образом, он живет и дома, и в то же время с нами.

Мне думается, что эта стоянка принесет экспедиции много-много нового материала. Багаж сложен между двумя палатками, кухня устроена внизу, там «клуб», посетители. Цэрэн подарил мне собаку Барху при голубом хадаке.

Так мы начали наше житье-бытье в урочище Битютэн-ама.

Ветер дул от ЮЗ почти весь день, посыпал дождь и снежная крупа.

11/X, Q. Превосходное ясное, прозрачное, тихое утро. Елизавета Владимировна и я умылись водами аршана. Она с ружьем пошла в «наше» ущелье, а я с Гусевым, с фотографическим аппаратом снял источник и поехал на курганы. Дивный вид и характер последних. Они вытянулись в одну линию поперек долины, будучи прижаты одним концом (малыми курганами) к луговому увалу-подножию, а главным -- в открытую часть долины.

Курганы большие, обложены прочным кирпичом, закругленные или квадратные, разбитые на четыре группы. Первые три обнесены земляным валом; четвертая состоит из отдельных курганов. Общее число больших и малых курганов с включением и мелких восточных около 30. С западной стороны имеются до сих пор следы, где брали землю на курганную ограду или самые могилы, их 2-саженные насыпи.

Могилы в общем вид свой сохранили, но главный курган пострадал тем, что его ограда в значительной степени разобрана (кирпич) монголами для их нужд. Так, например, тут имеется стойбище монгола, который из кирпичей устроил ограду для загона своего скота.

Сняв два вида, общий и в деталях третью группу курганов, где начну копать, я с Гусевым стали осматривать курганы и в течение часа собрали интересный подъемный материал в количестве 15 предметов, исключительно вылепленых из глинистого материала, но не керамику, которую мы не брали пока. У нас имеются: часть лица с левым глазом и рубчатой прической (что-то греческое), барельефы и большие и малые части любопытных целых изваяний. Все это наводит на мысль, что курганы таят интересный, богатый материал и могут украсить труды Тибетской экспедиции новым лавром. Я, по крайней мере, уповаю на это. На лице моего скромного, но понимающего смысл спутника Василия Андреевича играла улыбка -- мы поздравили друг друга с успехом и сегодня уже организовали партию в 3 человека монголов в помощь нам при предстоящих раскопках.

Пшевик вернулся из ущелья угрюмым: кроме Sitt'ы и ястребиной совы, ничего не видел, но наш успех его оживил, он стал улыбаться и оживился рассказом из общей деятельности экспедиции.

Василий Андреевич старается приготовить все для сегодняшнего вечерне-ночного проявления моих снимков. Имею большое желание видеть результат фотографирования в количестве около двух дюжин стекол.

Вокруг нас оживленная картина жизни номадов, их скота, их общего обихода.

Весь вечер, до 11 часов, я с Пшевиком возились с проявлением двух дюжин пластинок, которые, в общем, вышли весьма удовлетворительно. Напугала нас было ключевая (аршан) вода, от которой составы давали чуждый запах, это во-первых, а во-вторых, та из двух частей проявителя, которая всегда после растворения ее в обыкновенной речной воде делается прежней, -- превратилась в чистый, прозрачный зеленый цвет. Закрепитель оставался цветом прежним, но запахом походил на нечто сладкое (монпансье).

Ночь ясная, со слабым ветром от западных гор, сверху по ущельям Хангая, но не холодная, немного ниже 0, лишь на заре -1.5°C, но лишь блеснут лучи солнца -- сухой воздух скоро нагревается и наш дом, белая палатка, уже вновь после ночной стужи балует и ласкает вас и светом, и теплом.

12/X, R. Так, именно так было сегодня утром, когда я до зари вынул негативы из воды для просушки. Немного провозившись с ними, пересмотрев вдумчиво, я с партией во главе с моим незаменимым Гусевым поехал на работу, на курганы. Уже вчера намечен был «третий», или «средний», курган со специальным валом, замыкающим, собственно, не один, а три кургана. К западному, или головному, самому большому из трех, мы и приступили с исследовательской работой, начав копать с юга. Впереди, к востоку, рядом расположены, словно братья, два кургана меньшей величины, причем северный обильно покрыт бoльшими или меньшими камнями, тогда как южный, слегка закругленный, травянистый, кроме размера, ничем не отличается от основного, главного, который мы начали разрабатывать.^110 Сделав все, что следует, мы приступили к работе в количестве 5 человек. Сейчас же начали обнаруживаться всякого рода барельефы и украшение черепичных крыш с любопытным орнаментом.^111

^110 Справедливость требует отметить, что поверхность главного кургана имела едва заметное понижение вроде мелкого блюда.

^111 Положив начало, я отправился с аппаратом заснять дополнительные снимки и с курганов, и с соседних гор Хангая. Сделал первое измерение абсолютной высоты хангайских исторических памятников. Они ниже нашего лагеря у аршана на несколько футов. От них чудесный вид на все четыре стороны, и невольно думаешь, кто эти знатные покойники и когда они жили здесь? Легенда вплетает в фокус истории знаменитого Арсалана, который после поражения бежал и по дороге умер.

Вечером возвратились мои «археологи», усталые, но очень довольные первыми шагами нашей исследовательской деятельности. После моего отъезда с курганов они продолжали копать и находить дополнительные предметы: барельефы или даже части (ухо) больших изваяний.

Сегодня я опять проявлял с моим Пшевиком последние 19 заснятых пластинок; результат отличный. От Урги много израсходовано пластинок, и почти все в весьма удовлетворительном состоянии. В дальнейшем придется экономить, снимать исключительно «нужное». А иногда невольно переступаешь правило или запрещение: подвернется хороший уголок и не думаешь, не в силах удержаться, чтобы не заснять его, не говоря уже про Хангай, его характерные части, особенности или наши новые, хангайские курганы. А я еще почти ничего не имею по части снимков этнографического характера, у меня нет ни типов, ни обстановки. Только монастыри и их храмы я до сих пор не пропускал.

13/X, U. Утро облачное, сухое, и солнце сквозь перисто-слоистую завесу греет исправно. Я сортирую и сушу негативы. К 9 часов утра, в тени, они отлично высыхают, вынутые из воды в 6¼ часа. Необходимо писать и деловые, и частные письма, но все что-то мешает. Сегодня, например, вдруг пришла соседка с нашей Цэрэнихой засвидетельствовать почтение и, как водится, принесла дары своего скотоводческого хозяйства: сухой творог, молоко и проч. Пришлось принять ее, отдарить и как внимание -- показать «сонин» -- новость. Такими «сонин» у нас служат иллюстрированные книги, просматривать которые с объяснением рисунков большие любители и монголы, и монголки и не устают на протяжении часов. Моя последняя и предпоследняя («Хара-хото» и «Тибет») книги пользуются большим вниманием и популярностью. Соседи здешние, вообще говоря, относятся к нам весьма приветливо. Конечно, большую роль в этом отношении играет аттестация нас нашими соседями -- семьей Цэрэнки.

Отец и два сына вместе с моими Гусевым и Ганчжуровым с утра уехали на курганы. Мой верный себе и дикой девственной природе Пшевик также рано отправился (верхом на своем Серко) в горы, в одно из соседних ущелий Хангая с целью ознакомления с его животной жизнью. Вчера препаратор Канаев охотился в южном, а сегодня Пшевик в северном. Канаич принес ястреба-перепелятника и синюю славку, вспугнул с лежки трех волков и побеспокоил ястребиную сову и корольков. Не знаю, какое вынесет впечатление от гор Хангая Пшевик, а препаратор Канаев -- неважное.

Пора обедать, записывать часовое метеорологическое наблюдение и отправляться на курганы (с фотографическим аппаратом).

Тем временем небо покрылось сплошными тучами, я задержался с отъездом до 3 часов дня, когда наконец отправился, но без аппарата, так как небо было серое.

Наши развалины -- действительно развалины храмов и, может быть, помещения старейших лам. Сегодня в начатом помещении обнаружен каменный порог и при входе в помещение несколько обрывков березовой коры с монгольскими письменами, а также золоченые и крашеные кусочки земли, нечто вроде длинного гвоздя, и немногое другое.

С самого верха всех помещений залегают обломки глиняной посуды и части бурханов или барельефы, их большие или меньшие обломки, попадается также и уголь.

Ввиду скверной (холодной, ветреной) погоды мы раньше окончили наши работы по раскопке и возвратились домой. У обо нашего района сидел, в закрытии, орел степной. Днем же мои спутники видели бурого грифа, ягнятника бородатого и орла-степняка. Пшевик вернулся с экскурсии с парой пищух (Lagomys).

14/X, S. Ночь полуясная, с западно-юго-западным ветром, утро также невеселое -- серое, облачное. Однако потом стало разъясневеть, и я с Цэрэном поехал в горы, на ЮЗ от бивака, к могилам управителей Сайн-ноионовских владений. Эти могилы залегают высоко, чуть не у самого гребня, на высоте 9000 футов над морем. Там альпийские луга выше границы леса и всегда прохладно: и летом, и зимой. Могилы, словно у подножия гранитной горы, увенчанной обо, на покатой во все стороны луговой площадке. Они обнесены частоколом из лиственницы, правда не все, а лишь часть их. Обнесенных 6, открытых столько же.

Среди могил есть очень старые, по крайней мере две; одна «Арсаланская», выложенная плотно камнем, с квадратом 2×2 в середине, где имеется дерн и сама гробница,^112 другая, более древняя, с потонувшим камнем и провалившимся срубом.^113

^112 Намечена к археологическому исследованию.

^113 Эта могила будет поставлена на раскопку в первую очередь.

Могилы с оградой помещены или в середине (ограды), или с боков, или в углу, между соседними стенками. Все они прикрыты камнями, на некоторых и по соседству имеются религиозные атрибуты -- модели субурганов преимущественно, и проч. В некоторых оградах красуются у северных стен, под устроенным навесом, деревянные рамочки с изображением святых или начертанием религиозного содержания. Последнее нужно взять в коллекцию.

По словам Цэрэна, до 1922 года при могилах было всегда дежурство человек в 50, главная обязанность которых заключалась в охране памятников. Новейшие могилы покоят останки ханов (Сайн-ноин), поэтому управление делами аймака заботливо относилось к сохранности могил. Ныне 3 года, как стража отсутствует, ограды рушатся, украшения могил порочатся, ломаются (указывают на случайных пастухов), и очень скоро памятники прошлого оголятся, будут в открытой местности, в соседстве многочисленных обо.

Подъем к могилам страшно крут, и ни на чем другом нельзя проехать, как только на верховом животном -- лошади или быке. Здесь часто мы наблюдаем всадников (на сарлыках) в одиночку и группами. Мне очень желательно иметь такую кавалькаду на фотографии.

Сделав общие, поверхностные наблюдения над шариль-могилами, я с Цэрэном пошли на вершину соседней горы Шарлэ-магнэ, увенчанной тремя, разбросанными на порядочное расстояние, обо. Идти в разреженном воздухе было трудно. Поднимаясь выше и выше, мы любовались широкой панорамой: далеко к востоку убегал Онгиин-гол, на юге резко выделялась плоская, трапециевидная, доминирующая в этом районе гора под названием Хан-кокшун-ула, святая, заповедная, привлекающая к себе паломников. Гора эта богата лесной и травянистой растительностью. Ее вершина-трапеция резко выделяется и высоко встает над прилежащим сонмом гор.

Между тем погода все более и более портилась, небо покрылось тучами, пришедшими с СЗ. Подул резкий, холодный ветер, посыпалась крупа, а затем более неприятный снег. На плоскогорье мы чувствовали себя неважно, а главное, меня брала досада: я не мог сфотографировать в лучшем виде хребет по гребню.

Я беседовал с Цэрэном о местности, на которой мы теперь находились, части хребта Хангай. В частности, уголок, на котором мы сидели, имеет название Арсалан-магнэ, включая все прилежащее небольшое плато. К СЗ и северу Хангай уходил вдаль. Мы отметили на гребне 3 перевала: первый по нашему ущелью Битютэн-ама -- Битютэн-дабан, очень крут и труден для вьючных животных; следующий за ним, дальний, идет по ущелью Хэтрун-дабан, лучше, доступнее; и наконец, 3-й, отдаленный, проходит ущельем Барун-улан, называется Улан-дабан, которым пользуются для перевозки вьюков. Записал все, прозяб, мне захотелось возвращаться к могилам, где у нас привольно паслись кони на нетронутых пастбищах. Между тем очень хотелось получить снимок с окружающих гор, вершин хребта Хангая, убеленных снегом, но там, вдали, светило солнце, а нас накрывала тень облаков, и изредка падали снежинки.

Мы стали спускаться с точки, которая определилась в 9300 футов, на 300 футов вниз, к нашему стану. Снег стал падать еще обильнее, кругом все слилось в серый непроницаемый свет, и мы, что называется, ощупью стали спускаться по скату соседнего ущелья к горе Чандомын (Чандомын -- великий лама Сайн-ноин-куре), у восточного подножия которой залегала одинокая могила с прахом одного из сердитых, жестоких ханов, которого ламы не допустили к общей, братской могиле, а приютили «в изгнании». Эта гора, как и соседняя к северу, при входе в ущелье Хурэндэль-ама -- Хурэн-тологой, увенчана курчавыми, разрозненными головами-скалами из плотной серовато-бурой породы (что-то вроде сланцев).

Минуту постояв у «жестокого» хана, его могилы, с трех сторон еще обнесенной, а с 4-й открытой (к горе), мы поспешили домой. Снег перестал, блеснули лучи солнца, которые вскоре и высушили нас. Это внизу, а там, у могил, еще продолжал завывать ветер и кружить снегом.

Сегодня на развалинах Олун-сумэ работы не производились. Ганчжуров и Канаев вернулись из гор с маленькой добычей беляка, белки и рыжебрюхой краснохвостки Ruticilla erythrogaster.

Пшевик работал дома, Гусев также. Все понемногу написали письма, чтобы назавтра отправить их Верхотурову для дальнейшего движения по назначению.

Мне удалось написать Горбунову,^114 моему Володе и Н. Е. Бок, а также и М. Я. Басковой.

^114 Николаю Петровичу я приложил фотографии: черепаху со знаком и письмена (2-е, Доут-нуру), подчеркнул о высылке 5 тысяч золотом и о повышении ставок сотрудникам Монголо-Тибетской экспедиции.

15/X, V. Утро почти ясное с нордом, что сильно отражается на степени тепла. Я и Пшевик совершили нашу обычную утреннюю прогулку на аршан, измерили его температуру, умылись и в сопровождении собак Гароля и Чуфры возвратились в палатку. Гусев собирался в курэ Сайн-ноин. Пришлось его напутствовать поручениями, дописать и упаковать письма и т.д.

Совершенно неожиданно привезли нам на продажу юрту, и мы ее купили за 70 янчанов. В надежде на наши войлоки эта юрта сослужит нам должную службу. Вернется Гусев и сделает ее нашим домом с печкой и т.д.

Соседи нас не забывают, то и дело приходя с дарами своего скотоводческого хозяйства, в замен получают наши угощения и любопытствуют на наш уют, на наши предметы, на наш обиход.

Сегодня на развалинах Ганчжуров и семья Цэрэна с отцом во главе. И сегодня погода после 2-3 часов дня испортилась: ветер, крупа, дождь действуют совместно или чередуясь.

Пшевик и Канаев на экскурсиях в северных ущельях. Первый возвратился ни с чем -- стрелял лишь, и то неудачно, Acredula, Канаев добыл экземпляр нарядного самца Ruticilla erythrogaster'a. Барометр падает, погода портится. Гусев уехал в курэ Сайн-ноин еще до обеда.

16/X, T. Ночь облачная, ветреная, к утру начал падать снег в виде то крупы, то тонких снежинок.

По мере приближения к полудню небо то открывало голубые окна, то их затягивало вновь серыми, однотонными облаками, когда снег падал вовсю. К вечеру его слой был в 3 дюйма толщиною, пришлось откапывать проход вокруг палатки и между нашими жилищами. Животные жались к лагерю. Ночь темная, ветреная со снегом. Бр-рр! А тут еще непрошеный и нежеланный ночной волчий концерт, поднявший вой и лай собак во всей ближайшей окрестности.

В течение минувшего дня не удалось даже взяться за дневник: эти строки пишу задним числом. К 2 часам дня возвратился из курэ наш Василий Андреевич, сдавший наш пакет для отправления в Ургу и далее и доставивший мне три номера «Ургинских известий». Больших новостей он не доставил никаких, не привез также и хлеба насущного, на что мы так надеялись. Говорят, много проезжих было: одной женщине не успеть на всех управиться. Приходится отсиживаться на цзамбе с бараньим салом да на баранине, «хони-махан», с постоянным одинаковым супом.

17/X, W. Утро настоящее зимнее: под ногами хрустит снег, в воздухе, на заре, -10.7°C. Поднявшееся солнце начало было обогревать землю, но очень скоро подул пронизывающий ветер, нагнал с СЗ туч, и теплый проблеск солнца -- как во сне. Скверно, неуютно, чернила мерзнут, «коряво как-то». Еще хуже ночью: в нашей белой спальне немногим выше температуры наружного воздуха: там -10.7°C, а у нас -7.0°C.

И все-таки мои зоологи-охотники не усидели дома. «Все равно, -- говорят они, -- холодно, но на охоте, на ходу и теплее, и интереснее, пойдем!». Канаев отправился несколько ранее Пшевика и через 1/4 часа уже открыл пальбу из винтовки.^115 Елизавета Владимировна пошла позднее, как всегда с «гладким» ружьем.

^115 Препаратор Канаев обычно экскурсирует с дробовым ружьем, но сегодня -- с винтовкой.

Фу-чин занят своей стряпней на кухне. Василий Андреевич возится на биваке, силится избавиться от излишнего снега, а также пытается привести в порядок наше зимнее жилье -- юрту. Ганчжуров и Цэрэн отправились к монголу в соседнее ущелье подрядить юрту в аренду для моих спутников и для кухни. Когда все это наладится, я буду спокоен.

Позавчера, 15 (3) октября, мне исполнилось 62 года. Какой я уже старик! И несмотря на седину, на те годы, которые лежат на трудовых плечах, очень счастлив, что еще творю мое любимое дело!

К полудню мои охотники возвратились на бивак. Первым прибыл Канаев, стрелявший волка на довольно близком расстоянии, ранил его в брюхо, волк упал и стал зубами хвататься за раненый бок. Препаратор тем временем успел еще трижды выпалить -- безрезультатно. Волк, большой, красивый, удрал с другим меньшим, который шел сзади, в хвосте большого зверя, U. Жаль, что новичок-охотник после первого удачного выстрела не поспешил приблизиться к зверю на еще более прицельный выстрел, тогда бы волк, наверное, остался бы в добычу Канаеву.

Елизавета Владимировна добыла наконец Acredula и наблюдала дрозда, крапивника, корольков, Ruticilla erythrogaster, и еще более интересную птичку, равно и стайки чечеток и немногих других.

Погода не исправляется, продолжает быть очень бурной: ветреной и снежной.

Недельки через две нам надо устроить облаву: оцепить лес в одном, а потом и в другом ущелье. Загонщиками возьмем монголов, а в стрелки станем сами, пять человек (помимо гостей).

Вечер и ночь в особенности были очень холодные, спали при -8.5°C, ничего себе! Пшевик и я с головою уходили в меховые одеяла, оставляя узкую щелочку для дыхания, к утру подушка и одеяло укрывались инеем.

Еще на дворе было достаточно светло, а из ущелья Хэтрун уже неслись завывания волков.

18/X, Q. Восхитительное утро: ясное, теплое, minimum ночной t -12.3°C, северо-западный ветер несколько раз силился ослабить приятное впечатление -- напрасно. На нежно-голубом небе ни одного облачка, солнце сильнее и сильнее пригревает землю; у камней мокро -- снег тает энергично. Сороки и черные вороны покинули ночлег на деревьях и волнистым полетом (сороки) спускаются к стойбищам.

Сегодня мои именины: мы с Пшевиком прогулялись на ключ (аршан) и хорошо вымылись. Вода превосходная, ее температура остается прежней 15.1°C. Еще издали, при приближении к аршану, вы уже слышите его мелодичное, приятное журчание, и вам хорошо, легко, отрадно на душе.

Ранним утром явились на наш бивак мать и дочь -- соседки, из семьи Цэрэна. Я подарил девочке «Маше»^116 кусок красивой розоватой, лучшего качества, далембы. Счастливый 10-летний ребенок озарил свое бронзовое личико широкой улыбкой и, сделав знак матери, поспешил с подарком под мышкой к себе в юрту. Не прошло и 10 минут, как Маша явилась ко мне в палатку с большой тарелкой, верхом наполненной маслом. На лице по-прежнему играла улыбка. Ее радость и счастье передались и мне.

^116 Девочку-монголку зовут Давахант, а я ей дал имя Маша, и она отлично знала его и, заслышав этот мой возглас, торопливо шла, а то и бежала ко мне.

Канаев ушел искать подраненного волка; его выстрелов не слышно. Тогда как Елизавета Владимировна, выстрелив дважды в соседнем маленьком ущелье, возвратилась домой, принеся горностая и горную щеврицу Accentor montanellus. Горностая монголы зовут «yуй».

Теплое-теплое, ясное-ясное солнышко ласкает всех нас и оживляет бивак, воздух тих и спокоен, прозрачность еще большая, нежели прежде.

Ко времени обеда прибыл неожиданно Даниленко с переводчиком Ринчино в сопровождении Богданова и доставил мне обильную почту и сведения-отчет о работах Восточной, Глаголевской, партии. Из письма Ц. Г. Бадмажапова я узнал, что в Ламэн-гэгэн проехал Томсон, взявший почту и обязавшийся доставить ее экспедиции. Бадмажапов, между прочим, сообщает, что, по словам Юдина, полпредство получило охранную грамоту от китайского правительства для моей экспедиции. Это, конечно, отлично, но жаль, что полпредство не побеспокоилось передать ее Цокто Гармаевичу, тогда бы я ее получил и мог бы действовать.

Глаголевская партия, в общем, выполнила мою программу до посещения Хара-хото включительно. Затем, так как она не имела права на посещение Хара-хото, а тем более зимовки на Эцзин-голе, должна была отступить к северу, в соседние горы Ноин-богдо и тут расположиться, командировав двух участников ее ко мне для связи и т.д. Окрестности Ноин-богдо неважные, пустынные. Научной работы мало! Корма для лошадей нет. Эти животные могут погибнуть.

Глаголев сообщает, что соскучившийся Даниленко своим тоскливым видом производит неприятное впечатление на всех и внушает его товарищу своему Симукову. Глаголев далее убедительно просит меня не возвращать ему Даниленко. Но чем особенно удивил меня Сергей Анатольевич, так это желанием на 2-3 недели поехать домой! Можете себе представить это обстоятельство! Как можно рассматривать такое обращение к начальнику экспедиции?!

Так неожиданно свалилось на меня большое дело: необходимо прежде всего выручить грамоту и деньги; если последние еще не переведены, то ускорить перевод.

И это все выпало в день экспедиционного праздника. Только письма из России и газеты с описанием юбилейных торжеств Российской академии наук скрасили общий фон и отвлекли мое внимание от главного, неотложного. Получены мною: от Володи -- 3, от Олечки -- 1, от Нины Евгеньевны и ее матери -- 5, от Лили -- 1, Бялыницкого-Бирули -- 1, от ученицы В. А. Глищинской -- 1, Веры Владимировны -- 1, Шестакова -- 1, Мытн. -- 1 и т.д.

Сегодня же мы перешли и в юрту, в ней тепло, и я читал газеты до 10 часов вечера; затем, в постели, еще долго не спалось, и я обдумывал, как лучше поступить с делом.

19/X, R. И сегодня такой же превосходный день, что и вчера: сухо, ясно, тепло. Снег понемногу освобождает земную поверхность, открывает ее и создает, вероятно, прежнее отрадное впечатление.

Мне необходимо приняться за писание в полпредство о грамоте, деньгах и устройстве моих спутников -- одного на север, на родину, а другого -- на ЮЗ, в партию Глаголева, которому, кроме того, необходимо послать обстоятельную инструкцию на будущее и письма.

В полпредство я написал или, точнее, продиктовал. Теперь засяду за писание писем и бумаг для Цокто Гармаевича, Даниленко, Глаголева и чека на 200 китайских серебряных долларов. Так много уходит времени на всякого рода писание. Все сидят дома, за исключением двух присяжных охотников -- Канаева и Ганчжурова, ушедших на весь день в горы, по аргали. Зверей самих не видели, но наблюдали их свежие следы в области верхнего пояса гор, вблизи гребня. Там же на полуденном пригреве вдруг заметили стайку в 5 штук горных индеек, но так как охотники промышляли за зверем, то были с винтовками и крайне сожалели, что видят отличную, интересную птицу, а стрелять нельзя, но это обстоятельство учтено и принято к сведению. Канаич специально теперь направится за Tetraogallus altaicus.

Подарены хозяйке 2-й юрты ножницы, которые ей так нравились.

Ночь ясная, довольно прозрачная, с западным ветром.

20/X, U. Ясно и приятно по-прежнему. Ветер из западного перешел в южный, воздух прозрачен, с глубокими красивыми далями.

Мои «археологи» на раскопках во главе с Гусевым. Елизавета Владимировна самостоятельно производит съемку развалин. По отправке моих двух спутников в Ургу я займусь как следует приведением в порядок намеченных разъездов, охотничьих экскурсий и производством снимков.

Десятый час утра: пора прекратить топку печи и сидеть в юрте, пойду в летнее белое помещение, в палатку, где и светит, и греет дневное светило и где удобнее писать и другим делом заниматься.

Написал письмо официальное в полпредство, Глаголеву и частные Володе, Олечке, Антигоне, Лиле и Лидочке с матерью.

Котика снабжаю открытым листом до Москвы и обратно (в апреле) в экспедицию. Даю ему 120 рублей червонных и 30 серебряных мексиканских долларов (всего 150 рублей в аванс). Буду ждать его донесений и с дороги, и из Москвы. Между прочим, и о состоянии нашей кассы вообще и моей лично в частности. Поручаю ему привести бумаги фотографической.

Мои работают на развалинах усердно, что-то добыли интересное, но все было в огне и ветхо так, что смотреть, наблюдать и интересоваться приходится самим работникам на месте.

Последние дни погода стоит восхитительная, словно летняя: тихая, ясная, теплая.

Мои работники привезли с раскопок интересный глиняный барельеф с лицом человека, улыбающегося во весь рот, с жемчужиной или третьим глазом во лбу, кроме того, остатки от перенесенных невзгод -- слипшиеся листы книги с золотым письмом. Весь вечер я интересовался этими находками, одновременно снабжая и напутствуя Даниленко в дорогу. Мою инструкцию он записал к себе в дорожную памятную книжку. В общем он -- не избранник Николая Михайловича! Нет, у него много лени и разгильдяйства при большом, болезненном самомнении. Вот посмотрим, как он выполнит мое поручение и командировку.

Ночь почти тихая, ясная, температура не низкая, очень приятная, здоровая.

21/X, S. Утро такое же хорошее, как и предыдущие. Мои спутники, участники Глаголевской партии, Даниленко и Ринчино, собрались, получили от меня массу бумаг, денег и наставлений и укатили в пункт английской торговой компании, к Дашиеву (Уйцзэ-ван), чтобы там попасть на одну из экспортных машин и, таким образом, скорее добраться в Ургу, к главной, законченной цели. Долго, мешковато собирались глаголевцы, один из них -- Ринчино сломал седло при падении с лошадью. Пришлось ему дать наше запасное, с тем чтобы произвести обмен на Эцзин-голе. Даниленко освобожден от револьвера до обратного вступления в Ургу, когда направится в экспедицию. Наконец они уехали, развязали нам руки.

Моя партия большей своей частью направилась на развалины, каждый продолжать свое дело. Канаев ушел охотиться на уларов, хочется добыть ему оригинальную птицу. Я поехал фотографировать и заснял три пластинки при отличном свете: наше ущелье -- Битютэн-ула, далее -- раскопки основания храма и, наконец, общий вид ущелья Хурэндэль-ама с лесом и частицей убеленного снегом гребня с одной стороны и горою Хурэн-тологой и Чандомын с могилою ламы -- с другой. На очереди стоят два снимка -- развалины субургана и бивак снизу вверх. Тогда можно заложить все 12 кассет, потребные в будущем, при поездке к камню и на канаевские озера с кумирней. Пока что следует заняться снимком с субургана, завтра же -- бивак или соседку-гору.

Субурган и гора-соседка в южном склоне ущелья Хэтрун сняты. Дюжина вся. Придется вечером, в юрте, переснарядить кассеты, истратить еще одну коробку. Чувствую, что не хватит запаса пластинок, придется командировать Гусева в Ургу.

По окончании работ мои «археологи» принесли кое-какие предметы: повторный барельеф и в таком же роде глиняный знак из санскрита, но самой дорогой находкой справедливо должен считаться металлический буддочка.

22/X, V. Ночь тихая, за периодическими исключениями, когда дул западный ветер. С вечера в нашем соседстве гукала «выпь» (так почему-то хочется сказать: выпь). Но нет, это совсем не выпь -- этой болотной птице в горах нет места. В соседстве нашего лагеря гукал филин, ему вторило завывание волков.

Гусев уехал в горы, в северные ущелья, на охоту; Канаич занят препарированием парочки синиц Poecile, добытых им вчера в кедровнике; мой Пшевик вычерчивает план развалин Олун-сумэ.

Я дочитываю газеты «Правда» и «Красная», высланные мне моим сыном как номера, посвященные описанию юбилея Российской академии наук. Сегодня с раннего утра небо укрыто на 3/4 свода барашками, немного прохладнее. Позднее барашки исчезли, на смену им небо затянулось тонкой вуалью, очень удобною для фотографирования типов на открытом воздухе, на солнце.

Сосед нам усердно поставляет топливо. Теперь оно мало расходуется, но настанут холода, придется топить в течение дня и долгих, нудных вечеров. Соседи нас не забывают. Сегодня в юрте соседа Цэрэна добыта полевка, Microtus. Это третий зверек, считая за таковых белку, горностая и Lagomys (горную).

Гусев вывершил ущелье Барун-улан; лесу больше, указал как на особенность на очень каменистое ложе речки. Значительная речка берет начало в верхнем поясе хребта из озерка до 3/4 версты в окружности, защемленного большими отторженцами -- гранитными глыбами, лежащими и на дне озера; вода темно-голубая, озеро глубокое, заметны креветы, быстро шныряющие у берегов.

В лесу много следов -- волчьих, лисьих и особенно заячьих, следов косули немного. В альпийской части хребта проложен след аргали. Наблюдениями общего характера и геологическими образцами благополучно окончилась экскурсия Гусева.

Ночь тихая, ясная, горный ночной покой нарушался гуканием филина и воем волков.

23/X, T. Утро полуясное, со слабым северо-западным ветром. Я с Цэрэном еще с вечера готовы в путь. Мы вдвоем верхом; у меня у седла приторочена в сумках «фотография», у Цэрэна -- чайник и принадлежности для еды и питья. До развалин Олун-сумэ мы едем с Елизаветой Владимировной, которая остается там для окончания снимков плана развалин. Дальше едем я и мой спутник; он потрухивает на Савраске Фу-чина, я -- на моем Воронке с хорошим шагом. Общее направление пути -- ЮЮВ, параллельно оси хребта (в отмеченном районе). Таким образом, нам пришлось пересечь несколько горных отрогов и долин, лежащих между ними. Два конечных отрога с перевалами -- Ихэрэн-дабан и Барун-чулутэ дали себя почувствовать, но дали возможность и насладиться широкими видами, открывавшимися с их вершин. Но не следует забегать вперед -- надо излагать по порядку. Наша задача -- памятники.

Мы пересекаем долину с массою гранитных валунов, сплошь залегающих в руслах (главном и второстепенных), равно и в промежутках, на всем пространстве, где продолжает или продолжала распространяться деятельность горной речки. Теперь в речке Хурэндэль-гол воды не было, местами лежал, словно стекло, лед и пятна еще не испарившегося снега.

Маленький луговой плоский увал открыл нам вид на следующую к югу долину, со звонкой, каменистой, дивно-прозрачной речкой Шурунгэн-гол, с аршаном^117 справа, у места переправы и с правым же притоком, впадающим ниже -- Цаган-гол (а в этот последний, справа же, Буянтэ-гол). Аршан обложен черной лавовой породой, в большом количестве сосредоточенной не только здесь, но и вверх, по левобережной террасе Цаган-гола, где вновь -- могильное кладбище кэрэксуров. В одном месте лежала куча камней в закругленном прямоугольнике, и от нее уходили к востоку от обоих краев торчмя поставленные камни (к горам). И народ не трогает эти каменные столбы.

^117 Аршан монголы называют Цаган-гол-имэнэ-аршан.

Цаган-гол круто падает, стремительно несется в период дождей, теперь же замер. Шурунгэн-гол катил много воды при выходе из ущелья главного хребта Хангая. Упомянутая речка словно вырывается из каменных ворот, за которыми тотчас, на северном склоне, имеется сплошное насаждение лиственниц, а на южном -- каменные россыпи и мелкий низкий ерник. По долинам обеих речек в укрытых местах ютились монголы со скотом, преимущественно сарлыками и баранами.

Почти у самой дороги нашей по Цаган-голу, под обрывом, проживал в богатой юрте так называемый лама-бурхан. Вот про этого ламу идет слух, что он некогда копал в гоби, подле управления -- тамага. Поддевал крючками ковры и другие интересные ткани. Но будто бы в самом любопытном месте управление запретило археологу-ламе раскопки, на этом его попытка и окончилась. Собственно говоря, мне следовало заехать к этому «бурхану». Говорят, что лама работал из корысти: там якобы таится денежное богатство -- «цаган-мунгу».

Мы спешили, дорога на перевал Ихэрэн-дабан тяжелая, с крутым падением. Наконец мы у обо, анероид показал 555.5, t 12.8, температура наружного воздуха 4.8°C. Нам открылась на востоке даль с горным лабиринтом: прямо на 90° прорыв, знакомый нам, на долину Онгиин-гол. На ЮВ, над горами, тройной головой доминировала гора Джаргалантэ-хайрхан, за которой, в том же направлении, за новым скоплением гор покоилась ставка Уйцзэ-вана. Сайн-ноин-курэ был скрыт второстепенными горами, уходящими от нас. Вблизи преграждала вид следующая горная возвышенность, отрог,^118 за которым уже вблизи лежал южный перевал Барун-чулутэ, той же абсолютной высоты, что и Ихэрэн-дабан. Вид с перевала Барун-чулутэ также очарователен. Тут, словно в раме из боковых гор, выделялась знакомая нам по поездке на могилы Хан-кокшун-ула со своей плоской трапецией на вершине. Я ее тотчас узнал. Здесь она выделялась контрастнее, мы приблизились к этому массиву на 20 верст, но он все еще далек.

^118 А тот отрог с подножием, где зарождается родник, называется Ихэ-булык.

На вершине перевала лежал снег, на северных склонах также, тогда как полуденный скат совершенно был свободен от него. Мы начали спускаться на дно ущелья: спуск крут, но удобен. Как раз он привел нас к юрте, но мы теперь не остановились в ней, повторяю, мы спешили к памятникам, до которых оставалось около 10 верст. Мы прежним скорым ходом двигались по луговому каменистому ущелью, потом его оставили и поехали косогором, более и более уклоняющимся на юго-восток, пересекая луговые скаты с севера и дороги -- вначале в Ламэн-гэгэн (из Сайн-ноин, конечно), а затем в Хотухтэ-лама, спустившись в долину ручья, текущего от больших гор с запада, куда впало русло и нашего ущелья.

Вот в этой-то долине, в соседстве больших упомянутых дорог, и покоятся те могилы с памятниками, о которых с первого дня знакомства говорил мой новый сотрудник Цэрэн. К ним теперь мы и подъехали ровно в 1 час дня, сделав ровно 30 верст от дома-бивака. Еще издали я узнал место памятников по нескольким выдающимся каменным предметам, а когда вплотную подъехал -- эти предметы напомнили мне Улхуин-булун, место каменной черепахи. Те же гранитные изваяния, тот же торс мужчины и двух женщин, и два изваяния животных, и край гранитной плиты, обрушившейся в яму, вырытую хищниками. Плита -- с прекрасно сохранившимся орнаментом, художественно высеченным на сером граните. От места памятников, словно линия телеграфных столбов в миниатюре, проложены столбы из кремнистого сланца, поставленные в землю вертикально, по направлению на восток, в прилегающие горы, там они и теряются. Общее впечатление от памятников грустное: все человеческие изваяния без голов, с отломанными руками и другими частями.

Огромная сидячая фигура мужчины с поясом, как и ближайшая женщина, у которой сложены на груди руки. У мужчины правая рука у груди, левая покоится на ноге (ее кисть с пальцами уцелела). У отдельной женщины, опустившейся на корточки, что-то в руках (отбито), затем много обломочного серого гранита и от плиты с орнаментом, и от фигур (человеческих и животных), затем я отыскал конец четырехугольного гранитного бруса с письменами -- сверху и сбоку, с двух сторон, от времени пострадавших. Все, мною отмеченное, сфотографировано.

Очень хочется запечатлеть остатки всех сохранившихся в Тармэлэн-хошу памятников. Неприятно действуют на вас зияющие отверстия (ямы) там и сям и масса обломков от изваяний наших предков. Монголы-хулиганы все изуродовали и в насмешку на мужской торс сложили камни на место головы и спереди, как перед ламой, поставили гранитный брус (на манер с письмом) и наложили на него всевозможных камешков больших и малых размеров.

Трудно отдать себе отчет, где, какая фигура стояла, а главное -- где покоилась тяжелая, с орнаментом плита и письмена на гранитных серых брусах.

Долина с памятниками уходит к СВ, в общее ложе зарожденного Онгиин-гола. На ЮЗ среди общих гор -- продолжение Хангая -- выгодно поднимается Хан-кокшун-ула, с лесом, прекрасными пастбищами и т.д. Мне очень хочется побывать в ней. Мне кажется, в прошлом она могла быть использована как доминирующий, богатый массив.

Мне иногда приходит на мысль следующее: и развалины Олун-сумэ, и могилы Шарлэ-магнэ в верхнем поясе гор -- все это связано с историей первых ханов Сайн-ноинов.

Познакомившись с местом памятников, сфотографировав его и измерив абсолютную высоту, я поехал с Цэрэном обратно, стараясь не забывать понукать лошадей.

Под перевалом, у одинокой юрты, мы учинили привал от 3 до 4 часов дня, согрелись, поели цзамбы, выпили чаю и двинулись далее. Сумерки нас застали внизу Цаган-гола, но молодая, яркая Луна светила хорошо, и мы держались дороги. Мой Воронко, молодец, отлично запоминает дорогу. Отпустите повода, и он вас, лучше вас самих, доставит до бивака.

Не следует упускать не отмеченным большого свирепого одинца сарлыка, которого мы наблюдали и в передний, и в обратный путь: бык-производитель, или «пенсионер», пасся совершенно свободно, не боясь волков. Говорят, что, наоборот, таких «дяденек» боятся сами волки. При нашем следовании вблизи сарлыка он злобно стоял, подняв голову, и сделал несколько устрашающих шагов в нашу сторону.

Луна клонилась к гребню Хангая, в 8 часам вечера мы благополучно возвратились на бивак. Уют дома, теплая юрта, еда, питье, спутники-слушатели заставили забыть невзгоды 60-верстного горного пути верхом. В 10 часов я улегся спать, но долго-долго не в силах был сомкнуть глаз: всевозможные мысли роились в голове, наяву вставали картины только что совершенной поездки, не давали покоя предки в граните, их письмена, орнамент, их кремнистые дороги, теряющиеся в соседних к востоку горах. Надо бы спросить великаншу Хан-кокшун-ула: что она видела за свой долголетний возраст? Кто располагался станом у ее подножия, кто из предков поднимался на ее заманчивую вершину?!

24/X, W. Облачно, туман в ущельях. Однако облака скоро поредели, появилось солнце, но прежнего, недавнего тепла еще нет, веет холодком. Зеленые мухи летают на солнечном пригреве. Мой Пшевик укатил верхом на Серко в соседнее ущелье.

Гусев, Канаев и Цэрен раскапывают субурган, удаляют обломки, очищают фундамент, но что-то долго они не возвращаются, ужели не окончили моего задания?

К 1 часу наконец наши возвратились, принесли первые, незначительные, но любопытные находки, дошли до фундамента, очистили землю, разбросали камни. Исключительно гранит -- валуны. Огромные камни заложены в фундаменте, который небрежно, неграмотно ориентирован по сторонам света.

После обеда мы пошли вчетвером с собаками. Я сфотографировал, и мы продолжили работу. Вскоре Канаич на северо-восточном углу обнаружил большой запас травы, запрятанный по щелям субургана полевкой. Ниже он извлек цацу -- маленькое глиняное изображение Цзон-хавы, затем части верхних челюстей голов грызунов. Вскоре у юго-западного угла среди промежутков камней, в рыхлой, тонкой почве я нашел второе изображение Цзон-хавы. Цэрэн на юго-восточном углу извлек жука, под стать тому, который был добыт при раскопках развалин Олун-сумэ.

Пшевик возвратился из Улан-ама (барун) с трехпалым дятлом и синицей (Poecile). Мой спутник видел, кроме того, козу, доверчиво пасшуюся в 150, а потом и в 10 шагах, и только тогда, когда изящная козуля убедилась в коварных замыслах охотника, скрадывавшего ее на картечный выстрел, Capreolus pygargus быстрыми прыжками грациозно исчезла, а наш орнитолог глядя на козочку и подкрадываясь к ней, думал: какая хорошая, пушистая, мягкая, красивая шерсть, вот бы мне такую блестящую, серую шкурку -- пригодилась бы!

25/X, Q. Ночь ясная, дивно прозрачная. Звезды как алмазы горели и искрились, по временам подувал западный ветер, тишина и спокойствие разливалось повсюду.

Сегодня замечательно тихий, теплый день, по крайней мере его начало. Дали открыты отчетливо. Пора идти на благодатный родник, аршан, умыться.

Мои «археологи» ушли давно на субурган, Пшевик препарирует новую синицу, вчера ею добытую, а затем займется и дятлом.

Сегодня надо снять бивак, самый полный -- с юртами и палатками на фоне горной морены-соседки и лесного верхнего уголка Битютэн-ама. Половина 10-го часа утра, освещение боковое, воздух очень прозрачен, фон великолепен: амфитеатр -- морена и отдаленный лес, на полном биваке собаки, укрощаемые поваром, и монголы (соседи-гости) верхом на быках. Мне очень хочется, чтобы бивак вышел отлично, потому что он и обстановка типичны, поучительны: горы и бивак у их подножия, по соседству с аршаном.

На субургане, между прочим, добыт очень забавный хомячок -- Cricetulus и мумия мыши.

Сегодня один из лучших дней по мягкости и прозрачности. Просто восхищение! Наши собаки, наконец, начинают сближаться, обнюхивать друг друга (я говорю о Гароле и Барху -- новичке). Чуфра боится новичка: отлично памятен урок, когда он попался хвостом в крепкие зубы Барху, когда он визжал, орал, барахтаясь в стороны, как повешенный. Тогда я немного струсил -- мне казалось, Барху раздробил ему ногу, никак не предполагая, что Чуфра попался хвостом.

Ну и чудесный день выдался сегодня: тихо, тепло, бесподобная прозрачность воздуха. Наши соседи понемногу откочевывают вниз, как они говорят, в гоби. Мы в соседстве с Цэрэном и еще немногими монголами, там и сям живущими вокруг нас.

Мне необходимо побывать в лесном ущелье Барун-улан, чтобы заснять лес и горное каменистое озерко. Если погода не изменится, то завтра непременно поеду. До поездки к Верхотурову непременно нужно написать статью, письма и проявить мои интересные негативы, а потом и напечатать наиболее заслуживающие научного внимания.

Сегодня на субургане работы продолжаются и вместе с тем оканчиваются. Оказывается, в субургане заготовила запас сена в зиму семья хомячков. Их поймано всего 6, 7-й успел удрать «подобру-поздорову».

На глубине 1/2 аршина от поверхности земли, которая оказалась рыхлой, сырой, лежали закладки в виде круглой массы, с хадаками и бумажками, совершенно истлевшими. Под круглые реликвии был подложен камень-гранит с красными подписями. Закладки покоились с севера и юга, посередине означенных сторон. Субурганов было два: 1 саж.×1 саж., в припайку друг к другу; первым был построен северный, вторым южный, у северного субургана стенка к югу была выбелена.

Ночь ясная, с постоянным своим спутником -- западным ветром. На утро сделано распоряжение: я и Канаич, вдвоем, верхом отправимся в вершину Барун-улан для ознакомления с общим его характером, а также альпийским озером и гребнем Хангая. Обратно мечтали подняться на гребень, перейти в соседнее к югу ущелье Хэтрун, каковым и возвратиться на бивак; мы так и сделали.

26/X, R. Несмотря на некоторое падение барометра, утро такое же прекрасное, как и предыдущие. Попив чая, умывшись в теплом, благодатном источнике, ровно в 8 часов утра я с Канаичем отправились к СВ, вдоль подножия гор, южного подножия Хангая.

Как известно, этот хребет тянется от СВ к юго-западу довольно однообразным плоским валом, не имея особенно выдающихся вершин. Ширина хребта до 15 верст, как раз половина относится на юг, более выжженный, более бедный склон, однако летом в его ущельях приветливо и очень кормно. Луговые травы поднимаются до россыпей верхнего пояса, выше верхней границы древесной растительности.

Основная выгода полуденного склона та, что на нем снега или совершенно нет, или он имеется временно. Зимою здесь преобладает сухость, летом -- дожди и туманы. Основной породой считается лиственница и кедр, вспомогательными -- осина, реже береза в каменных россыпях, а по дну ущелий делает урему кустарник, растущий сплошным насаждением. В альпах произрастает на верхней границе леса пигмейный кустарничек (с красными ягодами в конце октября).

Перевалив несколько луговых увалов и каменных, валунных русел, мы вступили в ущелье Барун-улан. Ниже нас, на лужайках у бугров, под их защитою, стояли стойбища монголов. В каждом ущелье имеются две дороги -- лесная и степная (северная и южная). Я имел желание познакомиться с лесом, его характером, поэтому поехал северной стороной. Вначале рос кустарник и лиственница, затем через некоторое расстояние началось включение кедра. Ущелье падало больше. Абсолютная высота гребня выражается 9000 футов, подошва хребта у аршана, у подножия серединной морены -- 6875 футов. Следовательно, всего падения на 7½ версты -- 2125 футов, или на 1 версту -- около 300 футов, это, конечно, в среднем. Чем выше, тем падение большее, внизу -- склон меньше.

Дорогами лесными пользуются почти исключительно монголы -- истребители леса. Лес изводится зря, неэкономно, неумело, можно сказать, варварски; больно смотреть. И немудрено: лесничих нет, присмотра никакого. Прежде за неразрешенную рубку наказывали смертной казнью.

Вследствие того что Хангай в сравнительно недавнее прошлое имел ледники, ныне во многих местах, в каждом значительном ущелье имеются морены и нередки так называемые моренные озерки, которые в верхнем поясе принято называть альпийскими. В Барун-улан таких озерок несколько и в нижнем, и в верхнем поясе. Причем в последнем, у подножия россыпей, ниспадающих от гребня, покоится наибольшее по размерам, а именно около версты в окружности.

Дно и берега большей частью каменные, меньшею -- крупнопесчаные. Вода прелестного голубого цвета, пресная. Из жизни отмечены креветы. Очень прочно покрыто льдом, за исключением юго-восточного прибрежья, где лед тонкий, недавний, с полыньями. Между горами и озером стелется в колках кедровый лесок, из меньших, словно больных кедров. Озерко, в общем, глубокое (у северо-западных берегов), у юго-восточных -- мелкое. В эту сторону среди камней имеются площадки с отличным лугом, на луговом возвышении -- обо. Несколько к югу гребень вертикально ниспадает и страшно разрушается, тут тянется сплошная стена, закрытая у подножия собственным обломочным материалом, и тут же, в котловинке, обставленной каменными глыбами с луговым дерном, покоится второе, меньшее озерко.

Лес всюду и лиственный, и кедровый. Первый отливает золотом, второй -- приятной мягкой зеленью, какою-то голубоватой, темно-голубой зеленью. Кедр вымахал до 70 футов в вышину, растет группами и в одиночку, наиболее богатые, пышные экземпляры располагаются по скатам, в соседстве гранитных валунов.

Но какая особенность лесных гор -- страшная бедность животной жизни; во многих местах веет могильной тишиной. За все время я наблюдал трех беркутов, ястребиную сову, сорок, трехпалого дятла и оживленную, приятную стайку длиннохвостых синиц да слышал голоса чечеток и только. Из животных форм -- ни одной.

Тем интереснее нам показался большой одинец як, или сарлык, огромный, с длинной, ниспадавшей до земли, словно густой бахромой, шерстью, пасшийся в среднем поясе гор один на широком приволье-просторе.

Познакомившись с характером полуденного склона Хангая, его ущельями, жизнью, мы решили действительно вернуться другим ущельем, отстоящим к югу, -- Хэтрун-ама.

Засняв «знаменитый» кедр, мы временно разделились. Канаич пошел вниз за лошадьми, благодушествовавшими на отличном корму на поляне, я же постепенно стал подниматься к гребню, облегчив товарища на ружье, которое я вместе со своим фотографическим аппаратом тащил в гору.

Я шел медленно, присаживался и любовался горами, ширью, растилающейся к востоку. Как на ладони виднелась долина с кумирней Сайн-ноина и горное скопление на юго-востоке и юге. Это вдали, а вблизи, на СВ, такая чудная картина, которую мне захотелось увековечить. Глубоко внизу стелется лес, дальше встает посеребренная вершина Хангая с другими частями гребня, замыкающими горизонт. Последняя пластинка запечатлела мне эту горную картину, которую нельзя никогда забыть. Сняв, мы усладились шоколадом и последовали дальше, выше лесной зоны, альпийским лугом.

Вершина гребня, плоская по-прежнему, кое-где имела, словно искусственные, матрацы серого, легко разрушаемого гранита, образец которого взяли в геологическое собрание.

Вскоре с лугового увала, его вершины, мы уже видели ущелье Хэтрун, особенность которого заключалась в страшной крутизне лесного участка, меньшем количестве кедра и значительно большем протяжении самого ущелья в глубину гор. В этом месте вершины Хангая отходят к западу много дальше, нежели в месте ущелья Барун-улан.

Мы удачно скоро спустились на дно ущелья и наезженной дорогой прибыли на бивак (около 3 часов дня); Елизаветы Владимировны еще не было дома. Она вывершила свое любимое ущелье, именно это, которым мы возвратились, и привезла пару чечеток, овсянку Годлевского и интересную полевку. Совсем поздно в наш лагерь прибыл интересный монгол-охотник с Орхона. Его привел к нам Цэрэн как своего знакомого. Последний приобрел винтовку, желает получить право на охоту, но написать заявление об этом в тамага не может: в его местности поблизости нет грамотного, поэтому он и прибыл к Цэрэну. На биваке я смотрел в астрономическую трубу, искал звезд для покрытия темной частью диска в целях долготы и был рад случаю показать звездное небо номаду. Я начал с Луны, подвел и дал новому знакомцу, тот впился весь в диск Луны, молчит, его спрашивают: «Что видишь, хорошо ли?» и проч., он безмолвствует, и только спустя время, когда Луна вышла из поля зрения, монгол отстранил голову от трубы и впился глазами в лик Луны. «Сонин-байна!» -- проронил номад. Юпитер со спутниками не произвел такого сильного впечатления, какое он вынес от Луны.

Этот монгол-охотник приглашает меня к себе познакомиться с письменами на памятнике одного из кэрэксуров, а также и поохотиться на аргали (Ovis sp.). Кажется, все это приемлемо. Решил назавтра обдумать как следует.

27/X, U. Сегодня небо подернуто тонкоперистыми облаками и холоднее, нежели всегда. Что-то у меня не ладится, не клеится дело; все идет не так, как хотелось бы. Так, например, я никогда не снимаюсь, сегодня хотел сняться с Пшевиком, с собаками. Черт надал мне взять в руки хлебные колобочки, раззадорившие собак и меня вместе с ними, и Гусев -- неумеха -- не выждал и снял, конечно, все это ни к черту -- пластинка испорчена.

Покончив со своими делами, после обеда, за чаем, я принял орхонского монгола и как следует познакомился с ним. Мы решили, в конце концов, сделать так: он поступает ко мне на службу поставщиком своего охотничьего промысла, стараясь добыть по части животных все то, что меня интересует, и не так крупные формы, как мелкие. Я выдаю ему бумагу и охотничьи принадлежности. Помимо аргала и улара, он постарается и в области исторических памятников. Между прочим, он сказал мне, что лет 40 тому назад к столбу «бичиктэ» приезжали русские, двое, мужчина и женщина, но что он в то время был 12-летним мальчиком, не знает, что они там делали. Не Клеменц ли?

Послезавтра, т.е. 29/X, в, V, двинемся в бассейн р. Орхона, на северный склон Хангая.

Однако еще неизвестно, какая будет погода? Барометр падает, а погода давно стоит прекрасная, может быть, изменится: выпадет снег и т.д.

Итак, сегодня будем проявлять первый раз в юрте, с теплом. Проявитель и закрепитель были согреты, вода приготовлена заранее. В 6 часов я с Пшевиком сели за работу: я проявлять, она закреплять. Нам предстояло занятие с 20 пластинками с самыми разнообразными видами: работой на раскопках и памятниками. В 8 часов мы все благополучно окончили, я был доволен хорошим результатом, такие снимки проявлять очень интересно.

Ночь сплошь облачная, иногда подувал ветер, то обычный -- западный, то юго-западный.

28/X, S. Утро такое же облачное, с западным ветром, барометр упал до 580.3, так он еще ни разу не показывал, анероид идет с ним согласованно -- также стоит низко, но вчера стоял еще ниже, а именно 568.1. Сегодня его показание около 570.

Мой Пшевик уехал на развалины: нашлись вопросы по окончании вычерчивания планов. Гусев собирается в дорогу, Канаич экскурсирует, вблизи бивака убил Falco aesalon, которого у нас в эту экспедицию еще не было, кроме того, Uragus sibiricus et Scolopax solitaria. Таким образом, список птиц понемногу пополняется.

Облачность полная, холодно, температура в 1 час дня ниже нуля на 3.1° C, в воздухе кружат «белые мухи» -- тонкий, сухой снег. Вероятно, завтра в соседних ущельях объявится немало птиц, в особенности мелких, как например синицы, корольки, крапивники и немногие другие.

А вчера на солнце наблюдались мухи: зеленые и одна пчеловидная (поймана).

К вечеру Гусев и я собрались окончательно: сделан запас на целую неделю не скупясь, отобраны также и кое-какие подарки -- и более ценные, и более необходимые, к числу последних относятся ножи, ножницы, зеркальца, мыло (ручное, хорошее). В нашу компанию входит юноша-лама, весьма симпатичный. Он располагает отличным сарлыком, которого дает в наше распоряжение под вьюк. Зато получает до места нашу верховую лошадь. Таким образом, наш разъезд состоит из двух русских (меня и Гусева) и двух монголов -- ламы большого Ринчина и юноши-банди. Мы верхом, вьюк -- на большом черном сарлыке.

Погода улучшилась к вечеру, небо совершенно чистое, ясное, ночью такое же.

29/X, V. Утро тихое, ясное, minimum -7.2° или точнее -7.1°C. В 9 часов утра разъезд готов к выступлению, все налажено, осмотрено. Я сходил на аршан, умылся, затем нас провожают в сравнительно далекую дорогу: мы едем за перевал, на западные склоны хребта Хангая. Кроме обелиска с письменами -- «чулутэ-бичиктэ», меня привлекают аргали, горные козлы, глухари, улары и так далее. До свидания, увидимся в ноябре, последнем осеннем месяце.

...Только через десять дней я вновь раскрыл дневник и (7/XI) взялся за перо с целью изложить историю наших странствований. Мы сделали около 200 верст, много видели и наблюдали природу, людей, их исторические памятники.

Оставив бивак экспедиции ранним утром 29/X, мы вернулись к 4 часам дня шестого ноября.

Нас встретили радостно и разделили наш восторг по поводу нашего доклада и результатов. Мне хотелось умыться как следует, а затем и отдохнуть, но масса самых сильных свежих впечатлений заставляла их выложить, и я делился всем пережитым с моим Пшевиком. Только в 11 часов ночи я крепко уснул до 1/2 6-го, не просыпаясь.

Итак, приступим к изложению нашего странствования.

Напутствуемые лучшими пожеланиями, мы тронулись в путь прямо к западу, наперерез морены, в ущелье Битютэн, которое тянется до перевала того же имени почти десять верст. Как и другие ущелья южного склона Хангая, Битютэн имеет дно речки страшно каменистое, круто падающее. Бока ущелья крутые: справа с лесом, лиственницей, слева -- со степной частью долины, заполненной большими и малыми валунами или сплошной осыпью (по крутизнам верхнего пояса) и ерником -- темным, приземистым. Уклон ущелья не одинаков -- по мере поднятия кверху круче и каменистее. Можно утвердительно сказать, что плоский гребень Хангая на добрые 500-800 футов относительной высоты состоит исключительно из одних только камней. Склоны гребня и вершина плоские в 100-150 саженей, абсолютно безжизненны, поражают мертвой тишиной. И только однажды показалось живое существо: в серых камнях двинулись две серые точки с пышным белым пятном под хвостом. Эти живые существа -- улары странным образом удирали. Белые пятна, ни дать ни взять, напоминали юбки, еще более в этом убеждаешься, когда видишь, как во время бега белые перья становятся пышнее и пышнее, а вздрагивающие крылья, будто платье, постепенно подбираются вверх, для удобства бега. Попробовал я было догнать этих горных обитателей -- не тут-то было. Они успешно удирали бегом по огромным каменным глыбам, залегающим во множестве в верхней части гребня Хангая не только на перевале, но и по спускам с него, примерно на 1 версту расстояния. Я разумею сплошной камень, без луговых вкраплений, которые ниже и которые по мере спуска по ущельям увеличиваются.

На перевале большое обо, окруженное маленькими. Абсолютная высота Битютэн-дабан определилась в 9300 футов. Соседние вершины немногим превышали седловину с перевалом; в общем, я даю цифру средней высоты гребня Хангая в районе истоков Онгиин-гола в 9½ тысячи футов над уровнем моря.

На гребне мертвая тишина, полная безжизненность, камни и снег чередуются между собою. Но зато какие обширные горизонты открываются к востоку и западу! Первый нам знаком: тут однообразное море гор, скопление темных гигантских грядовых волн гор, среди которых выдаются две треугольные вершины, остриями вверх, одна из них, южная, Джаргалантэ, мною уже упоминалась при описании моей поездки к памятникам Тармэлэн-хошу, вторая, северная, пока остается для меня неизвестной. Среди гор извивается долина Онгиин-гола с островом -- курэ Сайн-ноина. На западе картина более величественная и тоже горного характера. Над сонмом гор резко выделяются с одной стороны, южнее, Ирхит-хайрхан, Цаган-эргэ и Боро-эргэ (280°), с другой -- более отдаленной и отстоящей к СЗ (315°) -- линия гор во главе с Соврак-хайрхан и Гурбун-тэль -- массивом, дающим зарождение реки Орхон. Из этих всех массивов Соврак-хайрхан признается наивысшим. Он -- плоский, с серединной ребровой вершиной, обильно засыпан белым-белым снегом и, говорят, страшно каменист: почти и даже целиком верхний пояс состоит из россыпей крупного масштаба. По части жизни растительной и животной -- страшная бедность.

Наиболее величественным кажется Ирхит-хайрхан, который строен и который красиво выделяется своим характерным конусом, блестевшим серебристым снегом. Два брата Цаган и Боро-эргэ отливали золотом, их вершины, значительно уступающие таковым упомянутых массивов, укрыты луговыми кормными травами. Ирхит-хайрхан зарождает две речки: с юга Улястэн-гол и с севера Тамцык-хапцагай; первая -- главная, вторая -- левый приток. Обе речки вырыли в высокогорном плато страшно глубокие пропасти, северные стороны которых одинаково круты, южные -- сплошь состоят из камня, тогда как склоны первых укрыты лиственницей, порою красиво стелющейся на балконных выступах крутых склонов. Речка Улястэн-гол по мере падения вниз углубляет и расширяет ложе, рвет боковые выступы, оставляя ряд затейливо обточенных, вертикально ниспадающих темных скал, не только залегающих вдоль течения, но и становящихся ему преградой, когда речка невольно описывает более сложные извилины, в особенности там, где речку сжимают высокие горные отроги, горный узел, где путник наблюдает страшную крутизну, разрыв гор, узкое извилистое каменистое ложе, которое не везде освещается лучами солнца. Среди совершенно отвесных громад залегают с уклоном, с шероховатыми выступами склоны, на которых, как и на Тэтунге, ухитряются приютиться кустарники и высокие, пышные луговые травы. На дне, на ровных островидных площадях красуются рядом с кустарниками тополевые парки. Все в целом очень красиво, дико, в особенности когда наблюдаешь ущелье сверху, при спуске -- крутом-крутом спуске от плато на дно ущелья. Камни, камни и камни везде кругом, и капризно извивающаяся речка, прозрачная как стекло. Приходится то и дело переезжать, переправляться вброд по гранитным валунам. Монголы, словно тангуты, с сарлыками ухитряются жить в узких, глубоких выступах-ущельицах, по которым их стада поднимаются на плато и в ближайшие пастбищные горы. В некоторых местах дикая красота: громады гор обрываются вниз, река ревет и пенится. Ветер завывает и отбрасывает в сторону могучего грифа Vultur monachus, парящего у бурых скал. Ни на минуту не можешь оторваться, сосредоточиться на чем-нибудь ином -- ущелье, его сильная картина, целиком держит всего вас, ваше чувство наблюдательности. Такие места редко где найдешь и их обыкновенно всегда помнишь, как помнишь Тэтунг у Чортэн-тона или Бар-чу и Ному-чу в Каме и т.д., и т.д. Сколько прошло времени с тех пор, когда я впервые увидел Гань-су с Тэтунгом у Чортэн-тона и очаровательный Кам или Восточный Тибет? Много-много времени. Несмотря на это, стоит только вспомнить эти места, как живо представляешь могучие глубокие ущелья со скалами и лесом, стремительные, прозрачные каменистые звонкие речки, их живой рокот, то очень громкий, то монотонный, тихий, как отдаленная горная музыка. Стоит вспомнить цветистое и голосистое пернатое население, рогатых диких животных или пятнистых хищников, стоит вспомнить удивительно красивые и красиво приютившиеся монастыри или там и сям разбросанные по крутым скатам ущелий бревенчатые домики с симпатичным населением. Сердцу становится больно, тоскливо, будто те ущелья самые родные, самые близкие. Да, в тех уголках проведено самое счастливое время лучшей, привольной страннической жизни. Мне часто приходит на мысль, когда я так говорю и говорю от всей души и могу говорить долго, что меня слушает дух, вечно присутствующий со мною в путешествиях, дух славного, моего самого светлого учителя-друга. И невольно скорбишь о тех местах, грустишь как будто о лучшей своей родине. Как мне понятен теперь во всех своих проявлениях мой великий Н. М. Пржевальский!

Все это навеял, разбудил дремавшую грезу высокий перевал высокого хребта Хангая, давший широкий простор на обе стороны, с сонмом гор, ущелий и рек и речек. Глубокие дали с причудливыми тонами при горизонтах всегда пленяют меня -- я сначала переживу, восприму грандиозные картины природы, только потом оставляю их с тем, чтобы увидеть их вблизи по частям и запечатлеть и изучить полнее.

Мы спускаемся по камню и снегу на протяжении двух-трех верст; спуск крутой, лошади и человеку трудно, но трудность временная. Уже видишь и вскоре вступаешь на луг, по которому спорадически торчат первые карлики-лиственницы; впереди видишь сплошные леса, одевающие левые, северные бока ущелья Битютэн и склоны. Только на пятой версте путник у подножия гребня вступает на луговой склон, несколько мягкую тропу и успешно шагает со своим легким караваном. По мере спуска, по мере того как вступаешь в сравнительно узкое, глубокое ущелье, погружаешься в пропасть, тишина нарушается, громче и громче рокочет речка и боковые бешеные ручьи, деревья становятся могучее, пышнее травы, отвеснее и грандиознее скалы. Характерно отшлифован весь правый южный скат и, конечно, только титанической силой ледника. Морены и шлифовка боковых обнажений, иногда залегающих сплошь, красноречиво говорят о сравнительно недавнем оледенении Хангая.

Мы остановились на солнечном, кормном скате попить чая, немного отдохнуть, затем с новыми силами двинулись вперед. Лесной склон начал погружаться в тень, лишь на его острых гребешках причудливо, волшебно освещена линия лиственниц с инеем, по которым золотятся и искрятся косые, пологие лучи солнца. Страшный контраст рядом: на вершине -- ослепительный блеск, вниз к речке -- глубокие сумраки. Проходим затем вдоль ряда озерок, небольших, с красиво извивающимися берегами, и вступаем в сплошной лес, от края и до края. Наша до того времени скромная речонка сразу глубоко погружается в ущелье с отвесными боками и начинает реветь, бешено катясь, падая по валунам. Здесь прорыв гор второстепенной цепи с вершинами Ихэ-баин и Бага-баин. Ныне речка с запада омывает третью, тоже характерную вершину -- Хурун-булу, массивную, на северном склоне сплошь укрытую лесом и далеко ушедшую скатом вниз по течению нашей речки, отсюда носящей название Ара-орхон. Последняя убегала с северо-запада к северу, теряясь в сближенных луговых и лесистых отрогах. В это время заря погасила небосклон над горами, голубея и розовея, а по скату гор в эту сторону легла синяя дымка. Я давно не видал такой очаровательной картины и долго стоял, никак не мог налюбоваться картиной.

Еще несколько верст, и мы значительно отдалились и от речки, и от второй линии гор. Из нее резко, картинно выделялась сопкообразная вершина, словно Фудзияма японская, словно уснувший кратер. Она гордо возносит свою каменную голову, белую от снега, и темную макушку (от скал и обо, устроенном ламами) выше лесной зоны.

Юго-западнее этой вершины залегали сложные складки главной цепи Хангая,^119 откуда выходили глубокие, круто обрывавшиеся ущелья, давшие место огромному каменному полю, сплошь сложенному из темной, часто ноздреватой породы, блестящей, как шлак, из больших и меньших глыб, по которым все же ухитрились проложить тропу. Темное каменное поле это занимает до 20 и более верст в окружности и граничит на западе, собственно не граничит, а оканчивается небольшим замкнутым болотистым озерком Хуртэ-нор, к которому с запада сбегают луговые горные скаты. При этом озерке стояло около 5-6 юрт монголов, табун лошадей которых и стадо сарлыков паслись по тем же луговым пышным увалам.

^119 По словам проводника -- ламы Ринчина, -- в том направлении лежит большое, до 5-7 верст в окружности, настоящее альпийское озеро.

Вечерело, мне очень хотелось отдыха, но Ринчин-лама заверил, что до места «гага», т.е. недалеко. Мы поднялись на достаточно высокий боковой отрог, откуда красиво выделялись отмеченные нами вершины, в особенности Ихэ-баин и главная ось Хангая, убегавшая к юго-юго-западу. Мы начали спускаться круто к западу, среди леса и вскоре подошли к глубокой долине, ущелью Улястэн-гол. Сарлык наш устал, ламишка стал капризничать; однако награда в 3 янчана воздействовала, он скоро поднялся по луковому увалу и переменил усталого на свежего сарлыка. Мы перевьючились и ходко направились в Улястэн-гол и вверх по нему, восемь раз переправившись с одного каменистого берега на другой. Было темно, но чувствовалась красота горного ущелья, прозрачной, звонкой речки. Но мы думали только об одном -- скорее добраться до места. Там и сям лают собаки. Лесные горы и вертикальные скалы, обрывающиеся к реке, делали местность ночью крайне угрюмой, и восемь верст движения по этому замечательному ущелью не казались, по крайней мере для меня, чересчур утомительными.

Наконец, крутой продолжительный подъем на террасу лугового плато левого берега, и мы вдали от камней и воды. Мы двигались к западу по скату пышных луговых увалов и еще через 4 версты, в 10 часов ночи, добрались до урочища Шибэрты, к 3 юртам.

Так было бесконечно приятно попасть в тепло, в свет и принять полугоризонтольное положение, еще приятнее попить чая, поесть и отойти ко сну. Ринчин наш -- зажиточный мужик, у него стойбище в 3 юрты. В одной живет он сам со старухой, в другой, такой же большой, -- его женатый сын и родня -- молодая женщина с детьми, и в третьей -- мать нашего приятеля. Я с Гусевым поместились в юрте с хозяином.

После еды и чаепития мы с удовольствием отошли ко сну.

30/X, T. Утром мы встали почти вместе с хозяевами, около 7 часов. Нас напоили чаем.

Теперь можно было выйти на открытый воздух и посмотреть на местность, в которой мы находились. В общем картина очень приятная. Мы стояли в логу, по дну которого от запада к востоку, бежал ручеек; за ним, на косогоре, симпатично приютился арца или лиственничный лес, словно лучший парк, совершенно обособленный. Кругом волнистая местность с увалами, на северных склонах которых ютится та же лиственница. Горизонт замыкается гребнями высоких увалов, частью степных, частью лесных. В сторону, откуда мы приехали, и вверх сходились глубоко врезанные в толщу плато дикие извилистые ущелья. Это Шибэрты и соседнее, а дальше и Улястэн-гол. В ту сторону к югу громоздились одна над другой террасы, желтевшие золотистой хвоей лиственницы; от низа до самого верха склонов увалов простирался лес. В укромных местах ютились стойбища в 5-7 и более юрт. По соседству, выше и ниже, тоже жили кочевники, навещавшие нас.

Этот первый день мы решили в виде отдыха провести вблизи Шибэрты и только на следующий день отправиться охотничьей партией к Хайрхану, на высокое, холодное плато с аргали и к обелиску с оригинальным орнаментом.

В 10-м часу мы оставили айль Ринчина; я пошел в мой любимый соседний лес, раскинувшийся по террасе и по граничащему с ней увалу-сиверку. Здесь ходить тяжело -- место высокое. Гусев укатил верхом с двумя охотниками обозреть ближайшие горы.

По мере того как я проникал в глубь леса, я обнаруживал больше и больше брусничника, а по нему и следы глухарей. Я начал внимательно всматриваться, и вдруг сорвался табунок, штук 5-6 серых-серых (словно рябчики) глухарок. Птицы разлетелись в стороны, и все вдруг успокоилось; я продолжаю всматриваться -- с соседней лиственницы слетел глухарь и пролетел в виду меня. На солнце зеленая грудь ярко блестела.

Мне особенно бросилась в глаза незначительная величина и серое оперение самок, за ними я и начал экскурсировать. Во вторую экскурсию я скрал глухарку в ветвях лиственницы, росшей по косогору, и чисто убил ее. Да, птица по размерам малая, по оперению -- светлая, серая. Вокруг меня пролетали синицы, возились у дуплистых дерев поползни (Sitta) и стучал по сухому дереву дятел, спокойно на вершине дерева сидела ястребиная сова.

Мой Гусев отличился -- убил лисицу (на 315 шагов) и таким же удачным выстрелом свалил козулю; спутники-монголы поднимали вверх пальцы, говоря: «Сайн!» -- «Хорошо!». Этот вечер мы собирались в далекую 3-дневную экскурсию.

Погода продолжала стоять хорошая -- ясная и не холодная. По вечерам мы много беседовали за чаем и тарыком, или кислым молоком, о всякой всячине, преимущественно, конечно, о дикой животной жизни и различных способах охоты.

Домашние Ринчина, его семья, старшие и младшие, уже успели присмотреться к нам и относились к нам прекрасно.^120 Всякое угощение с нашей стороны очень ценили. Словоохотливая бабушка болтала,^121 шутила и показывала фокусы -- вращая руку у локтя.

^120 Молодые женщины не могли выносить моих рук в перчатках, с ними происходил какой-то страх, рядом с испугом. Им грезился черт с мохнатыми лапами. При виде меня, моих движущихся рук в перчатках они терялись, падали наземь и орали и визжали как угорелые.

^121 Бабушка замечательно отчетливо произносила, словно русская, тихо, ясно и прекрасно!

31/X, W. Серое, тихое утро. Мы отправляемся большой компанией, 7 человек, все на лошадях, вьюк и дрова -- на двух сарлыках. Наш Ринчин забрал с собою табун лошадей, с которым мы двигались за довольно высокий отрог гор на плато^122 с озером, в соседство с одной стороны глубокого Тамцык-хапцагай, с другой -- двух братьев гор -- Боро-эргэ и Цаган-эргэ; местность с чудным кормом и дикими баранами -- аргали.

^122 Обширная кормная долина с озером называется Соготэн-тала, Соготэн-нор, усыпанная тем же черным ноздреватым камнем. Отсюда открывается вид и на Хайрхан, и на Битютэн-дабан.

Пока мы двигались по дороге к озеру, табун распугал всех аргали в этой долине. На наших глазах быстро промчались три группы, только белые копытца мелькали.

Оставив табун пастись вокруг озера, мы, охотники, ускоренно поехали к глубокой пропасти р. Тамцык. В известных спусках с плато на дно Тамцыка аргали и яманы приходят на водопой и уходят обратно. В двух таких местах посадили в засады меня и Гусева, а сами монголы поскакали пугнуть диких животных, если таковые окажутся на дне долины Тамцыка. Однако зверей не оказалось, и мы поехали выше, туда, где слева в Тамцык впадают второстепенные вырезки. Мы должны были занять позицию (на спуске же) так быстро, чтобы спугнутые выстрелом одного из монголов сверху вырезки козлы не пробежали бы мимо прежде, нежели мы заняли охотничью или стрелковую позицию. И действительно, едва мы успели спешиться и несколько десятков шагов сбежать вниз, как козлы уже показались далеко и глубоко на дне Тамцыка. Я сообразил, как надо действовать. Мой сосед-монгол торопит стрелять, и я выстрелил с целью пугнуть зверей, ускорить бег вверх, по их излюбленной тропе: бежит пара, затем группа с большим козлом-вожаком впереди. Огромные рожища загнуты от головы до передней холки. «Вот, -- думаю, -- такого дяденьку подцепить!» -- и застыл в ожидании, припав к ружью, положенному на камень. Звери все еще были далековато, на 300 шагов, но дальше откладывать опасно -- могут вдруг выскочить наверх, и тогда -- поминай как звали! Камни то и дело падают из-под ног козлов, замедливших вдруг ход под отвесом. Я пустил первую пулю, звери приостановились, я еще и еще -- козлы стоят на месте, и только после четвертого выстрела они метнулись косогором, вдаль от меня. Однако я вижу: вожак еле-еле бредет и потихоньку скрылся за первый выступ россыпей. А там, в следующем месте с вырезкой, уже сидел Гусев, который мог стрелять одного (среднего по размерам) зверя, быстро несшегося по луговому плато. Гусев в разных местах слышал шорох камней, но лишь в одном месте, на противоположном скате, видел двух-трех зверей, скоро поднимавшихся в гору. Мимо меня, на самой большой глубине, вновь бежала, на этот раз от меня, та первоначальная пара -- мать с детенышем, которую я заметил в самом начале. Мой рогач успел лишь зайти за выступ россыпей и тотчас же лег, чтобы больше не вставать; пуля попала в грудь, навстречу зверю, и застряла внутри, от этого шкура не запачкалась, не окрасилась.

Мы поехали вслед за нашими быками, далеко мелькавшими на золотом фоне трав по направлению к Хайрхану. Вскоре вступили на большую дорогу,^123 видели валявшийся череп аргали, ускоренно поехали за сарлыками за перевал, откуда Хайрхан виден как на ладони, и приехали на место стана, в урочище Шутэ -- овраг с ноздреватой, рыхлой бурой породой в виде скал-обрывов с пещерами. Мы стали в соседстве Хайрхана и могли любоваться его северо-северо-западной стороной, которую обвивал зародившийся Тамцык.

^123 Дорога большая, проходит севернее Хайрхана и небольших озерок на плато в Ламэн-гэгэн. Севернее Хайрхана и дороги залегает кладбище, каменное с гранитным (до 2 саженей высотою) обелиском, с широким орнаментом (на трех сторонах -- средней и двух ближних -- один общий орнамент); по соседству большой, с черной высокой насыпью (с лисьими норами) кэрэксур.

Заря погасла, за сумерками спустилась ночь, холодная, до -20.0°C, с ветром. У меня была палатка, вмещавшая троих -- меня, Гусева и Ринчина, лежавших от юга к северу. Подле палатки горел костер, варилось мясо козла и чай. Два молодых охотника-монгола, с косами, перед спаньем, стоя на коленях, молились, по временам кланяясь до земли в сторону запада.

Ноябрь, 1, Q. Лунная ночь скоро миновала. Утро холодное. Пьем чай. Хайрхан первый, на кратерную голову которого полились первые лучи дневного светила.

Двое охотников-молитвенников отправились вниз по Тамцыку, придерживаясь лугового плато с темными камнями. Я, Гусев и Ринчин-лама поехали к обелиску по крайне пересеченной, богатой пастбищами местности. По дну извивалась большая дорога, мы же ехали выше, севернее, держась вдоль косогоров, высматривая аргали. Прежде нежели мы доехали до обелиска (юго-западнее Хайрхана), мы видели два стада диких баранов в открытой долине. Мы начали торопиться к цели, к погребениям с обелиском. Такое прекрасное с утра небо стало подергиваться вдруг облаками, тишина также нарушилась -- задул северный ветер. Мы торопливо следовали у озера до 1 версты в окружности (севернее Хайрхана), оно было подо льдом и стонало, бухало -- опускался лед.

Наконец обелиск, светлый, наклоненный к ЮВ, далеко выделяющийся над кладбищем; к западу и востоку -- кэрэксуры: высокие насыпи в середине, в особенности у восточных, саженей до двух, из больших, темных, нередко ноздреватых камней, посередине воронка.^124 Погода продолжала портиться, ветер из-за северных гор нес мрачные тучи с тонким снегом. Пришлось снимать с большей или меньшей выдержкой, измерять шагами до кэрэксуров: до западного -- 300 шагов, до восточного слева, северо-восточного, -- 450 и вдаль и влево 500 шагов. До Хайрхана в северо-восточном направлении 5 верст.

^124 В основании воронки -- ходы в лисье логовище. Обелиск серого гранита.

Покончив снимки и наблюдения, мы направились обратно напрямик по высоким увалам и ложбинам между ними с целью скорее встретить аргали. Мы прошли узкой долиной, отметили еще рога аргали, старые, поднялись вверх и спустились к новому, красиво изрезанному по берегам озерку,^125 до 1½ версты в окружности. В северо-восточном углу стекала вода в виде ручья. На запад и север спускались луговые высокие увалы.

^125 Наш Ринчин-лама поведал мне, что далее (от обелиска), на Ю (ЮВ и ЮЗ), кроме того, имеются два-три таких же, как и эти озерки, что вообще в этой местности озерок немало!

Вскоре засим, миновав лишь еще увал и начав спускаться с него, Ринчин влево обнаружил аргали и, словно змея, прижался к луке седла и метнул обратно. Далее, не говоря ни слова, побежал к соседнему гребню. Тут спешился, украдкой взглянул и сделал строгое, довольное лицо. Мы с Гусевым поднялись на кряж -- два огромных рогача с манишками и третий, молодой, U, в сторонке. Но звери уже зачуяли нас, насторожились, пошли, кверху вздымая ноздри. Мы выстрелили с прицелом на 400, но безрезультатно.

Ветер продолжал свистеть и завывать и причинял нам изрядный холод. Мы поторопились на стан, куда скорее нас полетел Ринчин с целью приготовить чай.

Было довольно поздно, мы промерзли, проголодались и с аппетитом принялись за обед и чай. Вскоре возвратились и монголы-охотники с T аргали для нашей коллекции.

2/XI, R. Утро ясное, приятное. Нас тянуло в Шибэрты, но мы должны были вернуться к подножию Хайрхана, заснять его. Пока мы это делали, наши охотники далеко укатили по знакомой дороге. Когда мы спустились в долину с озером Соготэн-нор,^126 наши уже были далеко, в особенности Ринчин, стремившийся домой.

^126 Над долиной Соготэн-тала мы дважды любовались царственными пернатыми -- ягнятниками бородатыми, порой высоко парившими в синем небе!

Я с Гусевым снял горы эргэ: Цаган и Боро; затем поехали то же сделать с Тамцыком, где впервые сидели на зверей. Тут мы заметили уларов, хорошо себя чувствовавших у края плато, наделавших лунки, кормящихся, а в случае опасности удиравших или лётом вниз, или пешком в стороны.

Теперь и мы направились домой. Табун чернел вдали, у гор, за которыми мы уже вскоре были в приятном для нас стане Ринчина. Тут тепло, обед, тарык, обильный чай, приветливые лица, остроумная бабушка.

Усталые, мы скоро уснули и уже с ночи говорили о том, что тянет домой.

3 и 4/XI, U и S. Отдохнули. Погода приятная. Едва выкатилось солнце, как начало пригревать. Там, на плато, в соседстве гор, угрюмо, холодно; тут благодать. К нам все привыкли, еще с вечера являлись приветствовать после охоты. Сегодня облава; в соседних окрест нас ущельях с лесом устроили 3 загона. В первом и последнем, кабаньем, -- ничего; во втором -- выгнали пару коз и два табуна глухарей. Все шло через Гусева, который и подстрелил козу. Тем облава и окончилась. С вершины доминирующего гребня, в дивно прозрачном воздухе я наблюдал скопление гор -- гигантские волны среди Хангая: Ирхит-хайрхан, Соврак-хайрхан и Гурбун-тэль. Глубокие извилистые ущелья, скалы, лесные и степные склоны -- все слилось в гармонию. Едва мы возвратились к себе на стан, как прибежала женщина с плачем, неся ребенка. Несчастной малютке, посиневшей от больного плача, не могли снять с пальчика кольцо. Обратились к нам -- русские все умеют. С большим трудом мы с Гусевым выполнили долг. В эту же ночь вдруг с бабушкой стряслось неладное -- вздумала помирать невовремя. Всю ночь возились с холодеющей старухой, которая напугала всех причитанием: плохой бог заставил умереть, не увидав сына.

На следующий день, 4, мы собирались домой. Я влюбился в соседний лесок с гривой и террасой. Пошел посмотреть, проститься с ним, пошел определенно к глухарям, нашел, поднял табун и удачно скрал глухаря на 45 шагов. Стреляю сквозь ветви -- птица как-то странно полетела низом и скрылась. Я досадовал, но после обеда у лесного парка заметил какую-то птицу, пошел, кстати заглянул на то место, где стрелял глухаря, и, о радость! там же, на своей тропе, нашел его, слегка окоченевшего.

5 и 6, V и T. У нас все готово. В 9½ часа -- напутствие с поднесением масла, хадака, и мы направились домой. Ущелье Улястэн, впавшее слева в Ара-орхон, повторяю, дивно красиво, обрывисто, скалисто. Засветло мы доехали по хорошо знакомой дороге до соседства с лесной горой Хурун-булу и у 5 юрт монголов, только что прикочевавших из каменного поля, заночевали. Бедные лесные отшельники страшно перепугались при виде вооруженных русских и только потом немного освоились, но все время ходили гурьбой, друг с другом. Так им памятны гамины. Я сделал хозяйке подарок за ночлег, и мы подобру-поздорову, на заре, направились в путь, вверх к Битютэн-дабан. Лошади наши устали и поднялись на перевал с большим трудом. Сарлык шел прекрасно.

Перевал в горах измерили, сфотографировали. Я полюбовался видами на обе стороны, и мы начали спускаться в Битютэн-ама. Погода отличная, дали очаровательные. В 4 часа, наконец, дома, на биваке. Здесь все благополучно. Все семья Цэрэна, все Цэрэнята сбежались смотреть на нас, на наш трофей. Так приятно было после продолжительной охотничьей экскурсии попасть домой, отдохнуть в тепле, в чистоте, на своей постельке.

7/XI, W. Тихо, ясно, приветливо. Так приятно, так уютно, так хорошо у себя дома. А что такое «дом» для скитальца, как я! Тут мне приходит на мысль интересная статья mr Эндрюса, его описание охоты на архаров и тэков в массиве Арцэ-богдо (Монгольский Алтай). Он останавливается на этом вопросе, говоря: «Сколько у меня было таких домов, как например лагерь моей экспедиции в Монгольском Алтае. Во многих из таких экспедиционных домов я был очень счастлив!». То же, если не больше, могу сказать про себя и я! Сколько было у меня домов в Монголии, Восточном Туркестане, Гань-су, Цайдаме, Тибете -- в очаровательном Каме?! Подобно Н. М. Пржевальскому, я восхищаюсь Гань-су, но более того можно восхищаться дивной красотой ущелий с гремучими, быстрыми речками, их водопадами, их лужайками, лесом, под сенью которого разгуливают белые ушастые фазаны, зеленые всэре, куланы, где раздаются голоса всевозможных небольших и мелких птиц -- это все Восточный Тибет, или Кам, о котором, как равно и о Сычуане, всегда мечтал мой незабвенный учитель, глубоко любивший и глубоко понимавший красоту и жизнь дикой, девственной природы Центральной Азии и далекого Тибета.

Мой Пшевик встал ранее меня, повесил термометр, развел огонь в железной печке, записал показания. Тем временем живительное тепло подняло температуру в юрте от 4.3° до 10-14° -- какая благодать! Можно потянуться и не торопясь вставать. Потом пьем чай, едим цзамбу или тарык, позднее поднимаемся к подножию морены, к аршану, и умываемся.

Теперь можно спокойно сесть к походному ящику и писать дневник или специальные заметки или вообще заниматься чем угодно.

Все за работой: Пшевик укатил с утра в ущелье Барун-улан, Гусев возится с препарированием зверей, Канаич -- птиц, я собираю заметки в походной книжечке и из конспекта пишу общий очерк экскурсии. По временам оставляешь юрту, выходишь полюбоваться простором, подышать воздухом, размять ноги от неудобного сидения и посмотреть на работу других.

Сегодня облачно, серо, но не холодно. Как-то странна для здешних мест такая погода. Вдруг отчаянно залаяли собаки -- то вблизи нас прошла компания волков.

Ринчин-лама скучает от безделья. Я соглашаюсь отпустить его домой завтра, но не одного, а в компании с моими двумя спутниками -- Канаевым и Ганчжуровым. Канаич должен сидеть в урочище Шибэрты и делать экскурсии: стрелять зверей, птиц и их препарировать; срок значительный -- до моего приезда туда. Ганчжуров в компании с Канаевым должен умело, толково учиться охотиться за зверями, переводить, истолковывать и примерно через 10 дней возвратиться обратно. Вместе с моими спутниками я отправляю и лошадей на лучшие пастбища к Ринчину: мою и всех прочих, за исключением двух -- Серко и Пегашки Гусева, которых мы будем подкармливать и которые очень нужны нам здесь, на месте, для недалеких поездок.

Кроме подарков Ринчину в его доме, ему и его близким, теперь я подарил ему 10 янчан, хадак и 60 патронов, затем дал ему взаймы 10 янчан и снабдил документом на право иметь русскую 3-линейку с патронами для стрельбы по зверям, нужным в маммалогическую коллекцию Монголо-Тибетской экспедиции.

Пшевик возвратился из экскурсии поздно, сумерками, с розовым самцом чечетки.

Ночь тихая и вскоре ясная. Странно, что ночью лаял порою только один Чуфра.

8/XI, Q. Тихо, ясно, довольно тепло. Мои спутники усердно заняты снаряжением в дорогу. Они довольны, горды, счастливы и верят в самое лучшее будущее, в успех их поездки.

Я побывал на благодатном источнике-аршане и, как всегда, умылся с удовольствием -- вода такая приятная, не можешь удержаться, чтобы лишний раз не полить на лицо, на руки. Пока находишься у аршана, невольно слушаешь его музыку, его приятное журчание.

Сегодня с отчаянием дрались наши большие псы Гароль и Барху, и впервые победителем остался первый. Какая дрянь -- местные псы: их кормишь отлично, а они всегда при удобном случае готовы стащить все по части съестного, в особенности мясо.

Сегодня имею желание печатать оттиски с моих отобранных негативов.

Вот, наконец, и готовы мои спутники в поездку к Ринчин-ламе в сопровождении самого хозяина. На прощанье Ринчин получил хадак, 20 янчан и известное количество патронов к винтовке. Очень интересно будет знать через 10 дней, когда вернется Ганчжуров, как провели время мои спутники в урочище Шибэрты и его окрестностях, главное, что добыли по части диких животных и птиц.

В 1/2 10-го утра той же тропинкой, что и мы с Гусевым, наши юные охотники поднялись на морену и тотчас скрылись, словно челн, отваливший от берега, скрылся в беспредельном морском просторе.

Проводив спутников в бассейн р. Орхона или за Хангай, мы тотчас принялись за текущие дела. Гусев собрал наш охотничий трофей: Capra sibirica, Canis, Ovis, Capreolus pygargus и Tetraogallus, разложил его у палатки, а Пшевик меня и Гусева с трофеями снял. Затем я приступил к печатанию и прочих моих негативов и этим делом увлекся не только в течение всего дня, но даже и большей части следующего.

Погода нам изменила: из дивной ясной и тихой превратилась в облачную и ветреную.

9/XI, R. Утро облачное, с западным ветром, слоисто-кучевые облака такие, какие у нас бывают только летом. Аршан не знает холода и ледяного покрова, он постоянен, открыт и говорлив, его температура та же -- 15.1°C.

Я возился с просушкой оттисков до 1 часа дня. Не могу понять, почему мои оттиски в большинстве случаев, несмотря на удовлетворительные негативы, вышли в конце концов скверными, хоть брось их. Это обстоятельство в значительной мере меня опечалило, ибо я привык видеть мои и негативы, и оттиски -- все в весьма удовлетворительном состоянии. Мне кажется, тут немалую роль играет разница температур (одно теплое, другое очень холодное), хотя, с другой стороны, «бичик» доут-нурский, так называемый № 2, вышел лучше прежних таких двух.^127 Вот тут и таится что-то такое, непонятное мне?!

^127 Один из оттисков «бичик» отправлен С. Ф. Ольденбургу (в числе многих других), второй, и тогда последний, экземпляр -- Н. П. Горбунову.

Наш лагерь вновь осиротел на двоих участников, наша юрта ютит двух -- меня и Пшевика, юрта людская также двух -- Гусева и Фу-чина. Последние очень хорошо устроились и для занятий, и для спанья, уютно как-то. Приятно зайти к спутникам и посидеть там. Мой Пшевик нередко навещает товарищей и иногда читает им. Ведь мы живем отшельниками в объятиях горной природы, кругом нас на далекое расстояние нет людей. Семью Цэрэна, обслуживающую нас, конечно, нельзя считать, как нельзя считать и соседнюю Цэрэну юрту, которая поставляет экспедиции топливо в виде дров из соседних ущелий.

Не знаю, но лично для меня время летит неудержимо -- день за днем и месяц к концу.

Сегодня мой орнитолог в грусти: подбил крупного сокола и не нашел его. Подбитый, он все же имел достаточно сил, чтобы отлететь на порядочное расстояние и скрыться. В. Гусев напрасно караулил волков -- они не проходили вблизи его удобной засады. Промерз и с удовольствием выпил чаю вместе с нами и нашей гостьей, монголкой, женой Цэрэна.

По вечерам я и мой Пшевик читаем часов до 9-10, затем обыкновенно ложимся спать. Я с большим удовольствием и интересом читаю физическую географию Зупана. Так приятно все возобновить в памяти и тут же на месте очень многое мысленно применить и в области ледниковой теории, и в области вод, но самое главное -- выветривание и горообразовательные процессы в связи с залеганием и напластованием горных пород.

Сегодня же для разнообразия я взял культурно изданную книжку Анциферова «Душа Петербурга» и зачитался ею. Прежде всего предисловие профессора Ивана Гревса -- восхищение. Подход самого автора в наше время к описанию «Петра творения» удивительно продуман; в труде этом отдаешь невольно предпочтение истории -- она выражена прекрасно. Хочется громко сказать: «Выпускайте таких книг как можно больше!» В книжке Анциферова внешность и внутреннее содержание составляют гармонию.

Ночь довольно прохладная, со сверкающим и мигающим звездами, темным небом.

10/XI, U. Превосходная заря на востоке -- бланжевая, огненная -- разлилась широкой полосой по утреннему небосклону. Серп умирающей Луны в зените, западный ветер порядком холодит. Мой Пшевик еще до зари ушел караулить волков; в результате промерз, никого и ничего не видел, кроме силуэтов каменных глыб, контрастнее и контрастнее выступавших при рассвете утра. Он ушел слишком рано, и лучшее доказательство тому: едва сел в теплой юрте за чай и завтрак, как собаки отчаянно залились лаем и все гурьбой понеслись за стаей серых, дозором пробегавших волков в виду наших совместных стойбищ.

Начинаю мечтать об изготовлении очередной почты и о поездке в курэ Сайн-ноин.

После обеда я и Пшевик отправились экскурсировать вниз по речке и по луговым холмам левого берега реки Хэтрун в надежде найти подбитого сокола. Напрасно! Много исходили, абсолютно ничего не встретили и принуждены были раньше времени вернуться в лагерь, так как подул северо-западный ветер и пошел снег, чем далее, тем основательнее.

Первый день, похожий на осенний или даже зимний.

Гусев из-за снега также возвратился домой ранее, нежели предполагал. Снег сыпал дотемна и укрыл землю на целый дюйм толщиною. Пришлось скрыться в юрту, плотнее укрыть ее и пожарче топить, а самим взяться за единственное утешение -- чтение.

Уже значительно стемнело, как собаки, залившиеся лаем, известили о прибытии в лагерь посторонних. Оказывается, наш Ринчин (переводчик глаголевской партии) прибыл из Урги со всякого рода бумагами, известиями, немногими письмами и несколькими номерами ургинской свежей газеты.

Весь вечер, до поздних часов, ушел на чтение присланного.

Из существенного было: 1) извещение о переводе 9000 рублей (7500 мексиканских долларов, 1000 червонцев и 275 американских долларов) в полпредство в Монголии на мое имя. Из всего этого количества Цокто Гармаевич получил 2000 мексиканских серебряных долларов, каковые при случае пришлет мне; 2) пришла китайская охранная грамота на мое имя и 11 китайских паспортов на всех штатных участников экспедиции; 3) письмо Н. П. Горбунова, извещающее о том, что на увеличение содержания участникам экспедиции рассчитывать не приходится и что Горбунов 1000 руб. намеревался передать на закупку необходимых приборов; 4) милое письмо В. И. Юдина (извещающего о деньгах и грамоте), отъезжающего в Москву. Все старые, за исключением Дадиани, перемещены, сдвинуты далеко.

Даниленко написал обстоятельное письмо, прежде нежели уехал в Москву. Цокто тоже настрочил целый доклад: обстоятельно и обо всем вдумчиво.

11/XI, S. Утро ясное, с пронизывающим северо-западным ветром, белый покров везде кругом, t -15.5°C. В юрте чувствуется студеная струя в спину, в зад юрты. Я снаряжаю Ринчина. Пишу Глаголеву и высылаю ему 500 китайских серебряных долларов, китайские паспорта, почту и т.д. Настаиваю на том, чтобы Глаголев непременно и в скором времени переместился в низовье Эцзин-гола, в юго-восточное прибрежье Сого-нора. Между прочим, ставится в задачу стремление к наибольшей добыче грызунов (в спирт и для препарирования и т.д.).

На этот раз писем от друзей мало. Да и не мудрено: обильная почта была только что. Володя мой извещает о Пеллио, о его отзыве о Ноин-ульских находках, о лекции, прилагает интересную вырезку из газет: «Академик Пеллио о находках П. К. Козлова». Затем следуют два хороших письма от моего московского друга и весточка от Четыркина через Троицкосавск. Удивительный человек Сергей Сильвестрович! Вот сумел же устроиться в тропиках на зоологической станции, с американцами. Это после Куйсу (на Куку-норе) и с Брусиловым на Крайнем Севере. Надо ответить. Спроважу Ринчина и засяду за письма. Самые неотложные: Володе, Цокто, Нине Евгеньевне и мужу «мудру и красноречиву» -- Дадиани. Непременно написать Геранцевым, поблагодарить милую Анфису Георгиевну за гостинец, за внимание и теплую ласку.

Вот уже 3, или 15, часа, а белый покров сплошь лежит везде кругом, в связи с этим на открытом воздухе прохладно, предпочитаешь быть в юрте и сидеть за дневником или другим каким писанием или просто с книгой в руках.

Вчера Гусев работал на развалинах, а сегодня откапывал и «дымил» грызунов.

Ночью бушевал крепкий ветер со снегом, укрывшим землю белою пеленою. До 1/2 11-го я не ложился спать и в течение одного присеста вечером настрочил статью для моих слушателей и читателей газеты «Известия».

12/XI, V. Настоящее зимнее утро -- кругом бело, серо, студено изрядно. Усиленно топим, и я сижу за писанием статьи (переписываю) и писем, их много, и местных, и далеких, на родину. Вот они: Цокто, Дадиани, Геранцевой, Громовой, Бармину (это тут); в Россию: Даниленко, Володе, Олечке, Е. Е. Шведерской, Нине Евгеньевне. Утром, сделав большое напутствие Ринчину Аюшиеву, я отпустил его к Глаголеву (на уртонских). Он повез письма, бумаги-паспорта, газеты и 460 (следует 500) серебряных янчанов с приложением моего строгого наказа скорее сняться и направиться к югу, в низовье Эцзин-гола.

Гусев с Цэрэном работают на развалинах Олун-сумэ; в результате: кусочки тканей, повторный глиняный барельеф смеющейся во весь рот рожи и немногое другое. Пшевик неудачно экскурсировал, подстрелил интересного коричневого альпийского хорька, загнанного Гаролем на дерево и обезображенного другой собакой, Чуфрой, на глазах Пшевика, оторвавшего хорьку хвост, который вмиг пропал бесследно. Уж не проглотил ли Чуфра хвост от увлечения запахом Putorius? В результате горькая обида орнитолога и еще большее мое личное огорчение, когда невольно приходится убеждаться: учишь, учишь «серых» спутников всему, но не многими из них все сразу усваивается -- только единицы, одинокие, стоят впереди в графе «положительных», большинство же -- митяи, головотяпы. Такие любят много философствовать и критиковать.

Вечером пришла буря с северо-запада, несмотря на температуру ниже нуля только на 6-7°C, холод ощущался в большой степени. Некоторые бурные порывы пытались опрокинуть или перевернуть наши жилища -- и палатку, и юрты. А дверь юрты во все время ночи висела в воздухе, а иногда и совершенно поднималась кверху. Словом, в нашем жилище разгуливал ветер вовсю и нахолодил его до 7°, спать было не совсем тепло и не совсем уютно, но мы уже привыкли ко всем большим и малым невзгодам и нередко повторяем стереотипную фразу, выраженную только одним словом «Ничего!», при произношении которого все улыбаются.

Сегодня мы улеглись в 10 часов, ветер завывал и обнимал крепко нашу юрту, было неприятно, оставалось одно -- спрятаться под меховое одеяло и дать собственной мысли безграничный простор. Она заставляет забыться сном праведника. И так изо дня в день!

13/XI, T. Утро с крепким северо-западным ветром и с ясным, голубым небом. Холодно очень при -10.9°C. Усиленно топим весь день. Сегодня даже не ходили на аршан умываться, а между тем небо красивое, светит солнце, даль открыта, и снег остался только в воспоминании и по гребням да в укромных местах северных склонов.

И сегодня опять я усиленно пишу, много написал писем и, между прочим, не забыл осиротевшую в сентябре Елену Евгеньевну Пржевальскую, которой легко и быстро вышло приличное культурное письмо, с оттенком души и сердца, всегда придающим глубокое, сильное впечатление.

Завтра мечтаю с Гусевым отправиться в соседнее куре к С. К. Верхотурову: хочу снять фигуру и сделать несколько снимков по части этнографии монголов.

Давно сравнительно не читал и сегодня первый свободный вечер я провел с книжкой «Душа Петербурга» в руках. По-прежнему она мне очень нравится.

Уже половина ноября, а я еще не покончил со всеми вопросами -- так быстро, незаметно бежит время.

Итак, у меня на руках охранная китайская бумага, в кармане деньги. Эти две возможности позволят провести весну и лето в низовье Эцзина, в моем родном детище Хара-хото. По словам моих спутников, меня там помнят, отлично отзываются и говорят: «Будет хорошо, когда ваш начальник приедет к нам и вновь подружится с нашим бэйлэ, прежде они были в дружбе, вероятно, и теперь встретятся друзьями».

Наличие наших сумм: в полпредстве еще не взято американских долларов -- 1800 (прежних), 275 (настоящих), червонцев -- 1000 руб. (настоящих), серебряных мексиканских долларов -- 7500, за вычетом взятого и долга 2500 остается -- 5000.

Подводя итоги, я вижу, что мы свою компанию проведем до конца, т.е. до осени; осенью, в начале сентября, вернемся в Ургу и на границу. Мы будем иметь возможность кое-что довести в Центр и доставить себя, и, может быть, я, как начальник, смогу спутникам и подарить что-либо и из сумм, и из подарков по одной вещице на память об экспедиции.

14/XI, W. Ночь довольно тихая, небо в тонкоперистых облаках, барометры снизились.

Раннеутренняя тишина воздуха к 8 часам нарушилась нежеланным северо-западным ветром. Мы приготовились в дорогу и в 1/2 9-9 часов выезжаем в Сайн-ноин-куре с почтой. По дороге, в долине Сайн-нойн-куре, много кэрэксуров, и они отличаются от соседних и ранее наблюдаемых огромными размерами отгороженного камнями пространства, круглой или квадратной площади. Еще западнее -- конгломератовые скалы; с юга, у дороги, имеются следы погребений, и у одного из них находится женская гранитная фигура. Ее голова лежала в отдалении до 500 шагов к ВСВ среди камней другого погребения. На голове лежали два голубых хадака, а перед ее лицом -- медная чашечка для возжения масла. Мы взяли эту голову, перенесли к торсу и составили вместе, получив стройное целое, которое и засняли, как памятник. От этого погребения на ВСВ шла провешенная из камней дорога в ту и другую стороны.

Потом направились далее. За конгломератовой стеной, насиженной хищными птицами, расположена маленькая кумирня; она очень любопытна тем, что ее алтарь-храм покоится на восточной (стороне) половине кэрэксура, вместив на главное, почетное место внутри гранитную, темную (вероятно, от времени) мужскую фигуру,^128 одетую цветными тканями до головного убора включительно; по бокам поставлены священные предметы с требцами и черепом, хадаками, а ко лбу прикреплен маеличный камень. Перед этим кумиром стоит низкий, до сажени в квадрате, стол, на котором расставлено много украшений или жертв, словно редкие шашки; немалую роль в убранстве стола играют наши бутылки или, точнее, полубутылки и даже детские игрушки.

^128 Это божество по имени Цаган-ушхай очень популярно среди кочевого населения прилежащего хошуна.

Любезный лама и две монахини постарались за серебряную мзду раздеть кумира для того, чтобы мне заснять его. Потом они, конечно, одели его по-прежнему. Если мой снимок этого гранитного изваяния будет удовлетворителен, тогда я таким же образом попытаюсь снять кумира и в «торжественном» облачении.

Я очень сожалел, что заодно не заехал, держа направление к югу, вдоль подножия холмов, к той уединенной кумирне с многочисленными субурганами, которая является достоянием тибетца-ламы, играющего видную роль при управлении всем монастырем Сайн-ноин-куре. В частности, вместе с двумя членами управления в звании хубилгана и да-ламы, родных братьев покойного XIII Сайн-ноин-хана, погребенного в монастыре рядом с каменным домом управителя. Над его могилой-прахом возведен субурган. Все это, как и историю монастыря, следует отметить, тщательно изучив. Я намерен познакомиться с администрацией монастыря и нанести визит вдове с сыном моего старого приятеля, равно поднести всем им достойные подарки, тем более это следует сделать, так как экспедиции суждено здесь, в Хан-кокшунских^129 владениях, в соседстве Сайн-ноин-куре, порядочное время пожить и поработать.

^129 Хан-кокшун-улан-хошун.

В 1 час 30 минут дня мы уже были в подворье Кооператива (Монценкоп), где и расположились по-домашнему, пользуясь гостеприимством соотечественников.

Подле торговой компании ютится много бедных монголов низшего класса, обслуживающих монастырских лам, их нужды, равно кормящихся и от наших коммерсантов. Эти несчастные с грязными, худыми лицами, нередко испорченными венерическими болезнями, имеют ветхое жилье, одежду, и, глядя на них, чувствуешь, что они живут впроголодь. Фотография, снятая с группы низших обитателей Монголии, красноречиво говорит за них, за их общий облик, обстановку; тут и мужчины, и женщины, и старики, и дети.

Вечер мы с интересом провели в общении с нашими знакомыми во главе с Верхотуровым, прожившим в Монголии около 30 лет и отлично ее и монголов изучившего.

С. К. Верхотуров подробно остановился на том, в какой кабале китайцы держали монголов, как они с помощью подкупленных монгольских чиновников выколачивали долги и проч., как монгольское население являлось пастухами китайских стад животных. И все это за жалкие китайские подачки.

Несмотря на то что с китайцами, с их малой потребностью, трудно конкурировать, они обложены правительством Монголии большими налогами. Теперь их, вообще говоря, жмут, и китайцы, как ни странно, начинают прогорать и понемногу убираться восвояси. Монценкоп завоевывает монгольский рынок все более и более. Но Монцекопу трудно приучить к себе всецело монголов, так как китайские фирмы дают монголам все самое насущное -- и чай, и материи -- в лучшем и дешевом виде и на месте ведут товарообмен и т.д. Теперь монголы не кочуют в одиночку, в 2-3 юрты, а группируются в 5-7-10 жилищ, чтобы легче справиться со всякого рода несчастиями, вроде защиты от зверей (волков), а главным образом, от человеческих набегов, вроде гаминов и проч.

Сайн-ноин-ханское имущество во всем его великом объеме подверглось учету, дележу и распродаже. Вдове с сыном поступает треть, две же трети идет в народ, на его благо. В течение ноября месяца производятся торги (в управлении, в гоби, по соседству с Гун-нором) личного имущества симпатичного хана. Мне говорят: «Замечательные ткани, меха, драгоценные предметы продаются местному населению за бесценок. Так, например, соболья накидка (длинная) куплена бурятом за 100 серебряных китайских долларов, а массивные золотые часы одним монголом за 10, и т.д. Мне жаль, что далекое расстояние не позволяет мне там присутствовать, я бы, конечно, мог приобрести мало кому нужные коллекционные предметы. Да и комиссия, производящая торги, именно так далеко, группой устраивает распродажу, что все ценное идет среди небольшой кучки лиц, счастливой непредвиденному обогащению. Наследники -- родные покойного -- с сокрушенным сердцем смотрят на все происходящее.

После отшельничества в горах мне было очень приятно провести денек-другой с соотечественниками и поговорить с ними, что называется, по душам.

Спали мы в тепле, перед тем отлично вымылись в хорошо устроенной бане; нас и наших лошадей накормили «честь-честью», словом, русские люди -- везде отличные люди и с нашей стороны заслуживают похвалы и поощрения.

Старик Верхотуров в грусти, что его переводят в Заин-шаби: здесь он так много положил труда и уменья на устройство фактории не только с внешней стороны, но, самое главное, важное -- ее внутреннего состояния.

15/XI, Q. Как и у себя на биваке, так и здесь, в гостях у соотечественников, мы поднялись в 7 часов утра, а после чая с горячими праздничными пирожками занялись делами. У наших коммерсантов нет праздников, а тем более они не знают 8-часового рабочего дня, они на работе в течение всего дня, да это и невозможно иначе среди простора номадов. Если монгол продавец-покупатель прибыл к вам издалека, да даже и с близкого расстояния, долг торговца, непременный долг, тотчас принять его и произвести с ним дело. Так поступают и коммерсанты-китайцы. С такими вопросами следует непременно считаться.

В долине Сайн-ноина было очень тепло, а при полном затишье и синем небе даже жарко оба дня, когда мы были в дороге. Опять я наблюдал много прежних кэрэксуров, много застывших лавовых форм. По всему видно, что Хангай богат вулканами, очень давно потухшими. Горы в главном хребте, и в боковых отрогах, и даже в долинных обрывах -- везде имеют залежи и выходы лавовых пород.

Навстречу то и дело попадали монгольские кавалькады верхом на сарлыках. Ровно 3½ часа я с Гусевым ехал до бивака скорым шагом или иноходью 25 верст расстояния. У себя нас встретил Цэрэн и Елизавета Владимировна. Фу-чин бросился разводить огонь, готовить еду и чай. Цэрэниха с дочкой прибежали меня приветствовать.

Забыл было сказать, что наш пакет с письмами в тот же день, в какой мы прибыли в Сайн-ноин курэ, спустя 1/2 часа времени был отправлен с попутным монголом в Уйцзэ-ван.

Дома с Пшевиком я долго делился впечатлениями о дороге и о пребывании в гостях у соотечественников, которые, в особенности С. К. Верхотуров, так осведомлены о стране, изучать которую выпало и на нашу долю.

Ночью дул сильными порывами северо-западный ветер, порою сжимавший настолько крепко остов юрты, что она скрипела, стонала, выла. Ветер сквозь поднятую им дверь нередко врывался и в саму нашу юрту и давал себя чувствовать в полной мере. Нечего, конечно, говорить, что вода в нашей спальне всегда по ночам, когда топки не было, замерзала.

16/XI, R. Утро серое, облачное, холодное, солнце на заре блестело в перисто-слоистых облаках; прежнее превосходное состояние -- ясное, теплое -- словно кануло в вечность. Утром вдруг Цэрэн заявляет, что поведет меня к интересным письменам и что он знает еще в некоторых местах развалины построек-храмов, аналогичные Олун-сумэ.

Очень холодно, мы ведем приготовления на сегодняшний вечер для проявления моих снимков. Так постоянно находится большее или меньшее занятие, и скучать не приходится, наоборот -- впереди у меня ряд дел и очень больших, и средних, и малых по писанию.

В общем, здесь на зимовке следует очень многое сделать и написать, помимо всего, отчет в Русское географическое общество в связи с географией, еще вставить частями и наблюдения естественно-исторического характера. Также помимо оледенения надо сказать и о вулканах, занимающих видное место по обоим склонам Хангая, и во внутреннем бассейне Онгиин-гола, и во внешем бассейне Орхона.

К вечеру небо очистилось от облаков, ветер дул то от СЗ, то от ЮВ, к ночи сделалось очень холодно. Наша юрта многократно открывалась, верх опрокидывался, врывался холод в виде ветра, который опрокидывал предметы вверх ногами. Кадка с проявленными негативами к утру покрылась льдом, несмотря на то что была основательно укрыта.

Я вертелся, не мог уснуть и в 4½ часа ночи встал, развел огонь, согрел наше помещение. К 6 часам 17/XI, U, поднял температуру настолько, что можно было вынуть негативы и начать их сушить. В общем, я доволен результатом проявления и 12 негативов выбрал для печати. Я очень доволен, что удовлетворительно вышли две каменные фигуры людей (и в храме на кэрэксуре, и среди открытой долины).

С утра я командировал Цэрэна в Сайн-ноин-куре с подарками к трем старейшим ламам -- хубилгану, да-ламе и тибетцу; всем трем по куску лучшей золотой парчи с хадаками. Равно поручил узнать, когда вдова Сайн-ноин-хана с сыном примет меня с визитом.

Сегодня весь день северный ветер, к счастью, к вечеру совершенно стихло. Барометр поднялся и продолжает подниматься; надо надеяться, что наконец погода улучшится. Давно пора! К следующей субботе надо готовиться в дорогу в Сайн-ноин-куре; попробую там, в теплой комнате, напечатать. Кстати, нужно будет кое-что заснять и познакомиться с указанными выше лицами.

Поздним вечером, в темноте, возвратился из куре Цэрэн; как и следовало ожидать, старейшие ламы приняли его хорошо. Братья покойного Сайн-ноин-хана отлично рассказывали обо меня, что их брат в Петрограде видел мою квартиру, мое богатое собрание статуэток и т.д. Ламам весьма приятно со мною познакомиться, и вот они в предстоящую субботу будут ожидать моего прибытия.

Ламам известно, что я снимал каменное божество Цаган-ушхай^130 в маленькой кумирне. Оказывается, эти две каменные фигуры женские. Темная -- шаманка, она-то вначале, по указанию шамана, была обставлена часовней, и только впоследствии благодаря почитателям и их приношениям эта часовенка была заменена настоящей кумирней.

^130 Оказывается все наоборот надо понимать: темное каменное изображение в кумирне -- Цаган-ушхай, а светлое в поле -- Хара-ушхай (сердитое изображение).

18/XI, S. Ночь почти тихая со слабой, но пронизывающей холодом тягой с запада, звезды горят словно алмазы; окрест невозмутимая тишина, даже лая собак не было слышно. Minimum -23.5°C. День просиял солнцем со времени зари и обещает быть хорошим.

Гусев ушел на раскопки, их продолжение, на развалинах Олун-сумэ.

Пшевик собирается в экскурсию в одно из соседних ущелий Хангая. И только я и Фу-чин дома: я занимаюсь, пишу, Фу-чин поварит. Однако очень холодно, мой Пшевик уехал в лисьей теплой шапке, его сопровождает радостный, живой Гароль. Другая собака -- Чуфра -- оставлена дома. Во избежание ее ухода она привязана на веревочку у юрты. Приходили соседи-дети: вымытые, причесанные, держали себя почтительно. Девочке-подростку по имени Бьямбо я подарил ножницы и пару катушек ниток; счастливая девочка быстрыми ножками поспешила домой похвастаться перед родителями, которые только вчера так нуждались в ножницах. Сласти, как подарок, также играют немаловажную роль.

Один парень каким-то образом добыл сычика и принес мне в подарок; птичка отлично выглядит, не помята, свежая; я отдарил его серебряной китайской монетой.

Сегодня день ясный, но слабый северный ветер держит низкую температуру, в 13 часов -- -13.5°C; это много. Посмотрим, что будет дальше! Пшевик возвратился сильно прозябший -- ни с чем. Поздними сумерками прибыл и Гусев, который принес глиняный барельеф, изображающий лисицу, испугавшуюся мыши. Василий Андреевич прошел к кэрэксурам и месту с «кладом», которое топот шагов воспроизводит словно в пустом помещении.

С вечера у меня был план назавтра поехать с Цэрэном к письменам.

В ночь погода изменилась, подул с СЗ ветер, небо укрылось перисто-слоистыми облаками.

19/XI, V. Небо облачное, воздух возмущен сильным северо-западным ветром, t -4.5°C. Я и Пшевик умывались в аршане, t которого 15.5°C, по-прежнему он мелодично журчит, о чем дает знать посетителю заранее.

Ввиду изменившейся погоды, главным образом облачности, я оставил, отложил поездку к письменам. Гусев с Ко отправился на раскопки. Несколько дней прошло с тех пор, как в компании с Байгаем наш Барху удрал в соседний айль погулять с сукой, Байгай вернулся, а нашего Барху все еще нет.

Наконец, мои спутники Канаев и Ганчжуров возвратились из-за Хангая. Миссию свою в общих чертах они выполнили. Свели лошадей на прекрасное пастбище и добыли охотой двух аргали: самку и молодого U, а из птиц: улара, или горную индейку, снегиря, пару овсянок, в заключение -- скалистую, или каменную, пищуху. Мои спутники жили у ламы Ринчина и от него, радиусами, совершали свои экскурсии. Кроме того, воспользовались случаем перекочевки юрты старухи -- матери хозяина -- в глубокое ущелье Тэмчин, где я убил горного козла, присоединились к ней и на Тэмчине прожили три дня, занимаясь охотой.^131 Тут они видели и аргали, и козла и стреляли по ним, но неудачно, стрелял Канаев и по бородачу ягнятнику, так же неудачно. Только Ганчжурову удалось подстрелить (удачно) из винтовки улара.

^131 Мои спутники охотились в долине и видели горы и Ирхит-хайрхан, и Цаган, и Боро-эргэ.

По возвращении моих охотников на стойбище Ринчин на следующий день взял их с собою специально на аргали, и они нашли стадо голов в 8, которое скрали на близкое расстояние. Звери лежали среди серых камней, и только рога аргали несколько выдавались из общей каменной массы. Конечно, аргали держались высоко, в угрюмой и холодной, но очень кормной части гор.^132 Эти звери не расстаются с верхним поясом гор, как и везде, и стараются быть вдали от человека.

^132 Мои спутники подошли к отдыхавшим аргали вплотную, шагов на 25, скрытно, приготовились, встали во весь рост и тотчас открыли по зверям пальбу. Те как угорелые бросились, за исключением двух, подстреленных.

По глухарям Канаев также стрелял, но говорит: «Мое ружье не берет эту сильную, большую, крепкую на рану птицу». Наблюдал он также и стайку серых куропаток.

Возвратились мои спутники верхом на сарлыках, по-монгольски, и очень довольны яками, их отличным ходом среди камней, которыми так богат Хангай на всем своем широком залегании. Ганчжуров еще стрелял неудачно по одинцу-кабану.

Мои «археологи» во главе с Гусевым сегодня добыли интересную ламскую палочку. У них еще работы по раскопкам будет дней на пять. Гусев торопится, хочет скорее покончить с этими развалинами и перейти на два небольших, но притягивающих к себе места, в которых, по преданию, что-то зарыто из ценностей монастыря.

20/XI, T. Ночь холодная, ветреная; к утру земля покрылась тонким слоем снега, едва заметным, чтобы только принять на себя кратковременный след зверя или птицы и быть к услугам охотника. Это то, что у нас называется пороша.

Гусев ушел на раскопки очень рано, Канаев и Ганчжуров приводят в порядок зверей и птиц. Мой Пшевик пошел поэкскурсировать в окрестности.

Я принимал соседа Намсрая, беседовал с ним о доставке сена и устройстве загородки для наших, оставшихся на службе лошадей. Таким образом, оба наши соседа -- и Цэрэн, и Намсрай -- обслуживают экспедицию.

Не знаю, позволит ли нам завтра погода совершить довольно важную поездку в Сайн-ноин-курэ? Хочется познакомиться с монастырем, старшими ламами и напечатать снимки.

Вчера я написал три письма: Шестакову, Четыркину и Саше Вишнякову. Сегодня предстоит написать еще по крайней мере два -- Лиле Шведерской, Володе и, может быть, милому Андрею Достоевскому, а также и другому Андрею -- Семенову-Тян-Шанскому.

Половина 11-го, а ветер не унимается, холодно, словно зимою, приходится мне, по крайней мере, сидеть дома. Гусев преждевременно сбежал от холода домой. Его партия нашла круглое цаца с отпечатком (глина) докшита с шакти, или женской энергией. Позднее пришла Елизавета Владимировна, которую измучили впервые объявившиеся тут белые куропатки.

Ветер стихает, прозрачность воздуха удивительная, барометр повышается, надо и пора, давно пора ожидать наступления хорошей погоды. Что скажет сегодня Луна, ее темный диск? Ведь этот пункт непременно надо определить астрономически.

Ночь полуясная, с легким западным или северо-западным ветром.

21/XI, W. Утро полуясное, не холодное. Мы готовы еще с вечера к поездке в Сайн-ноин-курэ. Небо наполовину в перистых облаках, движение воздуха с запада, в ½10-го часа мы выступаем в путь. Цэрэн впереди, я за ним, так как моя лошадь в хвосте идет лучше, за мною, словно замыкает шествие, наш Гусев.

Я замечаю по реке, по многим веточкам зарожденного Онгиин-гола, что холод постепенно надвигается: воды в реках меньше и она в большинстве случаев прикрыта светлым льдом. Там и сям, в пазухах гор, их окраин, стоят группы юрт монголов, в открытых долинах пасется их рогатый скот, сарлыки, баранов очень мало.

Долина и горы, до среднего пояса включительно, свободны от снега и отливают золотистым цветом, или настоящим осенним колером.

Я так хорошо изучил местность, дорогу до большого соседнего монастыря, что отлично знаю ее рельеф и без часов определяю время. Обыкновенно мы едем до Монценкопа, расположенного восточнее Сайн-ноин-курэ версты на 2-3, три с половиной-четыре часа, зависит, конечно, от езды, так как расстояние, повторяю, 25 верст.

Погода хорошая. В 1 час дня мы в монастыре, на западной окраине которого Цэрэн обратил мое внимание на три ямы, ныне до 1 сажени глубиною, а были раза в 3-4-5 глубже и служили заключением жестоко провинившимся монголам, которых в таких случаях спускали на руках при помощи веревок.

Через 1/4 часа мы в северо-восточной части монастыря, в соседстве подворья -- хашанов -- трех старейших лам монастыря. Мы направились прежде всего к хубилгану -- главе, который принял нас в отличной юрте, богато и нарядно обставленной. Хубилган сидел и, когда я вошел в его помещение, привстал, и мы поздоровались за руку. Представительный, красивый, с высоким ханским лбом, изящными, выхоленными руками, брат покойного Сайн-ноин-хана очень располагал в свою пользу. Он был в желтом шелковом костюме, сидел на таком же диване перед столом, вправо от него было молитвенное отделение -- большой шкаф со стеклами, рядом висели образа в больших и малых рамах. Очаг отделялся экраном, за чистым опрятным очагом помещалось нечто вроде возвышения -- закрытый стол, на который ставилось все внесенное в юрту. Вдоль стен стояло много красных с золотыми орнаментами ящиков. Деревянный пол был укрыт сплошь войлоками, прошитыми и отделанными (отороченными) красной тканью. Очаг возвышался на специальном приспособлении. Справа и слева от хозяина помещения места для приема.

Меня и моих спутников пригласили на левую (при входе справа) половину. Я сел на возвышение, Гусев поодаль, Цэрэн -- против двери и немного к Гусеву. Едва мы сели, как тотчас нам подали чай и сласти -- хлеб, сахар, финики и др. Хубилган повел речь-приветствие: как ехали, отдохнули ли после дороги и т.д. Затем заметил, что он меня знает по рассказам своего покойного брата. Говорили о Монголии, о Тибете, о Далай-ламе, о том, как давно я путешествую по Центральной Азии, и т.д., что я много-много видел и много знаю, сколько пробуду тут и куда пойду дальше, и когда вернусь на родину. Узнав, что со мною книга «Тибет и Далай-лама», попросил показать ее ему.

В заключение я сказал, что впервые здесь, прошу его разрешения на осмотр монастыря. Гэгэн был учтив и любезен, выразил на это готовность и обещал передать об этом младшему брату да-ламе. При прощании хубилган поднес мне на память голубой хадак и кусок прекрасной шелковой ткани.

С лучшим впечатлением я направился к ламе-тибетцу и тоже в юрту. И тибетец жил совершенно так же, как и хубилган, разве немного скромнее обстановкой. Тибетец-лама стоял и изысканно вежливо приветствовал меня, затем, пригласив меня сесть так же, как и хубилган, слева, на возвышение, сам сел на свое место, перед столом и повел рассказ, почти тот же шаблонный разговор, что и хубилган. В заключение тибетец пригласил на сегодня отобедать у него. С тибетцем мы больше говорили о Тибете вообще и в частности о Потале, Далай-ламе и Банчен-Эрдэни. Тибетец также не выпустил из рук книги с желтой обложкой раньше, нежели не окончил ее осмотра. На многом останавливался, в особенности на рисунках, я делал ему толкование. Тут я заметил, что ламы очень любят нарядные издания и желали иметь мою книгу; я сожалел, что не располагаю лишними экземплярами.

Прежде чем принять обед у тибетца-ламы, я пошел к да-ламе -- младшему брату покойного Сайн-ноин-хана. Через 5 минут я уже был в его дворе, а затем и в его нарядной, богатой юрте, обставленной совершенно одинаково с таковыми предыдущими.

Да-лама встретил меня стоя, за руку поздоровался, усадил на левое от себя возвышение и сел на свое место -- диван, перед столом. Едва мы поздоровались, как он сказал, что меня давно знает, но что в последнее время никак не представлял себе, что мы увидимся. Что его брат, покойный, много говорил обо мне хорошего и т.д. Он быстро взял «Тибет и Далай-лама» и начал ее с жаром осматривать. Начал затем показывать карточки-портреты Сайн-ноин-хана и многое, связанное с именем этого человека. Вообще, да-лама очень живой, очень общительный человек. Мы с ним беседовали о монастыре, о его храмах, о численности (свыше 2000) лам, о пребывании здесь Далай-ламы со свитой, о многом-многом мы толковали с ним. Ему 38 лет, хубилгану за 40 и покойному Сайн-ноин-хану теперь было бы только 48 лет. Невольно встал мой покойный друг Сайн-ноин-хан словно живой -- красивый и необыкновенно обаятельный.

Все прежнее с невыразимой подробностью ожило в памяти, я сказал, что не только уважаю Сайн-ноин-хана, но почему-то даже очень люблю (люблю как друга). Это было в Урге, осенью 1916 года, в домике Агвана Доржиева, в котором мы тогда жили. Сайн-ноин-хан улыбнулся и сказал: «Очень тронут, и, можно сказать, наши симпатии взаимны!».

Да-лама пригласил меня на завтра обедать; на завтра же будет отдано распоряжение о том, чтобы ламы не уходили, а были на местах, чтобы показать храмы. Вежливо, дружески мы расстались с да-ламой, как будто давно знавшие друг друга, условившись назавтра в 12 часов свидеться с ним, сфотографировать его, заняться осмотром храмов, а потом в виде отдыха еще потолковать с ним «за чашкой чая».

Нам надлежало отправиться обедать к тибетцу, что мы тотчас и сделали. Откровенно говоря, мне очень хотелось есть, посидеть и затем следовать к своим землякам. Обед состоял из одного блюда, нечто вроде «пельменей на пару», очень сочных, вкусных. Перед каждым из нас стояло блюдо с умело высоко наложенными пельменями, слегка дымившимися паром. Я с удовольствием ел очень много, досыта, мои спутники облизывали пальцы, расхваливая, ели до конца.

Потом мило распрощались: лама-тибетец^133 вручил мне два бурхана (большой и малый) Аюши, кусочек зелено-золотой парчи и голубой хадак. Тибетец -- пылкий южанин с тонкими чертами лица, с легкой тонкой проседью, в возрасте около сорока лет; при всем том он очень нервный и не владеет волею глаз в такой степени, как его товарищи -- старейшие ламы монастыря. На нем -- широкие одежды цвета бордо из тибетских шерстяных тканей.

^133 Хамбо-лама Гашин ведает храмом Чжуд -- синим. Всех тибетцев-лам в Сайн-ноин-курэ семь.

По дороге домой, на северо-восточный окраине монастыря, я заехал на мавзолей Сайн-ноин-хана. Это новая каменная постройка китайской архитектуры, открытая на юг, похожая на храм, да она и есть храм, по стенам внутри увешанная образами (иконописью). У задней стены висят: справа -- Баньчэнь-Эрдэни, слева -- Далай-лама. К этой же северной стороне покойник лежит головою, а ногами -- всегда к двери, к выходу, к югу.

Тут же, внутри двора, стоят четыре юрты-кумирни с ганчжирами наверху, а в центре их некогда красовалась большая юрта, в которой жил сам хан Сайн-ноин.

Сам мавзолей воздвигнут тотчас после смерти Сайн-ноин-хана. Саркофаг помещается внутри; в нем, в центральном отделении с дверью со стороны входа и окном на восток, виден гроб, поставленный от севера к югу на возвышении. Через гроб, по обе стороны, спускаются голубые хадаки.^134 Покойный хан поставлен головою к ....

^134 Следует заметить, что рядом с мавзолеем хана, восточнее, красуется белое здание тибетской архитектуры с золотым колесом и золотыми тельцами на виду -- это ханская молельня, ханский храм.

Только в 5-м часу мы наконец добрались до здания Монценкопа и вскоре пошли прямо в баньку, где прекрасно умылись, затем, после ужина и обязательного чая, всласть наговорились с соотечественниками. К сожалению, газет не было.

Ночь была прохладная и очень ясная, Луна скрылась, когда мы приготовились ко сну.

22/XI, Q. Утро рассвело недружно, солнце боролось с перистыми облаками. Я после чая с праздничными пирожками приступил к печатанию негативов. До самого полудня возился. Пора наконец в курень. В начале 1-го укатили, в 20 минут 1-го я уже снял мавзолей и отправился к да-ламе, заждавшемуся меня с 1/2 двенадцатого.

«Я давно жду вас, -- заметил да-лама при нашей встрече,-- не распускаю лам, чтобы показать вам храмы, они все на своих местах».

При свидании на этот раз да-лама был еще милее, непринужденнее, и казалось, что мы давно знакомы. Тут повторилось чаепитие, беседа; затем, прежде чем обедать, я просил его и ламу-тибетца сняться; хубилган был очень занят, эти же двое лам позировали: да-лама сидел, не моргнул, словно орел, но тибетец от солнца очень страдал, в сильной степени щуря глаза. Его я снял, думаю, не так удачно, как первого, которого к тому же я повторил.

Теперь мы отправились обедать. Обед состоял из двух блюд -- пельмени на пару, сделанные на манер небольших пирожков, и рис с мелким мясом. В заключение чай со сластями, и так как у меня было впереди большое занятие, знакомство с храмами, а их 13 больших и 7 малых, то я начал благодарить. А еще, только мы, что называется, разговорились, да-лама сказал: «Вы словно призрак, сон; мне кажется, с нами находится мой покойный брат, ваш друг», а через некоторое время, вспоминая хана, да-лама заметил: «Если бы был жив мой брат, как бы он торжественно принимал Вас, не так, как мы теперь!». Говоря это, да-лама заволновался, встал мне навстречу, вручил голубой хадак с большой иллюстрированной тибетской книгой^135 и очень хороший портрет покойного Сайн-ноин-хана, портрет, в котором я так сильно нуждался.

^135 Из 650 стр., в 2-х частях, с 33 акварельными рисунками, под названием «Чжодон-па» составленый на основании истории 8000 перерожденцев.

При отменно высоких чувствах мы расстались, я пошел осматривать храмы в сопровождении одного из лам, уже пришедших к да-ламе за мною.

Первый храм, в который я вошел сегодня, был соборный храм Чокчэн-субэглин-догын^136 -- большой, с плоской кровлей, тибетской архитектуры, белый. До сего времени, почему не знаю, за соборный или за самый главный я принимал храм с балконом наверху, более величественный, который называется «Западным» храмом -- Барун-догын. Соборный храм -- старый по времени, большой, с тремя кумирами: Аюши -- в середине, справа -- Арьябало, слева -- трехликая Тара. Храм этот под высоким духовным воздействием божества Лхамо; ему храму 99 лет. Этот храм во главе 7 других, хошунный храм.

^136 Первый храм, в который я вошел впервые в Сайн-курэ, был личный храм Сайн-ноин ханов.

Второй храм (зеленый) -- Дондэн-чойчжэль-голэй-догын или Гандан-легчит с кумирами: Майтрея, Цзонхава, Ихэ или богдо-гэгэн нескольких перерождений, докшиты. Дополнение -- две юрты, в одной из которых одно золоченое большое изображение Богдо. Третий храм -- Барун-гандан, Бребун, божество Чжамсарэй (Улан-сахэусу); очень нарядный. Четвертый -- Цзун (восточный), Шаралэн (желтый), божество Дуртэ-дагба. Пятый -- Чжанчэн-лин, божество Махакала; большой, белый, тибетского типа, низкий. Шестой -- Дэмпэлин (деревянный). Седьмой -- Дамбэрлин божество Ямантака. Все это хошунные, монгольские храмы. (Албанские) Восьмой -- Чойрэн (белый, тибетского типа), Гандан-лэнрик, божества: Лхамо и др. докшиты; дополнительно видели диспут лам. Девятый -- Чжуд (синий), божество Дамчжин-санэн-лин. (К нему малый храм с мумией и чучелом птицы). Десятый -- Манба, с Буддой врачевания и субурганом (с лекарствами). Одиннадцатый -- Даин-кар (пророческий или оракульский), божество многорукое, Шамнын-дарьялин. Двенадцатый -- Лам-рин божество Махакала; и тринадцатый -- Намсилан (ханский), божество Улан-сахэусу; храм белый, тибетского типа.

Кроме осмотра этих 13 больших мне удалось очень немного, бегло, взглянуть на малые, которых 7, о них будет дополнено впоследствии.

Все храмы содержатся в чистоте и порядке, сами храмы нарядны и богаты с большими, художественно исполненными металлическими и писаными бурханами. Почти в каждом из больших храмов имеется копия первого большого буддийского храма в Индии.

Вот что я упустил и ничего не спросил, это: при каждом храме свои ламы и его настоятель? Или ламы могут быть в любом из храмов, но обязательно зачисление в монастырь Сайн-ноин-курэ? Этот пробел восполнить через Цэрэна.

(Ламы состоят при известных храмах, но могут бывать и в больших, других; как например в Чокчэн-догыне или Чойрэн, самом крупном, по счету лам около 1 тысячи, тогда как во всем монастыре их свыше двух тысяч человек; в каждом храме свой штат.)

В конце концов я очень устал и жаждал отдыха.

Еще раз распрощавшись с да-ламой, мы уехали в родную колонию. Тут, после монгольских угощений, мне захотелось чая, чая и чая (русского). В то же время докончил фиксаж моих отпечатков и принялся первые из них, пролежавшие в воде 8 часов, наклеивать для просушки. Говоря откровенно, эта работа надоела мне смертельно, потому, главным образом, что она не удовлетворила меня. Не знаю почему, но я не мог добиться хороших результатов; полагаю, что виною этому -- время года, зима, как для самих снимков, так и для их проявления.

С вечера долго не спалось мне, к тому же хозяин, любитель поговорить, продолжал меня знакомить со своим делом и со своим нежеланным переводом. Его назначали в Заин-шабэ играть вторую скрипку, а он привык работать здесь и в течение двух лет порядочно изучил свой район. Выяснено: очень много упущений происходит из-за неполного доверия к районным заведующим.

23/XI, R. Ночи отличные: звездные, но ветреные, прохладные.

После всех больших и малых дел, после очень раннего обеда мы в 1/2 11-го оставили наших соотечественников и направились по юго-западной диагонали долины к белым субурганам, украшающим отдаленную бедную обитель, устроенную тибетцем, хамбо-ламой.^137

^137 Малую обитель с белыми субурганами устроил не тибетец, а настоятель Сайн-ноин-курэ, хубилган, и назвал ее риид -- убежище отшельников.

Мы показались на вершине ближайшего холма и нарушили покой лам, восседавших на террасе, обращенной к югу. Помимо субурганов, белых как снег, манящих путников издали, тут приютилась маленькая обитель желтошапочников. Монастырский двор -- это квадрат в глубине между холмами. С севера -- горный кряж, увенчанный также белым субурганом; еще два-три больших надгробия (и тоже белых) вдоль дорог, ведущих к монастырю. В соседстве пробегает родник, которых здесь несколько. Небо было ясное, и дул сильный юго-юго-западный ветер. Я снял общий вид кумиренки, отстоящей на ЮЗ от главного монастыря Сайн-ноин-хана в трех верстах.

Затем мы повернули к кумирне на кэрэксуре, куда прибыли минут через двадцать. Солнце светило с юга, и мне пришлось снимать также с этой стороны, немного, впрочем, с ЮЮЗ. Сделав и это последнее задание, мы стали собираться домой, как никак, а шел 3-й день, что мы покинули бивак, который особенно тянет, когда видишь ущелья южного (нашего) склона Хангая. Тут только я заметил, что вертикальная рама моего прекрасного фотоаппарата ослабла и дает движение в стороны. Неприятно, эти последние снимки могут быть неудачны.

Мы выправились на дорогу и поехали скорым шагом домой. Немного не успели нас догнать наши соседи -- Цэрэн и Намсарай, замешкавшиеся в курене. Они так и не догнали нас до самого бивака и прибыли позднее. По дороге мы видели монгольскую девицу, нарядную, представительную, пасшую сарлыков. Пастушка, сидя на камнях, вышивала цветную ткань с яркими красными и желтыми цветами, может быть для суженого.

По всей долине паслось немало скота, в особенности у подножия гор Хангая. Одна группа юрт, не замеченная раньше, стояла вдоль Хэтруна -- только что перекочевала вновь в наше соседство. Многие тронулись было в Гоби, но опять вернулись.

На биваке все оказалось благополучным. Мой неутомимый Пшевик добыл горностая (в соседних камнях) и парочку снегирей, а Канаев -- Carpodacus roseus.

Так изо дня в день течет незаметно наше житье во владениях Сайн-ноин-хана. Днем, на солнце, еще можно разгуливать в осенней курточке, а вечером непременно надо надевать полушубок, так как вечером, в особенности ночью, холод дает себя знать.

24/XI, U. Утро ясное, прекрасное. Еще лучше день -- t выше нуля (3.7°) в тени. Елизавета Владимировна и Гусев были на раскопках развалин Олун-сумэ, где подвели итог записям для плана развалин. Я сидел дома, писал, читал, приводил в порядок птичек. Впереди такая же работа со шкурами животных, привезенных из-за Хангая. Около 2 часов дня я был на аршане, было очень тепло, лед у кадки растаял, мы умывались.

По-прежнему воздух очень прозрачен, и к востоку дали убегают за самый широкий горизонт. Порою вечером заходит Цэрэн, и мы беседуем о близкой и далекой окрестностях. Не забывают нас и соседи вообще, дом как Цэрэна, так и Намсрая, в особенности дети.

Опять будем ждать очередную почту и сами готовить тоже очередную, как частную, так и официальную, со статьями. Мне нужно, между прочим, ответить madame Вахтеровой, тогда я буду несколько успокоен по отношению собственной совести.

Не успеешь оглянуться -- день уже прошел, солнце ходит низко, ведь в следующем месяце оно повернет на лето, а зима -- на мороз. Как я люблю весну и солнце, яркое, горячее, высокое. Люблю максимум энергии дня, которая дает нам много дани.

25/XI, S. И сегодня ясно и приветливо, и сегодня в тени на открытом воздухе t 4-7°, т.е. выше нуля. На аршане также приветливо и также толчется мелкая мошка. Дети Цэрэна бегают босиком, а малыши выскакивают из юрты в чем мать родила, стоят на солнце или играют, оттого они и бронзовые.

Сбежавший неделю тому назад наш лютый пес Барху (с цепью) до сих пор не возвращается.

Мои орнитологи экскурсируют: и Елизавета Владимировна, и Канаич. 3 часа -- а их все нет дома. Гусев сегодня на новой раскопке у кэрэксуров с партией наемных работников. Я благословил его попытать счастье. Цэрэн говорит: «Башня бережет ценности Олун-сумэ».

Сегодня же утром девочка Намсрая принесла мне в дар «пенки в сметане». Есть примета, что все новые начинания в этот день будут сторицею вознаграждены. После 3 часов ветер стал бушевать в виде сильных порывов, к счастью скоро замирающих. Начинается возвращение из экскурсий. Первым явился Канаев -- «без ничего», он ограничился наблюдением над лисой и хищной птицей. Елизавета Владимировна много экскурсировала, даже в заросли кедра, слышала звонкую трель гаечки и вообще оживление мелких лесных обитателей.

Гусев работал там (вблизи от дома), где некогда работала партия монголов -- любителей легкой поживы, но работа «строгим начальством» была запрещена. Работавшие во главе с «чином» настолько перепугались, что наскоро засыпали всю ту землю обратно в образовавшееся углубление. «Любители» чаяли найти клад Олун-сумэ и горевали, что им не удалось довести начатое «по указанию шамана» дело до конца.

Чудный день породил такой же дивный вечер. Тишина. Закат горит, переливается и наряжает в нежно-голубой и розовый тона восточный небосклон. В горах сумерки, в ущельях ночь, у подножия гор длинные тени. Взгляните на юго-западную часть горизонта -- две планеты спорят в великолепии освещения. И Юпитер, и Венера сошлись близко, невольно наблюдаешь их вместе. Они всецело овладевают вами.

Меня лично в высшей степени успокаивает звездный мир, красивое небо и кругом дикие, мрачные ущелья высокого хребта. Тишина, ни звука. Но когда в такое время сидишь у аршана, когда его светлые струи переливаются, серебристо трепещут и журчат, словно поют колыбельную песенку, тогда уносишься мыслью далеко-далеко от действительности, уходишь в самого себя и забываешься от повседневной суеты сует.

Вечером, сидя в теплой юрте, я долго беседовал с Цэрэном о старине, о памятниках, о местном ювелире-ламе, который в то же время шаман, в экстазе открывший тайну хранения ценностей Олун-сумэ и указавший даже место их нахождения, увенчанное, словно памятником, глыбой серого гранита.

Завтра хочу сходить туда и лично осмотреть то место, где 10 лет тому назад начали было копать монголы, в количестве до 10 человек, среди коих, между прочим, были и тот же шаман, и один дворянин, и наш Цэрэн.

Ночь ветреная, облачная; перед утром пошел тонкий снег, далеко уносимый ветром. В нашем жилье-юрте прекрасно, мы хорошо чувствуем себя в постели, когда t 2-3° выше нуля, в крайнем случае 0°; но неприятно спать при -7, -12, -15°C.

26/XI, V. Облачно, серо, снежно; навстречу ветру очень холодно. Снег в виде нашей поземки линиями, или, точнее, полосами, уносится далеко-далеко. Под утро я всегда прислушиваюсь к своеобразному стуку в ночной тишине, стуку от разбивания в ступе кирпичного чая, который дробится перед тем, как его опускать в котел или чашу. Этот стук дает мне знать, что пора вставать, вешать термометр, затоплять печь, так как уже начало седьмого часа.

Обыкновенно у монголов встают хозяйки -- женщины, разводят огонь, варят чай, и тогда уже встают и остальные члены семьи. Скот их покоится у жилищ. Обыкновенно, когда заслышишь этот стук, невольно мыслишь: Цэрэниха встала, утро!

Невзирая на такую погоду, Гусев с рабочими ушел на раскопки. Все страшно заинтересовались ими; даже некоторые из прежних участников просят принять их в компанию. Посторонние из любопытства подъезжают к месту не ближе 100 шагов, чтобы не осквернить «серьезное занятие», и издали осведомляются, как проходит работа.

Все внимание сосредоточено на месте, под названием Белый камень.

В нашем жилище по ночам обнаруживает себя незаконный обитатель -- грызун, который вчерашней ночью поедал крошки в тарелке, а сегодняшней -- отгрыз ноги у трехпалого дятла, лежавшего на полу, в юрте. Птичка на следующий день препарируется, и вот тебе картина -- она без ног! Пришлось выбросить и придумать западню на вора.

Утром из баранов на привязи один «мудрец» сбежал; на него отправился с охотой препаратор, и вот раздался выстрел по домашнему животному, которое в горах может удрать далеко и исчезнуть бесследно. Вспоминаются многочисленные истории с баранами в прежние путешествия (Хурху -- застрелено 8 баранов, в Алтын-таге -- 3, 4-й ушел гулять по «белу свету»).

До обеда я прогулялся к «Белому камню», отстоящему от нашего бивака всего в 1½ версты по направлению к востоку, вблизи правого берега речки, на луговой поверхности. Меня сопровождали обе наши собаки -- Гароль и Чуфра, которые очень резвились и бегали, в особенности первая, охотничья собака, вскоре открывшая место раскопок.^138 Мои работники не падают духом, энергично работают, они уже углубились почти до сажени, извлекли остатки обгорелых бревен, которыми учиняли пожог первые исследователи. Гранит носит следы обтесанности и в основании, и по бокам. Цэрэн хорошо помнит, что камень покоился в некотором порядке, как памятник, и для устойчивости под его неровности по сторонам были подложены небольшие камни.

^138 Сегодня, между прочим, Чуфра от холода вскочил на юрту и показал в дымовое отверстие свою черную рожу. На мой грозный «Ты что!» собака бросилась прочь и, как ни в чем не бывало, улеглась у людской юрты.

Надо помнить, что ленивого монгола трудно заставить взяться за работу зря, бесплатно, без приказа, а тут -- целая группа людей объединилась и усердно заработала. Должны были быть веские доводы в положительности предприятия, в уверенности в успех, иначе номады ни за что не приступили бы к работе. Будущее покажет, а пока надо попытать счастья, надо поработать, чтобы не было угрызений совести.

Ветер дул всю ночь с незначительными промежутками затишья. При ветре (крепком) страшно холодно и только одна юрта спасает тебя. При умелом подкладывании дров в юрте сидишь довольно спокойно и занимаешься своим делом.

Уже поздно, мне подают «бичик» с монгольским адресом. Оказывается, это письмо мне от управляющего тамага Хан-кокшун-улэн хошуна, моего старого знакомого Чимит Дорчжэ, который узнал о моей экспедиции от моего спутника Аюшиева, следовавшего в Глаголевскую партию. Чимит Дорчжэ проживает в долине главных массивов Монгольского Алтая Ихэ и Бага-богдо. В свое время, в начале путешествия, свиделся со мною в Урге, подарил мне зуб ископаемого, взамен получил парчу и все время ожидал моего прихода к себе, чтобы оказать мне содействие в моей исследовательской работе в долине озер Орок и Цаган-нор.

Теперь он узнал о моем пребывании в Сайн-ноин-ханских владениях, напоминает о себе, спрашивает о моих дальнейших планах и вновь предлагает свои услуги экспедиции. Я очень обрадовался и с удовольствием установлю с ним пока письменное сношение.

27/XI, T. Ясно, ветрено, холодно. Ветер продолжает дуть с севера, снег сбит в сугробики. Вчера мои «археологи» при работах у Белого камня обнаружили присутствие дождевых червей (на глубине от двух аршин и ниже). На холоде они довольно скоро погибали.

Ночью в ловушку попал наш неведомый обитатель -- хомяк. Посажен в спирт.

Сегодня ночью у нашего соседа Намсрая волки задавили лошадь у самого дома, она была заарканена в 70 шагах от юрты хозяина; кругом скот, собаки. Серые удачно воспользовались ночною бурей со снегом и не только задавили лошадь, но и большую часть трупа сожрали. Да, великие беды кочевникам причиняют звери и климатические невзгоды.

После бури день выдался очень хороший, сравнительно теплый, тихий. До самого вечера я писал, корректировал статью для «Вестника знания». Многое сгладил, дополнил, пояснил и в заключение написал следующее: «В самое последнее время я был счастлив получить китайскую грамоту на свободное продвижение экспедиции на юг, в пределы Китая. С чувством глубокой признательности вспоминаю наше представительство в Пекине, в частности полпреда Л. М. Карахана и его ближайшего помощника, моего старого друга, профессора А. И. Иванова, сделавших все от них зависящее для обеспечения дальнейших успехов экспедиции. Никогда не забуду теплого привета, внимания и предупредительности ко мне со стороны нашего полпредства в Китае во время моего пребывания в Пекине весною 1925 года».

Гусев со всеми Цэрэнами работает у Белого камня, что называется, вовсю. Как хотелось бы, чтобы его энергичное начинание не осталось безрезультатным; тогда я с бoльшим правом осуществил бы мое искреннее желание, справедливо увеличив его содержание в Москве.

Мой Пшевик, которого я несправедливо сегодня обидел (извиняюсь трижды), уехал на уларов в сопровождении все того же неизменного Цэрэна. Вообще говоря, пока Цэрэн служит настолько, насколько он в силах это сделать. Хочу послать Цэрэна с почтовым пакетом, хотя на этот раз очень малым. Посылается, главным образом, статья на страницы журнала «Вестник знания» в приложении 5 фотографий,^139 также пишу и Володе,^140 ставлю его в курс посланного на Стремянную, д. 8 А. М. Соколову. Вечером же я написал ответ в тамага Чимит Дорчжэ, устанавливаю с ним связь, очень хочу получить от него ответ.

^139 Бивак (у дома), Тола с обрывом, камыши, черепаха и восточный край Бичиктэ.

^140 Володе послана фотография «я с Гусевым и охотничьими трофеями».

Часа в 3-4 вблизи нашего бивака гордо, плавными кругами, пронесся бурый гриф.

Ночь ясная, со слабым юго-западным ветром. В полуночи и к утру собаки неистово лаяли.^141

^141 Вероятно, на волков, намеревавшихся забрать лошадиные остатки.

28/XI, W. Ясно, почти тихо и пока совершенно тепло, никак не похоже на конец ноября. Гусев на раскопках «клада»; Канаев и Ганчжуров отправились в экскурсию, в ущелье Барун-улан. Там, в укромном месте, хотят устроить шалаш с целью охот и наблюдений за волками и другими дикими животными.

Наши соседи ежедневно навещают нас; из юрты Цэрэна ходят и он, и она, и их девочка «Маша», а из другой юрты, от Намсрая, являются только две девочки -- подросток Бьямбо и совсем маленькая. Цэрэны доставляют тарык, Намсраи -- урюм, или пенки. Эти два молочных продукта составляют у монголов лакомые блюда. Говоря вообще, кочевники «купаются» в молочных продуктах, но мясо норовят употреблять в исключительных случаях, когда скотина пропадет, будет задавлена зверем. В таких случаях они говорят: «Это Бог дал!».

Сегодня я лечил соседку Намсараиху от болезни горла -- результат страшной простуды. Поставил ей горчичник к шее, к верхней части груди и снабдил двумя порошками аспирина для принятия перед сном с помощью теплой воды или хара-цая (черного чая).

Постепенно все небо укрылось облаками, на воздухе довольно тепло. В то же время барометр и анероид круто падают. Интересно, в какую форму все это выльется? Я не ожидаю бурана, но может выпасть обильный снег или еще что-либо случится.

Сегодня в 13 часов дня t воздуха выше 0-1.5°C; тепло так, что я соблазнился не только умыть руки и лицо, но даже и ноги, и впечатление только прекрасное.

Что-то скажут мне вечером охотники и мой «археолог»? Один выстрел был слышен.

Помимо двух заказных писем в «Вестник знания» и в Русское географическое общество (с фотографиями «орнамент» и «две бабы») я еще успел написать четыре частных письма: Володе и А. П. Семенову-Тян-Шанскому и в Париж и Ниццу моим милым друзьям -- Аполлинарии Алексеевне Родионовой и ее дочери Лиле. Вообще говоря, я пишу довольно много, но получаю сравнительно маловато, хотя некоторые хорошие, искренние мои друзья пишут аккуратно и их вести -- одна сплошная радость.

Прекрасный день и большое, энергичное падение барометра служат явным доказательством приближения бури. Мы ее ждем, и действительно, ровно в полночь она пришла и стала неистовствовать -- рвать, метать, сжимать юрту, парусить палатку, поднимать дверь, открывать верх в нашем жилище и во все щели дуть и нести тонкий, словно пыль, снег. Пришлось мне вставать и будить моих спутников, которые, тепло одевшись, возились с полчаса, прежде нежели укрепили юрту и палатку и прикрыли багаж брезентами. Вьюга «дует, плюет на меня».

29/XI, Q. Вьюга снежная крутит и воет всюду, снег задувает во все щели юрты и положительно все засыпал в палатке слоем до полуаршина. Перед палаткой образовался настоящий сугроб снега. Бедные собаки забились в дрова, в их выемки, но на ночь их приютили мои спутники в юрте, вместе с собою.

В такие бураны тяжело кочевникам и их животным. И тем и другим сильно достается, и те и другие, в особенности последние, гибнут.

В такое бурное время остается одно: сидеть в юрте, топить печь, удалять снег и поправлять в том или ином углу войлока, которые, как клавиши, попеременно поднимаются. К нам в юрту заходят греться наши соседи по дороге к скоту, пасшемуся в горах.

Холодно; какой злой, губительный ветер зимою. Осенью его переносишь легко, но зимою это бич. Смотри и смотри за животными, даже за табуном, а то исчезнет далеко.

К ночи было стихло, но затем через час задул северо-северо-западный ветер с прежней силой, и так до утра.

30/XI, R. Как и вчера, так и сегодня погода отвратительная: северо-северо-западный ветер воет и крутит, рвет ваше жилище; и люди, и животные -- в борьбе с природой, с ее невзгодами. Солнце только светит и то сквозь пелену перистых или слоистых облаков. Зловещая поземка.

У меня уже третий день как готовы пакеты к отправлению в Саин-ноин и далее, но я не в состоянии их отправить из-за снежного леденящего шторма.

До сих пор не можем очистить палатку от обильного, приставшего ко всем коллекциям, снега. Снег как-то мало испаряется и вместе с этим пристает к предметам.

Итак, дни бегут за днями незаметно, время, покорное общему закону движения, мировому движению, не прерывается, течет, течет ровно, плавно с дневным светилом.

Мы живем сравнительно недурно: дневной уют вполне удовлетворительный, стол так же, мы постоянно дышим здоровым горным воздухом, только нудные ночи длительны, тоскливы и утомительны. Вечерами читаем, беседуем своим кружком или с посетителями, которые крайне редки, а в худую погоду и совершенно не показываются. Днем пишем, приводим в порядок весь фактический научный материал.

Ужели к вечеру не угомонится шторм, принесший столько леденящей стужи, холода?

К ночи стало спокойнее: я вышел на воздух засветло и гулял около 1½ часа непрерывно. Вскоре, после того когда я вышел, на северо-востоке, из-за гор поднялась Луна; сначала ее покрывали тонкоперистые облака, но когда она поднялась над горизонтом порядочно, то уже плыла по чистому небу, ярко озаряя окрестность. Горные скаты слегка искрились, и мне думалось, если бы бежал волк или иной зверь, то его не только можно было видеть, но даже и стрелять.

Нагулявшись вдоволь, я долго читал и пробовал было сделать набросок для Вахтеровой. Не знаю, пока что-то ничего не выходит.

Зачитываюсь Анри Бергсоном «Творческая эволюция». Наряду с этой умной книгой читаю Лапшина «Художественное творчество» и в то же время штудирую, возобновляю в памяти «Физическую географию» Зупана. Мечтаю о новых статьях для «Известий» и Русского географического общества (в виде отчета с фотографиями).

Декабрь -- 1, U. К утру ветер ослабел и вскоре почти стих на время, чтобы периодически, слабо, подувать с запада. По мере поднятия солнца становилось теплее, можно было, наконец, командировать Цэрэна с пакетом в Сайн-ноин-курэ в 9 часов утра. Мои спутники возятся с имуществом экспедиции. Минувшая буря пересыпала тонким снегом все вещи. Надо удивляться, как снег проникал в закрытые ящики. Приведение вещей в порядок потребовало целого утра, но зато теперь вновь все в надлежащем виде.

За время бури мы не навещали нашего благодатного источника, а сегодня впервые обнаружилось, что он имеет ледяные заберега у камней и наша фотографическая кадка совершенно обмерзла льдом. Но сегодня так тепло, что, пожалуй, аршан освободится от заберегов. Солнце низко-низко над горизонтом.

От начала до конца простоял отличный день; мы умывались в юрте, по-домашнему. Людям удалось весь багаж перенести вплотную к своей юрте и в выемке багажа приютить собак с входом на юг, чтобы их не донимали так сильно северный и северо-западный ветры.

Вечером я долго гулял по площадке бивака. Луна поднялась, вокруг нее было halo малого диаметра.

Неожиданно для нас объявился Цэрэн из Сайн-ноин-курэ. По дороге, в овраге речки, он утонул с конем в рыхлом снеге, до головы. Дорога мертва, караваны стоят. Цэрэн вовремя прибыл, наш пакет Бадмажапову укатил в Уйцзэ-ван со случайным татарином, служащим английского экспортного общества; письмо Чимит Дорчжэ отправят при первой возможности. Верхотуров все еще сидит и ждет у моря погоды.

2/XII, S. Ночь с ветром от севера, но порою бывали абсолютные затишья. К утру вновь стал дуть непрерывно северо-западный ветер, однако температура воздуха все еще стоит немногим ниже вчерашнего, равно и барометр во вчерашнем положении.

Несмотря на ветер, Гусев отправился на работы к Белому камню.

Мой Пшевик поехал обозреть свой район, точнее одно из его ущелий -- Хэтрун.

Я, по обыкновению, дома чем-либо занимаюсь. Сегодня, например, между прочим уложил в энтомологический ящик «Жуки» три экземпляра Carabus'ов, изловленных вчера в юрте, вблизи очага. Цэрэнята с радостью прибежали ко мне с криком: «Хорхой, хорхой!».

Наш сосед Намсрай оставил нашу компанию, снялся своим несложным скарбом и на сарлыках перекочевал в устье соседнего ущелья Хэтрун. Старое место стойбища Намсрая слилось с общим темным фоном кочевья, но тем не менее глаз привык на известном месте видеть жизнь, движение и не получает удовлетворения, скользя по пустоте, тем более к нам постоянно приходила от отца девочка-подросток.

Мой Пшевик возвратился из экскурсии в соседние ущелья -- ничего! Ездить после недавно выпавшего снега просто наказание. Елизавета Владимировна в одном таком месте с валунами упала с лошадью; хорошо, что еще удачно, легко отделалась. Снег сровнял неровности, и можно попасть в каменном русле впросак.

Гусев после бури нашел свою яму, заполненную снегом, который предохранил на дне землю от замерзания.

Вечер прекрасный, легкий ветерок с запада не приносит неприятности. Полуденные склоны гор постепенно освобождаются от снега; дали глубокие, воздух удивительной прозрачности. Ночь ясная, спокойная; в юрте сравнительно нехолодно, а спать под меховым одеялом, не укутывая головы, приятно.

3/XII, V. Ясно, западный ветер слабый, порядочно холодит атмосферу; солнце низко над горизонтом и пригревает немного только в полдень, находясь в зените. Действительно, к полудню согрело выше нуля в тени, к 13 часам до 2.6°C. На солнце благодать. Право, такие прекрасные дни бывают только ранней осенью. В воздухе тишина, ни звука; солнце повергает в дрему, недостает лишь жужжания насекомых. Сквозь полотно палатки нагрелось внутри нашего летнего помещения до 10.0°C выше нуля; так как в палатке достаточно и естественного света, то я иногда днем предпочитаю заниматься именно в палатке, а не в юрте.

Около 2-3 часов дня я прогулялся к Белому камню, где мои спутник и рабочие копают. Что-то нет надежды на положительный результат. Решил, когда перевернут камни, лежащие боком с запада и севера, и когда ничего существенного не окажется, тогда «закрою лавочку», пора заняться другим.

Нужно съездить на место расположения письмен, а затем осмотреть более древние развалины, нежели Олун-сумэ -- развалины первой постройки Ламэн-гэгэн, развалины, в которых нет будто бы дерева, а главным образом глина, так как тогда под страхом смерти запрещена была рубка какого бы то ни было леса.

Сегодня перебрал 9-й ящик, вынул книги для чтения и всякого рода справки. Вероятно, долгое время нам не придется заниматься фотографией, кроме разве экстраординарных случаев. Но непременно следует сделать список негативов со времени выступления из Урги.

Весь вечер мы с Пшевиком читали академические брошюры «Сборник трудов Орхонской экспедиции» Радлова. Этот сборник конспективно содержателен и интересен. Ядринцев вторгался и в наш район, но частично. Так, например, он был у места черепахи, видел и рисовал скалу с бичиктэ, вблизи колодца, отметил 6 кэрэксуров из 71 и в верховье Онгиин-гола наткнулся на погребение «Маниту» 35 лет тому назад. Ныне разбитый обелиск с письмом или знаками «руническими» еще стоял над погребением довольно высоко, этим, собственно, он и привлек внимание Ядринцева. Но район, в котором мы теперь работаем, по-видимому, никем не затронут.

До позднего времени я и Пшевик не спали, все читали, беседовали и в конце концов захотели есть, вскрыли маленькую коробочку сардин, а позднее и банку с чудными фруктами «дюшес»; поели, усладились, улыбнулись на все это и вспомнили далекий Петроград, наших самых близких друзей.

4/XII, T. Ночь и утро ясные и довольно спокойные. По-видимому, день обещает быть хорошим. Гусев на раскопках, Ганчжуров собирается за хребет Хангай за сеном. Я и Пшевик возимся с животным миром -- млекопитающими и птицами. Позднее предполагаю приняться за сортировку негативов и их список (со времени выступления из Урги).

С раннего утра до 15 часов дня я сидел за млекопитающими, их занесением в книгу, а затем упаковкой их и птиц для окончательной укладки и отправления. Кто знает, может быть, мне лично удастся съездить в Ургу, тогда бы я мог там многое-многое сделать и, между прочим, даже отправить коллекции и т.д.

Наконец мой Гусев покончил с исследованием места у Белого камня -- напрасно монголы, в особенности Цэрэн, уверяли меня в скрытых памятниках под землей, я им больше не верю, несмотря на то что сами они большой партией усиленно работали над теми же поисками, но им преждевременно запретили работать.

Вечером я с жаром рассказывал, между прочим, об окончаниях путешествий, в которых я принимал участие, о том, как чувствовал себя путешественник перед приближением границы, как отмечались встречи соотечественников, о приемах, оказанных экспедициям в пограничных городах, и т.д., о расставании участников экспедиций, о беспроигрышной лотерее для спутников и т.д.

Во всех таких случаях ярко, выразительно выступает образ незабвенного Н. М. Пржевальского, истого гениального путешественника. Мне больше и больше приходит мысль, когда я буду свободен от обязательных экспедиционных писаний, заняться изложением воспоминаний и, главным образом, в фокусе повествований иметь среди всех участников экспедиций и Пшеву.

5/XII, W. Ночь облачная, с 22 часов уже начал падать снег при тихом состоянии воздуха. В полночь подул норд, понеслась поземка -- настоящая зима. Утром та же картина: все серо, горизонт короткий, бр-рр. Ветер крутит, метет. Мы в юрте усиленно топим, а ветер усиленно выдувает, выносит тепло. В такое время даже заниматься плохо. Сортировать вещи также не приходится, так как поземка все заметает снегом. Так сидишь и коротаешь время, в лучшем случае можно читать. Самое неприятное состояние -- это крепкий ветер с поземкой, холодит страшно.

Вечер и ночь такие же бурные. С вечера я написал письмо Верхотурову, спрашиваю его совета, как поступить с моей поездкой в Ургу, где всего удобнее найти машину, и т.д. Со мною Елизавета Владимировна и коллекции, которые можно будет отправить из Урги в Петроград. Было бы хорошо, если бы мне удалось выехать через неделю, тем временем можно будет окончательно собраться в дорогу, главное -- уложить птиц и зверей, насекомых и т.д.

6/XII, Q. Утро ясное с северо-западным холодным, пронизывающим насквозь ветром. Зима пришла неожиданно, словно украдкой и сразу наложила свою печать на природу.

Цэрэн, несмотря на холод, укатил в Сайн-ноин-курэ с моим пакетом. Может быть, привезет какую почту или хотя бы только одни газеты.

Как и вчера, сегодня усиленно топим, только тогда и сносно сидеть и что-нибудь делать в юрте. Усиленно подготовляем коллекции для укладки, мастерятся ящики (для коллекций). Перебираю и заодно составляю список негативов и часть отбираю с собою. Вот с этим списком негативов пришлось повозиться немало: рассортировать, подобрать и, наконец, записать. В дальнейшем это занятие может идти проще: к заведенному теперь списку можно будет лишь вставлять снятые пластинки. Здесь я проявлять больше не буду; минеральная вода источника, попадая в русла речек, несет известный процент своих частиц и снабжает воду ненужными примесями.

7/XII, R. Погода продолжает стоять скверная: ветреная, холодная, ко всему барометр продолжают сильно падать. Что-то привезет нам наш Цэрэн из Сайн-ноин-курэ? В полдень уложил ящик с зоологическими коллекциями: со зверьками (лисицей, колонком, сусликом, двумя горностаями et Lagomys), птицами (76 -- больших, средних -- 36, маленьких -- 40) и три ящика (полных) насекомых -- жуков, мух, шмелей, клопов и бабочек (сбора минувшего лета 1925 г.). Кроме того, готовы: бидон (преимущественно с грызунами), тюк со шкурами Capra, Ovis et Capreolus. Впереди предстоит собрать археологическую коллекцию, негативы, тибетскую книгу и другое; не забыть непроявленные пластинки и самый аппарат! А также всякого рода мелочи, отмеченные в шпаргалке.

Пшевик возвратился с экскурсии, принес экземпляр Otocorys, U, с длинными ушками. Окрест нас единично продолжают встречаться белые куропатки.

К вечеру возвратился Цэрэн, и, можно себе представить, забыл в лавке Монценкопа письмо Верхотурова и сам лично не слышал его наказа, по которому можно было бы определить содержание письма. По намекам выясняется: Верхотуров советует нам прибыть к нему в Сайн-ноин, откуда он своими средствами постарается доставить меня и Елизавету Владимировну в Уйцзэ-ван, на автомобильный тракт.

Барометр продолжает падать, температура по-прежнему высокая, ветер, словно весной, то и дело меняет направление.

Мой препаратор, в то же время порядочный рисовальщик, Канаев срисовывает с наиболее характерных находок Олун-сумэ своего рода изображения, чтобы мне взять их с собою в Ургу для отчета в Академию наук. Гусев всецело сидит за укладкой коллекций. Мой Пшевик пишет историю развалин, точнее описывает развалины Олун-сумэ, сидит над второй их частью, тогда как первая -- планы -- им уже приготовлена.

Ночь полуясная, теплая, ночной minimum -3.8°C.

8/XII, U. Утро серое, небо сплошь в слоистых облаках, ветер переменный. Чтобы не навлечь на себя больший гнев, Цэрэн еще с вечера приготовился в Сайн-ноин-курэ, а на рассвете уже укатил к С. К. Верхотурову с целью сегодня же возвратиться обратно с его письмом. Итак, снаряжение в дорогу идет усиленным темпом; я очень хочу общения с людьми.

Цэрэн возвратился довольно рано с письмом Верхотурова, готового все сделать, лишь бы меня доставить на большую автомобильную дорогу.

Погода из рук вон отвратительная.

Верхотуров прислал с другим письмом молодого человека Самарина, имеющего палаточное представительство вблизи, по соседству с тамаганом -- управлением Хан-кокшун-улэн-хошуна, с просьбою снять его и приготовить 4 снимка для получения паспорта. Со своей стороны я поручаю Самарину передать мою благодарность Верхотурову, обязать его написать в Уйцзэ-ван о моем скором приезде туда с целью на одном из автомобилей уехать в Ургу и т.д. Кстати, за его снимок я обязал Самарина побывать в тамагане и передать от меня Чимит Дорчжэ мой привет и мою просьбу о том, что если еще есть нефритовые и другие предметы, которыми при жизни пользовался покойный Сайн-ноин-хан, то я прошу таковые подержать до меня, воздержаться от продажи, так как мне хотелось бы иметь их и в коллекцию, и себе лично на память о моем лучшем монгольском друге. Кроме всего этого, я поручил Самарину купить для экспедиции две пары (старых и молодых) кошек, которых немало в окрестности расположения его стойбища. Причем этих диких зверей надо сохранить до моего туда прихода непременно в тушках. По словам самого Самарина, это мое поручение ему исполнить нетрудно и он постарается теперь же заказать монголам-охотникам означенных диких кошек и одного крупного самца рыси.

Вечером крепкий ветер принял размеры бури и охладил воздух до -23.5°C, адский холод. Буря шумела, стонала и крутила тонким снегом так, что положительно все затмевала. В нашей юрте-спальне было 12.0° мороза; у людей еще холоднее.

9/XII, S. Ясно; ветер стихает, но холодно, настоящая зима. Будет ли просвет? Все же сегодня день, в общем, порядочный; я много времени -- все лучшие, светлые часы -- провозился с фотографией, и какая обида -- ничего! Давно дал зарок -- ни в каком случае не работать, не проявлять, не печатать зимою, трата времени и материалов. А тут как раз нужно собираться в дорогу, все укладывать, и вот -- не приходится, а необходимо завтра допечатать «17 вертикальных строк» письмен -- и дело будет окончено.

Погода не может установиться, ясных дней мало, ветер и облачность преобладают. Неприятно вообще, холодно. Вдруг к вечеру набежал туман -- спустился с соседних гор. Ночью периодически дул ветер, облака уходили и вновь приносились с северо-запада.

Вчера ночью в нашей юрте было -12.0°, плюс ветер, иногда сильно ощущавшийся нами.

10/XII, V. Серо, ветрено, ветер северо-западный, порядочный. Готовясь к поездке в Ургу, я предварительно съездил на развалины Олун-сумэ, отобрал найденный материал и сделал соответствующие указания Гусеву. В мое отсутствие Гусев побывает и на развалинах Ламэн-гэгэн, и в месте скал с письменами.

Ужасно не повезло Ганчжурову в его поездке за сеном. Погода из рук вон скверная, холодная; в горах, да еще с таким поручением, ужасно! Однако он может вдруг объявиться на месте. Пока привезено будет сено, наш Серко с аппетитом ест овес; когда его подводят к месту дачи овса, он быстро идет и нетерпеливо ждет, иногда стучит даже копытом (передней правой ногой).

Пока я писал выше строки о Ганчжурове, он привез сено на 8 быках, перенес много невзгод, лишений, во время бури ночевал в лесу, но без костра, который развести при всем желании нельзя было. Ганчжуров видел стайку белых куропаток, внизу, по уреме, наблюдал также и волка, далеко и из-за пурги (снежной) стрелять с расчетом на положительный результат не удалось.

Целые дни, а нередко и ночи ветер и преходящие облака, укрывающие все небо.

Сегодня укладываем наиболее интересные, типичные образцы археологических находок в Олун-сумэ, равно и субургане. Все делаем с намерением 12/XII направиться в Сайн-ноин-курэ.

Барометр наконец начинает подниматься, ветер стихает, небо проясняется. У нас теплеет.

11/XII, T. Мы поднялись ровно в 2 часа ночи. Прискакал нарочный из Сайн-ноин-курэ от Верхотурова с письмом о приходе автомобиля из Уйцзэ-ван и о том, что машина в пятницу, в полдень, уходит обратно. Что делать? Всех поднять на ноги и начать готовиться в путь! Так как у нас было все подготовлено, все уложено и в ящики, и в мешки, то мы последнее дело быстро окончили и в 7 часов уже покатили в Сайн-ноин-курэ. Я ехал впереди, скорее, мои -- Пшевик, Ганчжуров и Чэватор сзади, наш багаж, главным образом коллекции, шел на двух сарлыках во вьюках. В 1/2 11-го я уже был на месте, и едва вступил во двор -- увидел машину, а переступив порог -- и шофера Посылина. На его улыбку я ответил своей, широкой, в особенности когда он передал мне известие, что привез деньги (1800 долларов), письма и посылки. Через 1/2 часа прибыл и мой транспорт. Я пробежал некоторые письма, газеты и проч. Едва прибыли наши -- сели обедать, а затем переснаряжаться на автомобиль. Ганчжуров должен был увести на бивак экспедиции деньги и посылки.

Мы покатили в юго-восточном направлении в Уйцзэ-ван. Общий характер местности -- гористый, пустынный и почти безлюдный. Мы пересекли три горных отрога, лежавших нам поперечно. Между ними залегали долины с языками, теряющимися в ущельях; кое-где блестели скованные льдом ручьи, на жалком корме паслись бараны, трусившие автомобиля, собаки старались перегнать нас, но этого им не удавалось.

Наконец, еще один горный, темный, безжизненный кряж (со следами вулканического происхождения) с тремя субурганами на вершине, и вашим глазам представляется курэ Уйцзэ-ван. На первом плане -- постройки средней руки монастыря, на втором -- торговые фирмы русских, Монценкоп, «Шерсть», китайцев; русских мало, китайцев много.

Мы на квартире у английской фирмы. Нас встретил mr Миллер, поломавший машину. Его шеф, mr Tomson, хотел укатить на верблюде, впрочем, счастливо подвернулся автомобиль торгпредства, который и увез счастливца в Ургу. С Томсоном ушла наша последняя почта.

Вскоре я принял представителя Монценкопа Хаткулина, а затем и представителя «Шерсти» Таликова. Все эти милые отшельники страшно рады видеть проезжих русских. Я в восторге от Григория Григорьевича Таликова, которым интересуются монголы, а он ими. «А какие здесь горы? Лавовые? Из потоков? А каковы результаты Ваших раскопок в Олун-сумэ?»

Напротив английского здания колодец, глубиною свыше 3 саженей, на вкус вода хорошая.

Погода приличная, небо в ярко-красных полосах, перистые облака, свежо. Вокруг торговых фирм ютятся бедняки-монголы.

После ужина мы вскоре же улеглись спать; свой малый сон прежней ночи мы восполнили, так как спали от 7 часов вечера до 7 часов утра.

12/XII, W. Утро ясное, тихое, свежее. Я хочу сегодня снять вид монастыря и прилежащих к нему горных кряжей с тремя субурганами. Около полудня я прогулялся к монастырю, народа было масса, все ламы. При южной окраине монастыря как раз расположен кэрэксур. В центре обители расположены рядом: храм Чойрэн тибетской архитектуры с выпуклыми золочеными знаками-барельефами, среди них имеется и санскритский; восточнее -- новый вычурный храм цвета светло-серебристого, тогда как Чойрэн окрашен в красный цвет. ^142 На юг открывается через горный островидный кряж безграничный простор -- серый, дымчатый, почти равнинный, лишь слегка волнистый, тянется далеко-далеко в полуденном направлении. Северная половина вся заполнена горами. Уйцзэ-ван служит границей перехода гор в равнину.

^142 В Уйцзэ-ван сделано два снимка: уголок монастыря и группа наших во дворе.

По дороге я зашел в Монценкоп и к Таликову; к сожалению, последнего не застал. У Таликова оригинальная юрта -- большая, высокая, из досок; говорят, что она легко переносима. Внутри нее чистота, уютность, опрятность; для Монголии такое помещение на редкость прекрасное.

И здесь, в Уйцзэ-ване, очень много собак исключительно темной окраски; всюду грызня, лай. Наши механики непрерывно два дня возятся с исправлением мотора второго автомобиля и к вечеру второго дня привели его в порядок.

Небо покрывается облаками. Очень нежелательно большее ухудшение погоды. Не имея барометра, нельзя предвидеть заранее ее ухудшение. Ночью от СЗ тянуло слабым ветром.

13/XII, Q. Утро серое, холодное; на юге слоистые облака, на ЮВ перистые, сквозь которые солнце выглядит расплывчатым диском.

Сегодня наши механики соберут машину, попробуют ее, а вечерком будем укладывать наш багаж. Очень хочется скорее добраться до цели, прибыть в Ургу и действовать среди интересных людей.

В 2 часа дня я с Таликовым отправился осмотреть храмы. В общем они мрачны и сравнительно с Сайн-ноин-хановскими бедны. Большинство бурханов писаные или затканные, среди них имеются весьма ценные и интересные. На двери, обеих половинках, изображены preta с каймой из черепов внизу. Это во второстепенном храме, малом, двойном, при переходе из деревянно-каменного храмика в молитвенную юрту.

При годовом летнем празднике Майтреи на площади против соборного храма стоят, словно мачты, рамы из самых высоких лиственниц для развешивания шелково-золоченого бурхана Майтреи. Это вроде как в Цзун-хите в хребте Алашань.

На юго-восточной окраине монастыря красуется деревянный столб высотою в 1 сажень, на верху этого столба, на 1/4 аршина ниже от вершины его грубое изображение из дерева семенника -- члена с яйцами. Это сооружение сделано было вследствие того, что с вершины горы Ноин-ула^143 по ночам прилетала в монастырь ведьма, искушала лам и была виновницей оставления ламами монастыря и перехода в степь, в быт кочевника-семьянина. Старейшие ламы долго судили и рядили, как избавиться от такого дьявольского наваждения, в конце концов и придумали такое сооружение, чем и избавились от нежелательного нашествия ведьмы. Теперь ведьма хотя и летает, но она вполне удовлетворяется семенником столба. Жаль, что я увидел семенник довольно поздно и не успел его снять.

^143 Гора Ноин-ула расположена к ВЮВ от Уйцзэ-вана, в 17 верстах; она одинока, высока, темна, на вершине увенчана обо.

На обратном пути необходимо заснять в северо-восточной окрестности Уйцзэ-вана погребение и каменный столб с рисунком человека, равно не преминуть исследовать горячий ключ, в котором монголы купаются с целью излечения от ревматизма. Конечно, и семенник.

Ночь облачная с юго-восточным ветром прошла сравнительно скоро.

14/XII, R. Мы поднялись довольно рано, в 5½ часа, а выехали ровно в 9 часов. Утро облачное, с тем же юго-восточным ветром. С нами поехал Г. Г. Таликов, заведующий «Шерстью». Наш курс на СВ. Гора Ноин-ула осталась южнее. На западной окраине долины Онгиин-ула, немного севернее от нашей дороги, среди степной равнины, имеется одинокая могила жены Таликова, умершей в августе, 7-го, от паралича. Бедный муж сошел с машины и с рыданием припал к еще свежей могиле жены. Тяжело даже со стороны смотреть на искреннюю, тяжелую скорбь жалкого, убитого горем человека.

Общий характер местности следующий: по мере удаления к ССВ вырастали горы, в полуденную же сторону они мельчали; между отрогами извивались долины. Через 15-18 верст миновали Онгиин-гол, шедший в каменном, местами делящемся на несколько рукавов ложе. Вода струилась под крепким льдом. Там и сям стояли стойбища монголов в 5-7 и 10 юрт, а вокруг бродил их скот. Местами дорога пролегала в виде темной, набитой, змееобразной ленты, местами она совершенно терялась или была едва заметна. Мы ехали спорко; только трижды застревали в плотных сугробах снега, в логах или лощинах. Во избежание новых застреваний нам приходилось делать большие объезды снеговых залежей, но это обстоятельство все же давало нам возможность сберегать время.

В общем местность полупустынная, горы темны, безжизненны и лишь долины отливают желтизной кормовых, съеденных наполовину трав. В немногих местах имеются колодцы, числом четыре на протяжении 150 верст. Как раз в середине дороги стоит каменный столб, но я к нему не подходил (1/4 версты в снегу.). А в 50 верстах от Мишик-гуна, севернее дороги, стоит каменное изваяние человека с головой, сзади подперта гранитная выветрелая плита со слабо выраженным орнаментом. От этого места по направлению в горы, на восток, уходил провешенный каменный путь, теряющийся в соседних горах. Голова фигуры была обмотана истрепавшимися голубыми хадаками. Левою рукою фигура поддерживала отвислое брюхо, правою же ухватилась за сердце. Изваяние грубое. На голове низкая, объемлющая лоб шапка, низко спускающаяся через затылок и шею. Особенность фигуры -- это поясной ремень с высокими, короткими бляхами (на манер кавказских) и с подверткой, вроде монгольской, от огнива, справа. Еще ниже спускаются, словно ремни ...

Фотографирование я отложил до обратного следования (и столба, и фигуры), теперь было очень поздно. В сумерки мы были уже в Мишик-гуне у своих, русских.

Из дикой животной жизни мы отметили лишь стадо в 5 голов цаган-цзере.

Сюда попали на именины (Полуянова), где находилась вся компания, тут же обитал с семьей и Попов. Милый П. П. Бармин приютил мою компанию, Елизавета Владимировна поместилась у Поповых, а я у П. И. Тараканова.

Отсюда я предполагаю забрать все коллекции. Это получится порядочный транспорт.

Небо сплошь укрыто облаками: может пойти снег, еще хуже, если подует ветер; все это нам нежелательно, нам нужно звездное небо и тихое состояние воздуха. Ровно через час мои желания в полной мере исполнились: воздух был тих, небо блестело звездами, Млечный Путь узкой скатертью проходил через зенит. Тем временем именины протекали шумно, весело, с вином и картами.

Я улегся сравнительно рано, в 11 часов, но моя компания бодрствовала до трех.

15/XII, S. Утро полуясное, холодное, с юго-восточным пронизывающим ветром. До 9 часов провозились с укладкой дополнительного груза -- коллекций, которые все, числом до пяти ящиков, мною были взяты, -- а также и приведением в порядок машины. К нам прибыл только один молодой человек из «Шерсти», причем такой спутник, который усердно помогал в случаях откапывания машины из глубокого снега. В 1/2 10-го утра автомобиль понесся к кумирне, а затем на СВ по большой дороге вдоль урочища Гурбун-тэргэн. Прекрасно вспомнилось прошлое, те же картины местности, что и прежде. Наша дорога в самой долине терялась, будучи занесена снегом, путь автомобиля проходит выше, косогором. Вот выехали на торную крепкую дорогу и до Тухума катили вовсю. И долина с белыми солончаковыми пятнами озер, и отдаленный Хайрхан быстро приближались. Какая громадная разница в движении на быках и на последнем слове техники! Небо и земля!

Поднимаемся к узлу волнистого плато, отмечаем сончжэ; вдали виднеется массив Бичиктэ и его соседи. И тут, по вершинам и скатам увалов, снег -- мелкий в долинах, в логах и оврагах -- очень глубокий. Особенно тяжело приходилось передней машине прокладывать и разыскивать путь, но Посылин -- молодец, знает свое дело, и мы смело несемся вперед. На половине дороги, у Бичиктэ, мы основательно зарылись в крутом овраге в снег. Машина погрязла до верха; жаль, что я ее не снял во время работ по откапыванию.

Тут, у Бичиктэ-дулан-хада, невольно вспомнилась теплая пора нашего первого здесь пребывания и интересного изучения любопытных скал с письменами не только у колодца, но и в других укромных местах.

Едем вновь; нежно-розовый и голубой тона неба сливаются в очаровательную световую гармонию. Нежно золотятся отдаленные вершины северных цепей Толы -- зрительное настроение сообщается вашему внутреннему «я»; впечатление души -- вам легко, радостно, приятно, ваша мысль уносится далеко-далеко и в прошлое, и в настоящее, и даже в будущее.

День погас, легли сумерки, вскоре незаметно перешедшие в ночь. Мороз крепчает, в воздухе будто туман, холодно, в особенности если несемся навстречу ветру. Свет фонарей изменяет положение местности; думаешь -- нет равнины, кажется, спускаешься вниз или быстро поднимаешься в гору. А время -- строгий математик -- идет закономерно, но вам кажется, что оно остановилось, вам хочется добраться до места, но не тут-то было. Никто ночью не узнает местности, нам кажется, что мы уже давно миновали урочище Баэртэ, с догыном в стороне, где предполагали ночевать, и беспокоимся, что не туда попали, пробуем останавливаться, пешком и прожекторами изучаем местность -- ничего!

В конце концов, делаем 6-8 миль назад и среди дороги ставим палатки, располагаемся на ночь. Весело затрещал огонь, но дым, едкий дым, режет глаза, вам не уютно, холодно (t -30.0°C), бр-рр; вы хотите скорее добраться до Урги.

Ночь тихая, ясная и длинная, длинная -- бесконечная.

16/XII, S. Поднялись далеко до рассвета, холод еще более увеличился, висел туман; все кругом было покрыто инеем. Звезды мигали, словно переговаривались одна с другой. Между тем становилось светлее, все сориентировались, узнали место. Мы стояли в открытой степи, не доехав до догына еще верст 10. Оказывается, очень хорошо сделали, что вернулись вчера на настоящую дорогу: мы были на овражистой, летней дороге и могли заехать в трущобы. Теперь мы весело катили навстречу солнцу. То и дело показывались монголы, двигавшиеся то в одну, то в другую сторону. Высшие, белые вершины гор причудливо раскрашивались огненно-золотыми лучами, розовый и голубой тона сливались в художественную гармонию. Улыбка раннего утра действует на мою душу восторженным образом. Мне легко!

Мы катим вовсю, дорога спорится, так как становится более и более наезженной. Вот показались выступы гор, круто обрывающихся к Толе, а за ними далеко виднеются и сангинские вершины, знакомые «треугольники», уносящиеся в голубую высь.

От Сангина, от зоотехнической станции пошла темная, пыльная дорога и вереницы обозов; чувствуется приближение населенного центра. Что касается красавицы Богдо-улы, то она давно уже дала возможность любоваться собою. Невольно вперяешь взгляд в ее лесные ущелья. Мы так свыклись с мыслью, что скоро докатим до Урги, что забыли совершенно оглядываться назад на машину Миллера, а он как раз и бухнул в русло, закопался одной стороной глубоко-глубоко. 8 миль мы катили назад, чтобы спасти этого несчастного шофера: Посылин удачно вытащил утопленницу из снега (4 веревки, скрученные в общий жгут, дважды порвались, как ниточки).

Золотятся и искрятся ганчжиры на кровлях храмов и дворцов Да-курэ, приближается город; вот мы и у заставы. На наши машины садятся монголы-цирики, мы катим среди пестрой, широкой торговой улицы. Я отмечаю новые здания. Таможня также в новом месте, ближе к Толе, рядом с широко развернувшимися в общую линию ветеринарной станцией-управлением и Монценкопом. Какой контраст после тишины степной Монголии! В таможне новые порядки, новые правила, тут действует охранка, смело роясь в вашем портфеле и имея большое желание порыться в коллекционных ящиках.

Нетерпение вырваться из таможни выросло до больших пределов; наконец мы катим в дом Цокто Гармаевича,^144 где надеемся встретить приют. Мой спутник-друг уже нашел для нас прекрасную, чистую, теплую комнату с видом на Богдо-улу в доме английской экспортной компании. Мы хорошо устроились: чистота, уют, прекрасная еда, письма и газеты -- все вместе подействовало на нас самым благотворным образом. У Маршаллов -- ужин, чай, сласти и музыка, забываешь сразу Монголию, путешествие и его зимние невзгоды. А спанье в мягкой, чистой постели, в теплой комнате вдохнуло светлую струю оздоровления.

^144 По дороге я отмечаю нарядные здания, то широкие, то высокие: университет, Военный штаб, Военное училище и, что лучше всего, -- сквер с молодыми деревцами.

17/XII, V. Проснулся в 7 часов: тихо, ясно; 30-градусный мороз теперь не страшен. Сажусь за стол, уже уложенный книгами, бумагами, пробирками, негативами, статуэтками, и любуюсь строгой красотой моей любимой Богдо-улы. Еще лежа в постели набросал план этого первого дня в Урге. Непременное посещение полпреда Никифорова и знакомство с современным положением вообще. В связи с посещением полпредства -- непременное свидание с Дадиани, который любезным письмом уведомил меня о уже вышедшей книжечке «Краткие отчеты экспедиций по исследованию Северной Монголии в связи с Монголо-Тибетской экспедицией П. К. Козлова» и о том, что она превосходно издана, с богатой иллюстрацией, и т.д. Ясное дело, мне страшно хотелось увидеть эту книжечку, как родное детище.

Утром, около 11 часов, я еду в полпредство, знакомлюсь с Никифоровым, его женой, Соловьевым-секретарем и с места в карьер читаю в кабинете свои впечатления с демонстрацией фотографий. Тут же сидит Дадиани, сказавший, что у него имеется книжечка и что он покажет ее мне.

Никифоров и его сотрудники мне понравились своей деловитостью, серьезностью. На мое предложение, по прежнему примеру, отправить коллекции, Никофоров заметил мне: «Тут лежит много каких-то ящиков с датами, вероятно, это ваши вещи, оставленные до прихода экспедиции обратно в Ургу, не знаю. Хорошо, что вы сами налицо и этот вопрос выясните!». Побеседовав немного, в общих чертах, с Петром Михайловичем, который, между прочим, просил прочесть ему, как полпреду, с Ко лекцию, я расстался с ним и пошел с Соловьевым и Дадиани посмотреть ящики и получить книжечку. Идем. Отворяется дверь сарая: в углу сгружены все мои ящики числом ... Мне стало больно-больно сердцу, и я громко разразился далеко не лестным отзывом по поводу васильевской клики. Меня успокоили, что ошибку и небрежное отношение к коллекциям экспедиции Козлова исправят и скоро, с первой диппочтой (теперь она идет через Калган), повезут «несчастные» ящики.

Поговорили немного и о суммах, хранящихся для экспедиции в полпредстве, и о другом, и я распрощался с Соловьевым и вместе с Дадиани пошел домой. Книжечку, конечно, я уже держал в руках, перелистывал, умилялся ее внешнему виду и выпросил у Дадиани для себя. Странно, что не выслали эту книжечку для моей экспедиции или мне лично, это грешно и недопустимо. Дадиани, кроме книжечки, снабдил меня еще и газетами, и вырезками с заметками о моей экспедиции или имеющими к ней близкое отношение. Проводив меня до дома и согласившись взять мои письма для опускания в ящик в Москве,^145 Дадиани оставил меня, и я весь ушел в ознакомление с книжечкой и вырезками из газет (кстати, я был в одиночестве). К нам стали заглядывать наши знакомые, прослышавшие о нашем приезде. Тут же объявился и наш стипендиат Коля Кузнецов, занимающийся нынче весьма удовлетворительно, в компании со своей сестрой Лидочкой. Пахнуло знакомым, насиженным, словно родным.

^145 Явилась потребность написать: Володе, Ольденбургу (вставку «Верхний курган») и Берлину о скорейшей доставке коллекций в Петроград.

Обедаем у Бадмажаповых, утром чай и ужин получаем у Маршаллов.

Свои ящики разобрал, приготовил все к дальнейшему приведению в порядок (фотографии и коллекции).

18/XII, S. По-прежнему холодно; еду к парикмахеру, фотографу и Кузнецову. Фотограф-китаец с русской женой встретили будто родного. Мне было очень приятно; несмотря на зиму, все же обещает мне приготовить много снимков.

Направляюсь в Учком и там вижу одного библиотекаря; знакомлюсь с фотографиями Боровко, который побывал у черепахи и у горы Бичиктэ, беру атлас Орхонской экспедиции Радлова и иду пехом, конечно, к своему другу Жамцарано. Последний согнулся в три погибели. Однако при виде меня, при выслушивании моего повествования и демонстрации фотографических снимков со скал с письменами, рисунками, орнаментами мой друг оживился, глаза засверкали огоньком, брови запрыгали, и мы говорили без конца. Он легко перевел, бегло читая письмена одни и другие, и выпросил экземпляр с письмом в 17 строк. Урочище это называется Доут-нуру, или «Звонкое озеро», а самые скалы с письменами и рисунками -- Доутайн-хара чулу -- «Звенящие черные камни».

Пришлось открыть ящики личного имущества и кое-что извлечь из них, так, например, подарки для новорожденной и моего крестника -- ребенка англичан Маршаллов, ребенка, которого крестил я вместе с моим американским другом Эндрюсом.

Готовлю вышеуказанные письма для Дадиани в дорогу. Морозно по-прежнему.

19/XII, W. Полуясное небо, туман и дым поднимаются над Толой и на склон Богдо-улы. Этот массив угрюм, задумчив по-зимнему; снеговой фон и фон темной древесной или лесной зоны выделяются контрастно. Веет мертвой тишиной, безжизненностью. Я очень рано еду, с нетерпением, к китайцу-фотографу. Мои проявленные негативы «шибко-шибко хорошо» порадовали меня; выяснился недочет в моих негативах последних серий: мы их мало держали в проявителе, а некоторые не додержаны и в закрепителе, тут виновником явился всецело мой Пшевик, который теперь скорбит из-за всего этого.^146

^146 Дело в том, что летом вода теплее, проявление и закрепление гораздо интенсивнее, нежели осенью-зимой.

Китаец-фотограф в неделю даст коробку или дюжину с тремя отпечатками с каждого негатива. Далее я направился с другой дюжиной пластинок к харбинцу-фотографу и от него потребовал также выполнить в неделю не менее дюжины. Следующий V будет для меня до некоторой степени решающим в смысле огорчения или сносного состояния при виде отпечатков в двух мастерских.

Отсюда я смогу, может быть, послать отчет в Географическое общество с приложением новых оттисков. Из Куреня я прокатил на извозце в торгпредство и там почувствовал, что с меня хотят получить сторицею за все поездки на раскопки, отправления посылок и т.д. Это второй неприятный сюрприз, если считать оставление коллекций за первый.

Вчерашний и сегодняшний вечера подряд мы провели у гостеприимных Шастиных (первый вечер по случаю визита, второй -- дня Нины Павловны и Николая). На сегодняшнем вечере видел педагогов с Чибисовым во главе, они передали мне очень приятное сведение о нашем воспитаннике Коле, который учится выше среднего.

Праздник Нины Павловны прошел удачно и музыкой на пианино и многострунной гитаре усладил слух.

Мы вернулись с Маршаллами позднее полуночи; один из англичан, Картер, свалился в снег, поскользнулся у дома Бадмажапова, чем вызвал звонкий смех, разбудивший Бадмажапова.

20/XII, Q. Погода прежняя: полуясная, тихая, холодая. Вчера я получил от полпреда Никифорова любезное приглашение на чашку чая вместе с Елизаветой Владимировной (в 6 часов дня на сегодня). С утра пишу дневник, не заполненный с Мишик-гуна. Праздник. Многие узнали и продолжают узнавать о нашем приезде и навещают нас. Вдруг объявились Борисовы из нашего Сугунура. Куме я подарил крестик (золотой для моей крестницы) и 3 доллара на платьице и игрушку. Павел поведал мне о том, что он ничего не знал о моем приезде, иначе позаботился бы привезти мне зоологические объекты, так как он наблюдал новые формы: черную пищуху, сову и любопытную маленькую, в рост поползня, птичку в долине Верьи.

Расставаясь с моим охотником, я дал ему наказ добыть, непременно, все то, что он указал мне и что находит интересным вообще из всего им встреченного на охоте.

Потом нас навестил Дуду, которого мы всегда рады видеть и которого любим и с которым не наговоримся. Перед самым отъездом в полпредство зашел и П. Н. Шастин, перед которым пришлось извиниться.

Мы поехали (я и Елизавета Владимировна) без десяти 6 часов и были приветливо встречены семьей П. М. Никифорова, у которого уже сидели Михельманы, и вскоре прибыли Онищенко, Семеновы и Соловьев тотчас после или вслед за нами. У ярко пылавшего камина меня расположили говорить о путешествии, и тут же, с места в карьер, Петр Михайлович предлагает взять машину и мне лично прокатиться с коллекциями до Верхнеудинска. Я поблагодарил за внимание, но не счел нужным ехать лично, а настоятельно просил немедленно их отправить в сопровождении надежных лиц и всякого рода охранных грамот.

Затем нас пригласили к столу, собственно хозяйка, а Петр Михайлович, извинившись, направился в торпредство, где шел оживленный праздник по случаю 20-летия революции с ужином и танцами, чтобы показаться там. Я просил разрешение после нашего чая показаться на народ.

Но затем жалел, что это сделал, так как мне устроили шумную овацию с горячими речами и т.д. Тут я многих видел и посмотрел на веселящуюся, танцующую молодежь. В конце концов я отлично устроился в комнате шахматистов и мог поговорить и с Соловьевым, и с другими нужными мне лицами о делах моей экспедиции. Елизавету Владимировну и меня мило угощала Дуня Всеволодова -- наша юная должница. В результате переговоров с Соловьевым я составил конспективное телеграфное сообщение для РОСТА. Только не знаю, в таком ли оно виде попадет в печать, на столбцы газет? «Экспедиция Козлова обогатилась новыми ценными результатами, зимует в двух районах Монголии: Глаголевская партия в низовье Эцзина, отряд Козлова в южном Хангае. Глаголев прошел пустынным маршрутом в Монгольский Алтай, новым путем проник в Хара-хото, собрал интересный археологический материал и занялся изучением торгоутов. Козлов на всем своем пути долиною Толы, районах Мишик-гуна, Сангин-далай, Восточного и Южного Хангая шел непрерывным полем исторических памятников, связав свои исследования с работами Радловской экспедиции в бассейне Орхона. Экспедиция Козлова открыла много письмен, орнаментов на камнях, монолитных скалах, равно гранитные памятники, развалины больших монастырей, усыпальницу 13-поколений Сайн-ноин-ханов, покоящуюся на гребне Хангая, и обогатилась новыми археологическими данными. Весною Козлов направится в Хара-хото. Транспорт археологических и естественно-исторических коллекций экспедиции прибыл в Ургу -- Улан-батор».

Этот текст я составил тотчас по возвращении к себе домой с праздника, в 10-11 часов вечера. Барометр падает, небо в слоистых облаках.

Дни бегут со страшной быстротой, просто не замечаешь их.

21/XII, R. Утро туманное и над Ургой дымное; дым стелется вдоль долины Толы, взбегая на грудь и плечи Богдо-ула. Солнце приветливо озаряет монастырские золотые кровли и курчавую голову Богдо-улы. Я было сел за дневник, как преждевременно прибыл за мною Юдин сказать, что сегодня готовятся машины в Верхнеудинск, на которые будут грузить наши коллекции; мне необходимо проверить их номера и сделать осмотр их общего и частного состояния. Поехали, открыли сарай, и я начал производить осмотр; мне помогали комендант Л. И. Юдин, шофер Ежов, рабочий. Мы быстро очистили угол, разложив ящики и тюки по полу амбара-сарая; все ящики оказались сравнительно в приличном состоянии, но не все в последовательном порядке, а именно должны были быть с № 60 по № 80 включительно, т.е. 21 место. На самом деле их обнаружилось лишь 19, так как налицо не оказалось двух номеров -- № 63^147 и № 66. Стали писать, составлять охранные грамоты и часть из ящиков (последние номера) опечатывать: летом мы очень торопились и не успели этого сделать.

^147 По осмотре моей памятной книжки оказалось, что № 63, с соболем, уже в Зоологическом музее Петрограда, что известно из письма А. А. Бялыницкого-Бирули, но № 66 не нашелся. С чем он -- узнаю только по приезде домой, на бивак в Хангай. 3 ящика Павлова также оставлены.

Какая горькая обида! Все эти сборы -- и звери, и птицы, и растения, и рыбы, и змеи, и ящерицы, и насекомые, и камни -- должны были быть в Зоологическом музее Академии наук, а археология в Российской академии истории материальной культуры разобраны и поверхностно определены, а не тут в сарае, где подвергаются всякого рода явлениям отрицательного характера. Но нечего делать, надо покоряться необходимости, надо работать над тем, что имеется налицо. Составляем опись и т.д.

Я долго беседовал с Соловьевым, между прочим, о комнате, освобождаемой Дадиани.

Полпредству неприятно, что Козлов живет в английской концессии. Ну, пока что, пока в комнате Дадиани проживает консул из Кобдо, а я здесь сортирую коллекции, мне не грешно пожить и на английской территории.

Вдруг получена телеграмма из Заин-шаби от Симукова -- это золото тоже ползет, тоже тянется на родину, на отдых. Ни у одного из Глаголевской партии нет силы духа и той любви и пламени, которые были свойственны Роборовскому или мне. Такие оболтусы, как Андрей и Даниленко, не смогли выдержать до конца своей марки, словно у них нет сил ни физических, ни нравственных. Подобные вещи на меня, например, действуют очень неприятным образом.

Сегодня я отлично вымылся в бане Цокто Гармаевича, новой, хорошо оборудованной; мы как-то немножечко пообчистились, стали благороднее.

Ну, кажется, я теперь догнал день дневника, и можно писать не задним числом, а непосредственно.

22/XII, U. Ясно, свежо, дым стелется в северо-восточном направлении. Над вершиною Богдо-улы проносятся слоистые облака; весь северный склон этого массива в снегу.

С утра я отправился в полпредство, где видел Бубновского (из пролетариев) -- консула в Кобдо, отличившегося чрезвычайным пьянством и буйством, за что был изрядно побит сотрудниками Монценкопа.

У одного из зданий полпредства грузили, точнее, закончили погрузку моих научных коллекций; все ящики уложены отлично, надо надеяться, что они дойдут превосходно. Машины, три, все ушли в 11 часов утра. Затем я побывал в канцелярии полпредства и получил два чека (на 2500 руб. золотых и 1000 червонных рублей) на сумму 3500 руб., что с 2 тысячами, ранее взятыми, составит в серебряных долларах 4500 руб. В компании дам меня доставили к дому Цокто Гармаевича к обеду; мои спутницы (3) укатили в город за покупками к большому празднику. Моя Елизавета Владимировна и missis Marshall тоже в городе.

Шофер полпредства Ежов просил моего содействия устроить его жену к матери Иды Павловны, чтобы брать у нее уроки музыки на пианино.

Как жаль, что не пришел китаец-столяр для получения размеров на ящики под укладку коллекций экспедиции.

Чай пили у Цокто Гармаевича, а ужинали у Маршаллов. По возможности не упускаю ни часа времени, чтобы его не использовать для дела по новому снаряжению ящиков с коллекциями для Петрограда.

У Бадмажапова виделся с Дуду, который пригласил нас с Бадмажаповым в субботу вечером.

Ночь полуясная, морозная. Спим в тепле, превосходно.

23/XII, S. Ясно, тихо, холодно. Утром работаю по писанию делового письма Бялыницкому-Бируле. И почту, и косточки грызуна, и почву, в которой они лежали, -- все отправляю вместе с птицами теперь же в Зоологический музей. Параллельно надо написать Володе и о тибетской книге (если пойдет), и о геологических №№, оставшихся от Бялыницкого-Бирули.

Приезжал Меркулов, чтобы получить данные о Юм-бэйсэ как центре для устройства наблюдательного пункта, впоследствии консульства, распространяющего влияние до китайских владений, до Внутренней Монголии. Это -- личное обращение ко мне П. М. Никифорова, надо сделать.

Потом в компании с mr Маршаллом я направился в банк, где был принят его директором И. Д. Ивановым самым лучшим образом. С ним и Михельманом удалось кое о чем побеседовать. Новое помещение банка прекрасное, внешность базируется на прочном фундаменте, на прочных финансовых богатствах.

За стаканом чая время бежало незаметно, Тугаринов говорил о своих охотничьих (неправдоподобных) удачах. Тем не менее он привез огромного аргала из Монгольского Алтая, из окрестности оз. Тугурюгин-нор. Иванов и он, в конце концов, склонились этот экземпляр (и шкуру, и череп с рогами) по моему указанию и через мое посредство передать Зоологическому музею Академии наук.

В банке, как таковом, я произвел следующее: по чекам полпредства (2½ тысячи золотых и 1 тысяча червонных) я положил на мой текущий счет 2200 серебряных мексиканских долларов. Теперь у экспедиции имеется фонд в 3000 серебряных мексиканских долларов, и я хотел, чтобы он таким оставался до самого конца нашего путешествия. Остальное, т.е. 1000 червонцев и 300 серебряных мексиканских долларов, я получил на руки, что следует отметить в аванс Гусеву.

Маршалл доставил меня к Цокто Гармаевичу обедать, остальное время я работал дома, а мой Пшевик занимался у Жамцарано, который переводил надписи на скалах Доут-нуру или Доутайн-хара-чулу. Вот интересно будет их тут же, в дневнике, отметить!

Дата: в 1501 году речь была произнесена, а в 1505 году записана на камнях.^148

^148 Монгольские письмена заключают в себе несколько мыслей, высказанных некогда известным борцом за староверческое учение красного толка Цокто Тайчжи. Будучи изгнан из пределов родного хошуна вследствие религиозной борьбы, он сильно тосковал о своей любимой сестре, оставшейся на р. Ононе, и в сердечной печали предавался философским размышлениям, которые были записаны и выгравированы его последователями на темных скалах, похожих на «драгоценную медь».

Надпись, выгравированная на скалах Доутайн-хара-чулу (Мишик-гун), перевел с монгольского Ц. Ж. Жамцарано:

В год белой Курицы, первой осенней Луны 21-го числа Цокто-Тайчжи (находился) на горе, что к северу от Цэцэрлика Хангай-хана (охотясь по северным горам Цэцэрлика Хангай-хана).

Выехав на облаву на своем покрытом бронею коне Халтыре,^149 поднявшись на вершину, он смотрел на восток и печалился сердцем (очень сильно опечалившись сердцем), тоскуя о своей старшей сестре Калготе (произнес сии слова и заплакал). Заплакав, сказал сии слова:

^149 Халтыр -- масть лошади: светло-гнедая с желтоватой мордой.

«Хотя и есть разница между местопребыванием Тэнгери-хана наверху и великими святыми на земле, но в своем счастье и любви (в смысле милосердия, -- прим. переводчика) они одинаковы.

Хотя и есть разница в местонахождении бодисатв в пещерах Агиниста^150 и пребывающих на золотой земле людей, имеющих сердце Боди, -- но в деле милосердия и сострадания они одинаковы.

^150 Агиниста -- рай.

Хотя и есть разница (различие) между законами и порядком добрых тушемилов -- великих ханов на земле и судилищем Эрлик-хана (в потустороннем мире), но в суждении о правде и неправде они одинаковы.

Есть разница между местонахождением и телом человека, тщетно ищущего себе пропитание, и хищным зверем, бродящим по лесам и горам, но в убийстве и удовлетворении своего голода они одинаковы.

Хотя и есть внешняя разница между человеком, ворующим чужое вблизи и вдали, и волком, бродящим вокруг двора и высматривающим добычу, но в алчбе своей (своем стремлении к еде) они одинаковы.

Хотя и велико расстояние между Халхой и Огнютской землей, хотя и далека моя сестра Калгота на Ононе от меня, кочующего (больного сердцем кочевника) по Орхону и Толе, но тоска и любовь соединяют нас (во взаимной тоске и любви мы одинаковы).

Если мы даже и не увидимся в этой жизни, то в будущей (жизни), в каждом перерождении мы будем помогать друг другу во всех делах, подобно тому, как нежная мать помогает своему ребенку».

Сии слова, произнесенные с горькими слезами, запомнил сопровождавший Цокто-Тайчжи Ирхэ и записал в книгу. Через четыре года, в год Мыши, 18-го числа первой Луны, свитские Данчэн-хя и Хуэн-батор вырезали слова его на скале.

Продолжение рядом, на соседней, покатой скале (8 вертикальных строк):

«Поклоняюсь бурханам: Самандабадри, Аминдева и Шигемуни! Поклоняюсь Хэ-ваджре, Дагини-Эхэ и Бадзар-бани! Поклоняюсь высшему Тэнгрию, хану и ханше и всем благо дающим людям! Ом-мани-падмэ-хум! (6 раз).

По указу Джалайрского Цокто-Тайджи, внука хана, в поколении Чингис-хана, Дайчэн-хя и Хуэн-баатор, вдвоем, по случаю Хутухту-хана, по прошествии с рождения Чингис-хана года водяного Коня 464 года, в год деревянной Мыши, начинающий цикл, и в великий белый день 15-го (числа) месяца огненного Барса, начинающего месяцы, на скале, подобной драгоценному нефриту, написали».

Заключение Ц. Ж. Жамцарано в письме: «Надписи на камнях разобрали, и грубый перевод даю. Год нужно исправить на 1624. По-видимому, надпись относится к этому времени и принадлежит князю Цохор Цокто. Ц. Жамцарано».

3-я скала-утес по-санскритски и по-тибетски: «Ом-мани-падме-хум», а по-монгольски: «Написал младший брат Дайчин-хя».

Вечер проводили и ужинали у своих, Бадмажаповых. Ночь облачная.

24/XII, V. Утро также облачное, с северным ветром и снегом. Серо, мрачно. На улицах торгового города масса народа с покупками. Все торопятся, хлопочут; меня доставили к китайцу-фотографу в 9½ часа, и, как всегда, он доставил мне много приятного. Снимки или отпечатки с моих негативов скверные -- никуда не годятся, думают другие. Но, нет! Действительно, очень и очень хорошие; я его благодарил, хвалил и был радостно настроен. Другое ожидало меня у жида Юдовича, который не только скверно и грязно отпечатал, но даже поломал один негатив -- вот скотина!

Пришлось искать другого мастера в лице немца Мюллера -- не знаю, как он выполнит мою задачу? На всякий случай я дал ему 13 негативов с баллом 3, за исключением двух-трех, весьма удовлетворительных. А китаец получил 15, преимущественно хороших.

Пока готовлю транспорт коллекций, мои мастера что-нибудь сделают для меня к понедельнику, 28 декабря. Тем временем непременно надо побывать у Тугаринова, посмотреть каменного или дикого барана -- шкуру с белой грудью и черепом.

В общем, сегодня я много занимался, писал, укладывал, опять сортировал и коллекции, и подарки. Мистеру Маршаллу поднес для его жены в подарок очень интересную камею. Он же (Маршалл) пришел ее купить у меня (для подарка жене). Надо помнить, что Маршалл дал возможность нам прибыть в Ургу с небольшим транспортом коллекций и отправить их в Ленинград для изучения и определения.

Была у меня и Маня Андреева из Убулуна -- она учится (и хорошо) и всегда выступает на актах и праздниках школьных, так как она прекрасно читает стихотворения. Сегодня случайно узнал, что строгая, справедливая учительница -- жена такого нечестного шофера Посылина, который, довезя от Троицкосавска до Урги, дает счет от Верхнеудинска до Улан-Батора! Удивительные люди эти шоферы, недаром они не пользуются доброй славой.

Канун праздника -- поворот Q на лето -- ознаменовался легким возмущением атмосферы. Мы ужинали у Маршаллов, а затем Елизавета Владимировна у них же помогала убирать елку; я присутствовал недолго, сидел большей частью у себя и писал до полуночи.

Погода исправилась: стихло и прояснело, Луна и звезды ярко озаряют землю. (Однако пора спать.)

Рождественский сочельник благополучно прошел. Мороз трескучий.

25/XII, T. Праздник Рождества Христова. Ясно, морозно, ветрено. Мысль далеко-далеко на родине обнимает милых друзей. Она же убегает и к родному биваку в Хангае, в соседство аршана, и в низовье Эцзин-гола, в Хара-хото и т.д.

Мы у Маршаллов с 8 часов утра обычно пьем кофе, едим. Позднее идем в гостиную, на елку, она в северо-западном углу, до потолка. По углам висят диагонали гирлянд; все взоры устремлены на елку и под елку, на разноцветные узлы. Первыми получили много пакетов дети, за ними взрослые. Мы нашли в своих пакетах: я -- кашне и большую коробку конфект, Пшевик -- флакон отличных духов. Полезное, изящное, вкусное и сменялись с удовольствием. Mrs Маршалл заметила мой вкус (духи) и старалась запомнить это на будущее время.

Я любовался тем, какое впечатление производила на детей та или иная игрушка, тот или иной предмет (и как они устремлялись глазами и на свои, и на подарки других).

В 12 часов нам сказано: «Будем обедать, будем лопать холодные закуски!», а там начнется шумный детский праздник, там будет кинематограф!

Денег выходит много-много. И мы невольным образом считаемся с праздником, его неизбежными лишними расходами.

Я обедал у своих Бадмажаповых и только вместе с их семьей. Елизавета Владимировна помогала mrs Маршалл, у которой и закусывала. Съезд детей начался в 2 часа, набралось их 43 (да еще мамы и няни и т.д.). Около 3-4 часов времени возились с детьми: то их занимали играми, то угощением, то раздачей подарков, то кинематографом. В конце концов многих развезли, многие ушли или укатили своими средствами.

Между тем я успел навестить моих друзей Геранцевых и побеседовать с ними. Они, конечно, такие же славные, что и прежде. Их принудили закрыть их предприятие! «Становится не в моготу от налогов и «отношений».

Потом я возвратился к Маршаллам и весь вечер провел с ними и за их праздничным обществом. За столом сидело 14 человек, все были самые близкие люди, и все они отлично знакомые или даже близкие (как Бадмажапов) нам.

После ужина танцы и игры затянулись до 1-2 ночи! Праздник удался.

26/XII, W. Ночь звездная, тихая, холодная; 27-градусный мороз дает себя чувствовать. Утро такое же; после праздника все спят долго-долго. Пойду в Учком.^151 Богдо-ула также тиха, спокойна и вся находится под голубым небом и косым солнцем. Вскоре я поехал в Учком, где на самое короткое время виделся с Лисовским и условился на продолжительное свидание в понедельник. Жамцарано был у себя дома; он участвовал в заседании с Цэрэн-Дорчжи, с которым мне также необходимо свидеться и потолковать о путешествии, о его прошлом и предстоящем.

^151 Говорят, еще вчера выходил туда долго болевший Жамцарано.

Побывали мы затем и у донира, с которым должны обстоятельно поговорить завтра, уже у нас. Донир неожиданно растерялся и вместе с тем обрадовался. Был, как всегда, очень приветлив и любезен. С ним ютился в юрте его собрат -- высокий тибетец.

Ко времени вечернего чая прибыл Андрей, вручивший мне донесение от Глаголева и немного сориентировавший меня вообще о деятельности Восточной партии моей экспедиции. Андрей Симуков был в пути ровно месяц и сначала стремился в южный Хангай, на бивак экспедиции, где отдыхал двое суток, и должен был вернуться в тамага для получения цзары на следование в новом направлении -- в Ургу. Мой спутник устал, разбился на ноги.

Вечер мы провели у Дуду, где нашли время поговорить по душам и вдвоем, и втроем при участии Цокто. Андрей Александрович собрал всех своих сослуживцев, 30 человек, и угостил на славу, говоря: «Ведь это бывает только один раз в год!». Дуду, его сангинцы должны были назавтра ранним утром направиться в Сангин, где предстоял в тот день осмотр противочумной станции.

Мы, Пшевик и я, возвратились домой в 1/2 1-го и на кухне нашли веселую компанию (интернационал), справлявшую по-своему праздник с пением, выпивкой и т.д.

Мы долго не смогли уснуть, но зато, уснув, проспали до позднего утра -- 1/2 9-го, когда, по обыкновению, ходим на утренний завтрак -- чай.

27/XII, Q. Утро полуясное, по небу там и сям лежат перистые облака, в долине Толы туман; температура воздуха на заре прежняя -- около -30.0°C; здорово, изрядно холодно.

Китаец доставил еще три ящика под черепа и птиц (не забыть уложить книгу и об этом своевременно поставить в известность Володю) и снимает размеры на последний заказ в 3 ящика. Следует укладывать коллекции, чтобы не задержать Андрея с отправлением в Верхнеудинск и далее.

Зимние невзгоды усиливаются: снега становится больше, морозы крепчают. По-прежнему обедаем у моего друга Ц. Г. Бадмажапова. Сегодня тут встретили Ивана Дмитриевича Иванова, с которым всегда приятно говорить; я всегда от него получаю сведения о Китае и т.д. Итак, Фын-юй-сян успешно продвинулся до Тяньцзина, его соперник отброшен; что произойдет дальше -- учесть трудно. По улицам Урги продолжают двигаться транспорты на пополнение Фын-юй-сяну.

После обеда у нас были Шастины и Андрей, который живо повествовал о путевых впечатлениях его партии, а до обеда мы принимали нашего тибетца -- донира с его высоким спутником. Новое дело с Тибетом: туда отправлен караван с самым существенным для Тибета и его молодой армии. Начинают завязываться будто «дружеские» отношения и сношения.

Андрей мне доложил об общем состоянии Восточной партии и, в частности, о Глаголеве и Котике; последний имеет больше шансов за невозвращение в экспедицию. Глаголев еще очень мало практически подготовлен к путешествию; может быть, сам Андрей наиболее пригоден для путешествия. О Павлове слышно, что он стремится в Хангай с молодежью, на лето.

Андрей желает побывать у своих с месяц и хочет вернуться в Сого-нор к началу пролета птиц. Сумеет ли быть человеком с волей и характером или поддастся уговорам его двоих наушников, в особенности того, который причинил мне столько неприятностей и раз и навсегда отдалил от себя?

Ужинали у Маршаллов и сравнительно рано вернулись домой и залегли спать.

28/XII, R. Серое, облачное, туманное, холодное утро, бр-рр! Неуютно, несимпатично на улице, так бы сидел в своей теплой комнате и никуда не выходил, а писал, писал.

Сегодня ровно год, что я приехал в Петроград с коллекциями, докладом. Как было приятно, высоко, жизненно! Сколько было энергии, подъема; с каким увлечением я разбирал коллекции (в музеях Русском и Зоологическом), с каким настроением выступал с докладами, лекциями, сколько приобрел новых, молодых расположений, симпатий, лично, воочию убедился в важности открытия археологических научных ценностей, узнал также и оценку сборов по исследованию живой природы Монголии, Юго-Западного Кэнтэя или Ноин-ула и т.д.

Утром я поехал к китайцу-фотографу получить исполненное и отвезти новую коробку, и на этот раз он меня своим исполнением сильно порадовал. Выяснилось, что слабые негативы следует выполнять на матовой бумаге; попробуем это произвести со столбами, полученными от Мюллера и другими -- Улястэн-гол и т.д.

Заглянул на аргали тугариновского -- хорош; надо будет взять его для Зоологического музея; надо привести шкуру в полный порядок и отправить, а череп приобщить к черепу Capra sibirica -- огромному бородатому козлу.

Далее я поехал в библиотеку и музей Учкома, виделся с Лисовским, смотрел картографический материал, в том числе и на верховье Онгиин-гола (Уптэн-гол) и рядом с ним приток; чувствую потребность в поездке на соседние биваку горячие ключи. Мимоходом взглянул на наш склад; к сожалению, ящики нужные стоят глубоко в общей группе и достать нужный, № 27-й, не так-то легко! Это надо сделать завтра.

Жамцарано в восхищении от византийского орнамента на гранитной плите; повторяется влияние и связь Востока с Западом. Это то же, что и связь «всадников», равно и «крылатого льва», и «человека со стрелою, направленной в птицу, держащую змею в клюве», с греческим творчеством.

Книга да-ламы -- это 8000-ная Праджня-парамита с интересными акварелями.

Надо заказать китайцу напечатать все на матовой бумаге и по изготовлении тотчас отправить через Государственное географическое общество в Академию наук, Ольденбургу. Хотя последний на мои многократные посылки фотографий и просьбы ответить, хотя бы с маленьким пояснением и указанием, упорно молчит. Может быть, ответит на фотографии: две каменные бабушки и византийский орнамент (плита). Пока надо действовать, надо стараться все исполнить.

Ужинали у Маршаллов; я раздал им и другим снимок нашей компании в Уйцзэ-ване.

29/XII, U. При тихом воздухе приветливо светит солнце, по небу там и сям лежат кучевые или перистые облака; Урга окутана дымом в виде сплошной вуали; на улицах видны монголы верхом на верблюдах.

Андрею дал поручение направиться к Тугаринову, а потом в Учком для сверки маршрутов и ознакомления с картографическим материалом Учкома вообще. Далее -- снять шкуру, точнее, ее отпрепарировать, отделив рога, и т.д.; Андрюша должен был подготовить мне ящик № 27, снять его вниз, чтобы мне возможно было попасть в него и достать негативы, последние семь коробок.

Я с утра направился в полпредство, прямо в отделение 1-го секретаря Соловьева, сдал ему статью для местной газеты, подготовил почву для отправки нового транспорта и Андрея Симукова на Верхнеудинск. Сказал и о комнате, получил паспорта, а в заключение подал заявление на изъятие моих переводных сумм в виде американских долларов в количестве 1800+257=2057. Теперь в полпредстве остается экспедиционных 3000 мексиканских серебряных долларов, или янчанов, которыми надеюсь погасить все долги, которые торгпредство скопило, расплачиваясь за счет экспедиции более нежели щедро (а в отношении автомобиля Бабкова -- расточительно^152).

^152 Члены экспедиции, со мною во главе, доехали до Урги из Троицкосавска, а счет подан и оплачен от Верхнеудинска до столицы Монголии.

С Соловьевым удалось немного поговорить, в области охоты Петр Михайлович и он -- охотники за куропатками, невзирая ни на какую погоду.

Сообщение В. И. Лисовского о любопытных столбах с тюркским (?) орнаментом вблизи перевала Цаган-дабан (рядом с Дулан-ула, Северо-Восточный Хангай). Может быть, придется поехать туда с целью заснять, кстати, и письмена.

По дороге в полпредство я встретил доктора с отмороженным на охоте лицом. Я спрашиваю: «Почему вы пехом, да еще так далеко?» Доктор-охотник с печалью заметил мне: «Теперь мы люди маленькие».

Васильев сидит в Верхнеудинске, заносы держат и т.д.

Полпредство подвезло меня в город, к фотографу; я сдал и пленки, и мою новую серию негативов и на глянцевой, и на матовой. Китаец обещал многое сделать к пятнице; вот будет хорошо!

Сегодня отдал подарочные фотографии и здешним, и кудонцам Громовым.

Гавушке 4 года, у Бадмажаповых елка со многими детьми. Цокто Гармаевич пришел от шума к нам. Мой Пшевик усердно упражняется на пишущей машине. Я занят укладкой. Итак, дни за днями идут непрерывной чередой. Пишем, китаец усердно готовит фотографии, часть которых необходимо послать в Академию наук и Географическое общество. Затем самое существенное -- это сдача коллекций к отправлению, выяснение вопроса с фотографиями и получение денег с полным расчетом с полпредством и торгпредством.

30/XII, S. Утро приветливое: ясное, тихое. Над священным массивом проходит перистое облачко, а вдоль Толы стелется туман, дым. Тишина действует на душу прекрасно. Сегодня хочу быть в Учкоме и городе вообще.

А солнышко уже движется к северу. Как оно согреет нас нынче и что-то оно принесет нам? Настоящая зима -- ровно-холодная, довольно сухая с t -27-30 °C.

Сегодня я достал наконец последний запас моих лучших люмьеровских пластинок, последние семь коробок, которые повезу к себе, в экспедицию. Шкуру с черепом аргали перенесли в Учком, в музей, для работы -- препарирования. Экземпляр отличный, дважды стоило его выцарапать из рук обывателей-охотников.

Мой Пшевик знакомится с работами Боровко и с картографическими данными Учкома.

Был тибетец-донир, между прочим давший любопытное определение трем бурханам, изображенным на страницах моей книги «Хара-хото»: 294 стр. -- Цзэ-цумбэ-гэле, на стр. 473 -- Тиринпочэ, второе перерождение, и на 503 стр. (с бородой) -- Тиринпочэ, третье перерождение.

Мой приятель обещал доставить мне что-то особенное: 1-го Тиринпочэ и Будду (фарфорового).

В дополнение к уже написанным письмам Володе и Комарову пишу еще Володе (с двумя фотографиями -- пески с растительностью и озерко (мое) на старице Толы, в Улхуин-булун) и Бялыницкому-Бируле (по поводу нового тронш-сколя).

Получено приглашение встретить новый год у Д. Д. Михельмана, где соберется большой круг, там будет и полпред, и представители представительств вообще.

Когда мне пришлют мои книжечки с ноин-ульскими памятниками? И когда выйдет в свет вторая, специальная работа с цветными таблицами и с двумя текстами (русским и английским)?

31/XII, V. Погода прежняя, с бледно-голубым небом и низкой t воздуха; по-прежнему долина р. Толы и Урга по утрам тонут в тумане-дыме. Я очень сожалею, что здесь, вдали от храмов, мы не слышим духовной музыки монастырей, их храмов; особенно симпатичны бывали звуки буре -- больших труб -- живые, дрожащие звуки. Надо побывать там, надо зайти к двум соседям, старым знакомым, следует передать и карточку соседке.

Наконец я уложил последние ящики с коллекциями. Всех мест девять.^153 Теперь вопрос с фотографиями и писанием писем, статей, отчетов.

^153 1) Мягкий тюк со шкурами, 2) ящик с птицами, зверьками, костями грызунов, насекомыми (3 ящика), 3) тоже, кроме костей грызуна, 4) два спиртовых бидона, 5) геология, 6) черепа, 7) растения, 8 и 9) археология (с № 81 по № 89).

Сижу в Урге, в домашней обстановке, а все мои помыслы на биваке, в экспедиции, у аршана и морены с ущельями: Битютэн, Хэтрун, Барун-улан, подле развалин монастырей.

Итак, живу в Урге, доживаю старый и встречаю Новый, 1926-й год! Что-то он мне принесет?

До самого вечера и весь вечер с ужином я просидел в кругу своих друзей, в доме Маршаллов. Я упустил одно обстоятельство -- не напомнил об автомобиле, посланном Михельманом. С другой стороны, мне хотелось самый Новый год встретить в русском кругу, вместе с П. М. Никифоровым. Без 1/4 12 или, точнее, 0 часов я был там, где объединились и монголы, и русские. Да-дамба был одет по-русски, прочие монголы в своих национальных одеждах, равно их женщины. Меня усадили между русскими и монгольскими женщинами -- vis-a-vis с Никифоровым, Да-дамбой и другими монголами. Ужин оканчивался, мы приступали к сладкому -- мороженому. Подано было шампанское, полились речи об экономике, о политике, о дружбе и помощи России Монголии, о взаимной связи, о науке, о культурном воздействии русских на монголов и т.д. Встали из-за стола, перешли в другие комнаты, к камину, и запели, вперемежку с русскими и монголы. Чаем и сластями, и беседой о всяких вопросах закончился вечер. Вместе с монголами, всегда разъезжающимися первыми, уехал и я; Никифоров и Ко также собиралась, но в самую последнюю минуту его с Ко задержали -- я уехал один, к Маршаллам. Там еще был огонек и продолжали веселиться, я пошел и поздравил Маршаллов и их гостей с Новым годом и в играх просидел с ними около часа. Только в 3 часа ночи я был дома, где уже спала Елизавета Владимировна. Она, Бадмажапов и Шастины ушли около 1 часа времени начавшегося 1926 года. Вот каким образом я встретил Новый год!

Коллекции из Урги, в январе 1926 г.: № 81 -- геология, № 82 -- тюк со шкурами аргали, сарыча и козули, № 83 -- ящик с 2 бидонами (грызуны, змеи, ящерицы, рыбы), № 84 -- птицы и пробирки с костями грызунов, насекомые, 3 ящика, № 85 -- птицы, насекомые 3 ящика, № 86 -- зоологические черепа, № 87 -- ботаника, № 88 и 89 археология.

Год 1926-й 1/I, T. Тихое, ясное морозное утро. Удивительно прочно, как-то упорно в Монголии стоит погода день в день одинаковая, ее главное состояние -- холод, утренние и вечерние красочные зори. На белом снегу мягко играют голубые и розовые тона. Богдо-ула пребывает в покое, спит; неважно себя чувствуют в глубоком снегу звери.

Утренняя поездка в Курень к китайцу Фу-ши-зуй, к немцу Мюллеру все с одним и тем же -- с негативами; хочу в этом отношении сделать все, что возможно. Мюллер взялся усилить «столбы», может быть, что-нибудь и получится.

Прогулялся я и к В. П. Бурдуковскому, посидел, за чайком поговорил о своем путешествии, передал 4 письма^154 для отправления и т.д. Остальное время провел частью у себя, в переговорах с Андреем о его поездке в Москву, частью (с ужином) у Маршаллов. Спать улегся в 10 часов вечера.

^154 Послал письма: Володе, Бялыницкому-Бируле и Глищинской. Елизавета Владимировна -- своим в Харбин.

2/I, W. Ясно, тихо, туман-дым внизу и голубое небо сверху. Солнце чуточек поднимается -- хорошо! Надо скорее все кончать и думать, и собираться в дорогу, домой, к себе в экспедицию.

С Цокто Гармаевичем говорил о Верхотурове, Дианове; просил найти мне подходящего спутника-бурята или русского со знанием монгольского языка.

Коллекции упакованы, надо завязать и отвезти их в полпредство.

Донир так и не пришел, а я его ждал в течение всего дня; с Цокто говорил о Дианове, о бурятах молодых, в особенности о их возможности поступить ко мне в экспедицию, говорил я также и о Верхотурове как очень деловом работнике.

День прошел зря, в ничегонеделании, если не считать окончательной подготовки коллекций.

Вечером Цокто Бадмажапов отсутствовал, с mr Картером ел китайский обед, был на спектакле в Нардоме и в заключение принес 6 писем для mr Muller'a.

Маршалл в охранке видел много писем, в том числе и «секретный» пакет на имя полпреда.

Монотонно ужинали у Маршаллов, вернулись к себе около 11 часов вечера. Хочу к экспедиции.

3/I, Q. Погода выровнялась, успокоилась; тихо, ясно, морозно. Дни за днями проходят однообразной чередой. Скоро начнет одолевать скука, явится томление из-за отсутствия активности.

День на редкость прекрасный: солнечный, с мягким пригревом, день, в какие я любил бывать в Сангине или Убулуне, бродить с ружьем в лесу или под обрывами на солнцепеках, в тиши, когда на старых стойбищах поднимается пар и в группах стоит рогатый скот и когда веселая процессия голубых синиц с трелью проносится среди отдельных тополей или волнистым, извилистым путем промчится над открытыми водами темный Cinclus или, реже, дупель-отшельник. Нагулявшись вдоволь, бывало, тихо бредешь по берегу Толы, местами клубящейся паром или вздымающейся ледяными волнами, скрывающими серебристые гроты, в которых втихомолку дают концерты волшебными звуками водяные оляпки.

Сегодня Никифоровы укатили в Сангин, и наше свидание не состоялось; Петр Михайлович, вероятно, недурно поохотится, а женщины погуляют по обширным учреждениям зоотехнической станции.

Гора-соседка контрастна: темный лес, словно мантия, укрывает ее лишь с вершины и спины, оставляя шлейф в нежно-белом, чистом, невинном снеговом убранстве.

Около 3 часов дня пришел наконец донир, в сопровождении простого тибетца, которого предложил нам в услужение; этот тибетец говорит по-монгольски и нам очень кстати.

Донир -- большой политик, наедине с нами он очень откровенен и искренен, но когда в посредники вступает даже Цокто -- недоверчив и подозрителен. Сегодня мы толковали о том, насколько я смогу удовлетворить в известном отношении нужды Тибета в связи с желаниями Далай-ламы. Донир очень стремится использовать меня, мое влияние и запасы экспедиции, и конечно, пока мы находимся в глубине Монголии. Ввиду этого он не прочь прийти мне на помощь в приобретении здесь, в Урге, бурханов и других интересных культовых и бытовых предметов буддистов. Ему удобнее проникнуть через своих монголов-приятелей за все условности, которыми оцеплен дворец богдо. Его человек в скором времени должен быть у нас, на биваке, и облегчить наш вьюк в некотором отношении. Мне предстоит выяснить с Андреем количество патронов, коими располагает Восточная партия, и сделать наказ Глаголеву (уже сделан, впрочем) беречь патроны.

4/I, R. На заре лежавшие по горизонту облака исчезли, лишь длинное, перистое лежит над плоской вершиной Богдо-улы, стремясь к движению к югу. Сегодня mr Маршалл разразился критикой по отношению поведения своей молодежи. Я бы их взял в свои крепкие руки! Не прав Маршалл, не подтягивая вовремя своих младших товарищей; эти последние, предоставленные себе лично, не могут должным образом обуздать своих молодых порывов.

Пшевик отправляется в город и к Жамцарано; я поеду в полпредство с ящиками с коллекциями. Вчера, между прочим, я начал писать статью для «Известий», это будет второе послание.

В половине января могу видеть напечатанное в «Известиях» первое письмо, а в феврале или даже конце января и второе -- до Мишик-гуна.

Сегодня я был в полпредстве, беседовал с Соловьевым об отсылке коллекций и увозе до Верхнеудинска Симукова. Торгпредство готово доставить и коллекции, и моего спутника Симукова, взяв плату за провоз последнего в размере 70 долларов. Говорили и о комнате, бывшей Дадиани, и моем переселении в нее, так как она вымыта, приведена в полный порядок и т.д. Придется собрать свои манатки и перекочевать в родную колонию полпредства. Впереди много дел по части сборов в дорогу к себе, в экспедицию.

Вдруг прибыл ко мне выздоровевший Жамцарано с культурным монголом Бадмажапом -- молодым человеком -- и заставил вскрыть ящики с археологией, чтобы ознакомиться с их обликом. Его больше всего заинтересовало санскритское старинное клише, затем монгольский молитвенный текст на бересте, барельеф с лисицей и мышью и т.д. Менее -- глиняная цаца Дэмчок (Самвара). «Да, -- говорит Цыбен Жамцаранович,-- Петр Кузьмич, вам и на этом пути удалось собрать нечто выдающееся, как например орнамент Византии на гранитной плите и старинное санскритское клише; статуэтка старинная, вроде будды, также любопытна». Жамцарано обещал написать определения этих археологических находок и возвратить два моих фотографических оттиска с 8 строками вертикального монгольского письма и другим. Итак, культурный молодой человек не бурят, а чистой княжеской монгольской крови. Кочевье его отца-князя -- в верхнем течении Селенги. Он очень приятен в обращении.

После отъезда интересных людей я ушел в баню к Цокто Гармаевичу, а ужинал у англичан.

5/I, U. Прекрасная ясная погода установилась окончательно: день в день тихо, не студено, не ветрено и очень приятно на ярком солнце. Убаюкивающее состояние получаешь при виде в окно спящей красавицы Богдо-улы, белого подножия этой горы и долины Толы. Но всего красивее вечером, когда дневное светило опускается за левое, западное крыло священного массива, когда ярко-огненные, золотые, красочные лучи наряжают соседние горы в нежные, голубой и розовый, тона, сливающиеся в гармонию, ласкающую глаз наблюдателя. И Пшевик, и я, мы оба часто любуемся световыми картинами заката Монголии и невольно восторгаемся обилием солнца в этой стране сухого воздуха, в стране синих дымок и глубоких далей.

А обещанной машины за коллекциями все нет и нет; между тем мы ее ждем с утра, с 10 часов, а сейчас 1/2 12-го. Ничего не поделаешь, ничего не попишешь -- такова наша судьба.

6/I, V. Погода прежняя, очаровательная, даже не слишком холодная. С раннего утра я в городе у фотографов -- немца и китайца; однако все это скоро окончится, к половине января мы будем готовы к отъезду в экспедицию. Надо непременно до отъезда все вопросы по экспедиции, большие и малые, закончить, равно написать всем письма, не говоря уже про отчеты в Географическое общество и Ольденбургу и, конечно, с отличными фотографиями. Володе также надо послать две очередные фотографии.

Дважды заезжал ко мне Жамцарано, привез определения, дополнения и оттиск с печати, найденной в большом так называемом Баллотовском кургане группы Цзурумтэ. Просил черный оттиск отправить в Париж, Пелио, который этот оттиск с печати ждет и очень интересуется им, как дополнением Ноин-ула.

Дополнительная справка гласит другое о времени и имени князя -- Цохор Цокто. Последний был очень известный борец за красношапочное учение и действовал энергично не только в Халхе или вообще в Монголии, но даже совершал походы на Куку-нор и в Тибет и всюду защищал свою старую веру от быстро распространявшейся новой, желтошапочной секты Цзонхавы. Как и подобает, Цохор Цокто действовал силою оружия, от которого, как известно, и сам пал в Каме. Я только наметил, вскрыл этот интересный вопрос; буду надеяться, что он найдет специалистов, которые могут расширить наши краткие сведения и прольют яркий свет на историю борьбы I и II веков со времени гелюг-па.

В прежние времена религиозный вопрос стоял выше всего -- фанатически наэлектризовывал и давал возможность вести массу куда угодно, словно теперь на политическую борьбу.

Андрей торопится с отъездом в Москву, что вполне естественно, так как у него мало времени. Заходили Лисовский и Лида. Первый тоже едет в центр -- Ленинград; он, между прочим, сообщил, что там и сям имеются столбы с цветным орнаментом и т.д. У него получены данные о картографии и т.д. Лида уверяет по-прежнему в любви и преданности всех членов семьи Кузнецовых.

Надо помнить о палеолите (Эндрюса) и новой форме козы или антилопы в горах Монгольского Алтая до обоих подножий включительно.

Долго, до поздней ночи, писал я, точнее переписывал, вторую статью в «Известия». Кругом соседи готовились к празднику, не спали, стряпали вкусные заедочки, усладеньки. Я попивал чай и прозанимался до 1 часа ночи, намеченное окончил.

Ночь перед Рождеством тихая, ясная, звездная, прекрасная. На крыльце я мечтал, мечтам и грезам давала вдохновение все та же девственная красавица Богдо-ула.

7/I, V. Праздник по-старому, и он ярче, нежели был праздник по-новому. Однако будет так, что старые примкнут к новому или, вернее, -- новые разделят пиршество со старыми, на их празднике. Простой люд в городе, не говоря уже про деревню, исключительно празднует по-старому.

А что же полпредство? Молчит, то приглашало и подчеркивало, а теперь молчит.

Обедаем у Ц. Г. Бадмажапова, затем я снабжаю полным довольствием Андрея Симукова в дорогу -- командировку в Москву, даю ему там, в Центре, месяц. Андрей на руки получил 75 серебряных янчанов и 100 червонцев (в аванс); я дал ему только письмо для Олечки с 3 червонцами и только. Почему не пишет мне К. Даниленко или Олечка? Не понимаю! Надеюсь, Андрей разъяснит мне детали, и только Андрей один может вернуться ко мне, в экспедицию!

Сегодня приготовлены на почту для сдачи на завтра два заказных письма со статьями для «Известий» ЦИК (Москва) и журнала «Вестник знания», последнему 7 фотографий.^155

^155 А именно: 1) Хангай, ущелье Битютэн-ама, 2) Сайн-ноин-курэ с белым храмовым собором, 3) храм на кэрэксуре, 4) Хара-ушхай с оригинальной прической, 5) барельеф «смеющаяся рожа», 6) византийский орнамент и 7) мавзолей-усыпальница 13-го (последнего) Сайн-ноин-хана.

А все же старый праздник вылился в более реальную форму, нежели новый. Мы побывали у Трапезникова, Посылина (днем), а вечером у Геранцевых отлично провели время.

С Павлом Ивановичем много говорили по поводу археологических предметов в Калгане, на базаре-барахолке.^156

^156 Петр Иванович Геранцев обещал приобрести первую партию археологических находок пахарей в окрестностях Калгана.

Ночь тихая, ясная, морозная. Орион великолепен; Млечный Путь в виде широкого морского простора. Ни труб монастырских, ни лая собак, как в белом доме, здесь мы не слышим.

8/I, . Погода прежняя -- хорошая, но очень холодная; тихо, прозрачно. Я стремлюсь в город, на почту и в Ученый комитет; надо вручить Жамцарано оттиск с тибетскими письменами. Цыбен Жамцаранович сказал, что этот оттиск следует послать проф. Владимирцову, что он интересен, и т.д. Потом я отправился взглянуть на наш белый домик; там стоят высокие щиты для игры в теннис. Навестил также соседку-монголочку и вручил ей карточку. К сожалению, виновница отсутствовала, и пришлось разговаривать с матерью, которая на все лады рассматривала снимок и благодарила очень за подарок и память.

В полпредстве я узнал наконец, что мне причитается и что я должен уплатить за всякого рода издержки еще со времени раскопок в Ноин-ула. Цифры в общем приемлемые, за исключением убытка на серебре при ликвидации его торпредством в Верхнеудинске. Неожиданная плата за автомобили в Суцзуктэ, фальшивые счета Бабкова (шофера) и т.п. Но всего неприятнее оплачивать нашу сотрудницу Елену Прекрасную, когда она была вне экспедиции и фактически не оставляла своего жениха Всесвятского ни на час, а жила с ним в полпредстве и кормилась, изменив экспедиции, не поехала и с Павловым.

Помещение для нас готово, и мы завтра перебираемся в комнату Дадиани; не знаю, что принесет нам новое место? Там будем усиленно заниматься писанием и отчета в Географическое общество, и частных писем. Там ближе и удобнее разговаривать и по поводу отправления коллекций, и по поводу автомобиля для следования к месту экспедиции. Очень хочется еще получить тут статью мою в «Известиях», прочесть ее.

Что-то удивительные сообщения из Китая: Фын-юй-сян бежит, Чжан-цзо-лин -- в Калгане.

Вечер с ужином прекрасно провели у милых Шастиных в компании с Маршаллами и Бадмажаповым. Вернулись домой около 2 часов ночи и тотчас завалились спать. Звездное небо мигало и искрилось.

9/I, W. Погода та же: тихая, ясная, держится устойчиво. Дым стелется над городом; особенно выделяется по высоте здание монгольской гимназии.

Мы ждем подводу, а потом, ее отправив, будем ждать машины, чтобы окончательно переехать.

Как и ожидали, так и случилось: сначала прибыла подвода, забравшая наши ящики, а потом и машина, на которой я отвез манатки (3 ящика) ботаника, запечатал ящик № 27, осмотрел череп аргали, и по возвращении к Маршаллам и, распрощавшись с ними, мы с Пшевиком с личным имуществом покатили в полпредство.

Здесь, в помещении старой почтовой конторы, в комнате, ранее занимаемой Дадиани, приведенной в порядок, мы и расположились на время, необходимое для пребывания в Урге, с целью закончить все вопросы, с которыми связано время пребывания экспедиции в глубине Монголии. Сегодня постараюсь быть в полпредстве у П. М. Никифорова и выяснить с ним принципиально о деньгах и машине до Сайн-ноин-курэ.

Необычайная тишина царит тут, в новом месте, и другая часть Богдо-улы представляется наблюдению. Посмотрим, как мы будем жить в дальнейшем? И сколько времени проживем, как снарядимся и когда, наконец, отбудем к себе, в Хангай?

Никифоров возится с монголами и днем и вечером, в праздники ездит на охоту стрелять куропаток. Свидание мое с ним состоится завтра (о коллекциях, деньгах и автомобиле).

Вечером я был у Бурдуковского и отлично провел время в беседе о районе Заин-шаби.

10/I, Q. Зима во всей прелести: холоде, снеге и т.д. Самое глухое зимнее время. Как летом или осенью стоит долгое время ясное, тихое, теплое, так теперь зимою установилась определенная погода на долгое время; зело, изрядно холодно.

Мой Андрей, вероятно, едет и едет в Москву, несется стремительно. Что-то он сообщит мне из Верхнеудинска о прежнем транспорте, о его приходе в Верхнеудинск и дальнейшей отправке?

Восточный, точнее северо-восточный, очень холодный, страшно пронизывающий ветер с утра, с 9 часов дует с силою 2 балла; небо укрыто слоистыми облаками, сквозь которые солнце светит слабым рассеивающим светом. Скучно ничего не делать, сидеть сложа руки или занимаясь пустяками, только разве для того, чтобы что-нибудь делать. Холодно.

Мы все время дома, и если я хоть на немного ухожу то к В. П. Бурдуковскому, то к П. М. Никифорову, то Пшевочка неотлучно сидит дома, читает и пишет. В 6 часов вечера я был у Никифорова и достаточно успел с ним и Клавдией Петровной поговорить. Петр Михайлович сообщил о приезде Васильева и о том, что он вечером прибудет к нему; поставлен также в известность, что и я буду; Васильев также выразил желание видеться со мною.

Петр Михайлович мои вопросы, с которыми я обратился к нему, разрешил скоро и положительно. За доставку коллекций на автомобиле до Верхнеудинска (не тех, которые уже доставлены, не подлежащие доставке, а сданные в канцелярию теперь) плата взиматься не будет. Как и предполагалось, Никифоров хотел Симукова отправить с последними коллекциями.

Автомобиль до Сайн-ноина обещан, и я надеюсь его получить сравнительно скоро.

За чаем объявился А. Н. Васильев, как всегда толстенький, розовый и хорошо, красиво говорящий. При мне беседа шла на тему экономики. Васильев вскользь отметил о Чичерине, Карахане, Красине, о Раковском, не справившемся со своей задачей. Петр Михайлович заметил: «Туда, в Лондон, нужен не политик, а глубокий коммерсант». Караханом довольны и т.д.

С Васильевым едет и Линде -- оба в распоряжение Карахана. Алексей Николаевич сказал: «Со мною приехал и Кондратьев, сказавший мне только по дороге, что он назначен работать самостоятельно». «В Москве, -- продолжал Васильев, -- у меня дважды был Даниленко». Алексей Николаевич спросил у него: «Вы совсем?». Котик ответил: «Нет, я жду телеграммы Петра Кузьмича, когда я должен выехать». Васильев, между прочим, заметил, что он продолжает состоять членом Монгольской комиссии, которая деятельно работает и которая не должна умереть! Николай Петрович весь ушел в новое дело: в воздушное сообщение России (Москвы) с Западом или даже с Северным полюсом; Горбунов здоров, в отпуску за границей отдохнул, в Монгольской комиссии любим и т.д.

Следует и мне сообщить Горбунову о ходе работ экспедиции и, конечно, приложить несколько фотографий.

Вернулся я в 11-м часу, в начале, и скоро залег спать; спим и едим хорошо.

11/I, R. Ночная облачность и тонкий снег с вечера быстро исчезли. Уже в 11 часов ночи свод неба горел яркими звездами и широким, словно море, Млечным Путем. Сегодня предполагаем учинить фотографические снимочки нашей компании: Никифорова, Дубровской и нас двоих.

Около часа дня я был у Никифоровых, отдал перевод надписи на скалах, затем они пришли к нам с Соловьевым, рассматривали издание книг, брошюр, фотографий; нас сняла Елизавета Владимировна. Клавдия Петровна была мила, оставалась у нас дольше, пока не прислал за нею Петр Михайлович. Между прочим, madame Никифорова просила запросто к себе пить чай и обедать. Остается очень мало времени до отъезда, а все же мы побываем там, у них. Завтра надо непременно проявить мои снимки на воздухе.

Вечерком зашел А. М. Соловьев и просидел у нас довольно долго, беседуя на разные темы и рассматривая и книги мои, и фотографии. В его распоряжение дано 15 фотографий^157 и оттиск с печати, найденной в кургане Баллотовском. Он взял для ознакомления мою книгу «Хара-хото». Соловьев очень оживленно и интересно говорил о Семиречье, о внезапных там грозных явлениях природы, видоизменяющих местность и причиняющих населению немало бедствий. Вспомнили также и развалины городов: скрытого волнами Иссык-куля (юго-восточный берег) и развалин между Токмаком и Пишпеком. После настоящего путешествия следует мне принять командировку от Географического общества и прокатиться по отделам и отделениям его, вроде: Оренбург, Семипалатинск, Верный -- это, с одной стороны, и по восточной линии до Владивостока -- с другой.

^157 1) Бивак экспедиции, 2) мои спутники (4) ведут раскопки, 3) черепаха с рисунком, 4) характер «долины черепахи», 5) козлы на скале, 6) письмена и животные в середине Бичиктэ, 7) ладонь с «А», 8) храмы Далай-гун, 9) скелет под плитой, 10) обнажения, 11) монголы-заходырцы, 12) «бабушка» Цаган-ушхай, 13) группа каменных скульптур без голов, 14) византийский орнамент, 15) кедр.

Ночью нам не давали спать щенята своим писком и воем.

12/I, U. Серое, облачное небо, Богдо-ула скрыта в своем верхнем поясе. Но все же я надеюсь, что днем, попозже, солнце Монголии справится с тонкою облачностью и освободит небо; последнее опять будет голубым, глубоким, а дали -- широкими, бесконечными.

Почта вчера принесла два письма на имя Пшевика, другим -- никому. Мне кажется, здесь уже должны быть «Известия», в которых могла бы быть моя первая путевая статья.

Пришли два письма из курэ Сайн-ноин: одно от Верхотурова с просьбой о паспортах в полпредстве, другое -- от моего сотрудника Гусева с донесением о его поездках на развалины и к письменам. Просьбу монценкоповцев надо исполнить.

Сегодня я получил от полпредства новых 100 мексиканских долларов на мелочные расходы и поехал с ними в город к фотографу-китайцу, которому за исполнение всего экспедиционного заказа уплатил 65 долларов. Исполнение китайца отличное. Ему новое задание: проявить и напечатать снимки нашей группы.

На обратном пути к себе я заехал к Цокто Гармаевичу и Маршаллам; очень приятно было их вновь увидеть. А вечером у нас были наш Дуду и те же Маршаллы, с которыми свидание всегда бывает приятно.

Погода продолжает стоять та же: уравновешенная, тихая, ясная, прозрачная, холодная.

Дни за днями не идут, а просто бегут непрерывной чередой.

13/I, S. И ночь, и утро те же. Даль широкая, глубокая и небо голубое манят к себе, хочу всею душою в Хангай, на бивак экспедиции. В виде дневника пишу моему Володе и прилагаю два фотографических снимка с черепахи.

Сегодня я был радостно удивлен, придя в канцелярию полпредства, где делали опись и накладывали печати на ящики и тюки с новыми, только что привезенными коллекциями экспедиции, которые намечены на завтра к отправлению в Верхнеудинск и далее по назначению. Я радовался, как ребенок, такой приятной неожиданности. Соловьеву вручил маленькую статью-очерк в виде предпосылки к переводу текста монгольского письма в 17 вертикальных строк. В заключение Анатолий Михайлович пригласил к себе вечерком на чашку чая.

Дал знать о себе и Кондратьев, намеревающийся вручить мне письма, документы и другое и желающий получить от экспедиции свое личное имущество, известное мне лишь по ящику № 10.

Сегодня я снял на три пластинки моих соседей в доме полпредства, обслуживающих Елизавету Владимировну и меня в самых необходимых, насущных отношениях. Мы становимся здесь своими людьми.

Объявились три девицы: Зина, Нина и Агаша, близкие родственницы моего спутника Филиппа. Нине, родной сестре Филиппа, я дам 10 янчан в счет жалованья для старухи матери.

Нас лучше и лучше обставляют: сегодня, например, принесли лампу с зеленым абажуром на стол.

Необходимо написать письмо Михею Николаевичу Ербанову о том, чтобы он взял под покровительство посылки экспедиции, направленные в Верхнеудинск и далее в Ленинград, в музеи Академии наук. Нужно внести плату за стипендиата Колю, за ящики, за баранов, датчанину за кольца и т.д.

А тем временем стоит холодная-холодная зима, клящая стужа, трескучие морозы.

Вечер мы с удовольствием провели у Соловьевых вместе с Никифоровыми. Анатолий Михайлович был любезен, внимателен; видимо, на него мои печатные труды произвели должное впечатление. Подобно большинству, он в восторге от поэтических мест красивых уголков природы.

По возвращении к себе я еще зашел к соседу Соколову, у которого был Опевалов, и после недолгого рассматривания денежной выписки прихода и расхода экспедиционных сумм я невольно втянулся в лекцию о Хара-хото. Мои слушатели были слишком внимательны.

За чашкой чая мы невольно вспомнили Новый год «по-старинушке»; хозяину именно так очень нравилось. Вообще я должен сказать, что мои симпатии к Соловьевым увеличиваются.

Улегся я только в 2 часа ночи, после вынимания снятых пластинок из кассеток.

14/I, V. Солнце ярко, весело пробивает свои благодатные, живительные лучи в окна. Стекла сплошь убрались за ночь в ледяные узоры -- ледяные орнаменты самых непонятных времен.

Я встал рано, в 8 часов утра, и написал письмо Михею Николаевичу Ербанову, прося его взять под свое покровительство новую серию отправленных в Верхнеудинск коллекций в количестве 10 мест. Затем, в 10 часов, с компанией во главе с Никифоровым я отправился во дворец Богдо-гэгэна. В нем, кроме бурханов, незначительного числа ваз и никуда не годного хлама, -- ничего! В одной из теплых юрт устроена канцелярия. Говорят, что бoльшая, лучшая часть имущества разошлась по рукам, меньшая -- уложена в ящики, составленные в кладовые, опломбированные до поры до времени. На лучшую пару ваз, высоких, с золотым драконом по белому фону, с золотою печатью внизу, нам указывали как на драгоценность, оцениваемую в 100 тысяч мексиканских серебряных долларов. Мы, в общем, промерзли; ничего интересного не видели, не только не приобрели. Ни часов, ни нефритовых изделий мы на этот раз не видели.

Зверинец, некогда большой, ныне состоит из одной пары волков и одного черного медведя.

На этом наше посещение уголка Богдо и окончилось.

Наши экспедиционные коллекции пошли в Верхнеудинск с отличным молодым человеком в качестве сопровождающего. Я успел побывать у китайца-фотографа, взять заказ и дать новую работу; заглянул также и в Учком, где дал поручение брату Баира в выдаче Кондратьеву его имущества с ящиком № 10 и в получении, в свою очередь, от композитора всего привезенного им на мое имя.

Встретился с Цыбеном, поговорил, узнал о его скорой поездке в окрест Заин-Шаби по семейным делам. С ним напрашивался в дорогу Кондратьев, но Жамцарано отклонил его просьбу мотивированием состава едущих -- преобладания женщин, родного, дружного кружка. Жамцарано,^158 между прочим, сказал мне, что в Учком выслана посылка с 50 экземплярами книжек о Ноин-ульских археологических находках с целью раздачи людям, наиболее просвещенным и наиболее интересующимся Ноин-улой. Когда же наконец Серж, важный господин, пришлет для моей экспедиции родную мне книжку?!

^158 Сообщение Жамцарано: в районе Монгольского Алтая новый вид дикой козы «Хитагар-боро»!

Как раз когда я писал верхнюю строку, мне уже подали милое письмо от С. Ф. Ольденбурга, в котором он сообщает, что большими, в 17 строк, письменами очень заинтересовался Б. Я. Владимирцов. Сергей Федорович наконец, уведомляет меня о высылке экспедиции 15 экземпляров книжки.

Вечером я был в торгпредстве и, к ужасу моему, узнал, что экспедиция потеряла свыше 3000 серебряных мексиканских долларов, с одной стороны, в падениях курсов валют, с другой -- непредвиденно высоких и неожиданных счетах, представленных мне распоряжением Васильева.

Завтра сдам письмо Володе, получу посылку -- книжки и отправлюсь в Монценкоп купить фотографической бумаги и зайду в управление справиться о дороге, а в банк -- о рогах Ovis.

15/I, T. Состояние неба -- ясное, низкая t -- ниже 30.0°C -- продолжается изо дня в день. С каждым днем окна больше и больше покрываются льдом с причудливым рисунком. Тихая погода исправит дороги; надо думать и собираться в дорогу.

Долго-долго мы вели подсчеты с С. С. Соколовым, в результате на мою долю приходится получить всего-навсего только 3917 мексиканских серебряных долларов 37 центов. Из них намечено уже к расходу: 140 Маршаллу (за корову и баранов), в аванс Цокто 150, с прежнего остатка (200), в аванс полпредства 100, за ученика Н. Кузнецова 180+35=215 долларов. Если еще прибавить мелочные, неизбежные, повседневные расходы и уплату за машину, за доставку меня со спутниками в Сайн-ноин-курэ, то едва-едва останется, если только останется, 3000 мексиканских серебряных долларов, которые я целиком забираю с собою в путешествие. Думается мне, что этих денег при экономии будет достаточно на все самое необходимое.

Я так и не дождался Соколова и не мог с ним отправиться в банк, так как некому было подписать чек на мою сумму. Я поехал на почту, где и сдал письмо (заказное) Володе.

Потом мне удалось найти две книжечки и картинки, посмотреть на снимки, навестить опекаемых девиц (Кузнецову и Андрееву) и стипендиата Колю, встретить тибетца-донира, поговорить с ним и т.д. В заключение на извозчике за 1 доллар приехать домой.

Вечером ко мне объявился Всесвятский с бумагами и письмами и т.д. от Кондратьева. Я получил всякого рода списки, денежные отчеты, пожелания, интересное письмо от Ольденбурга и т.д. и непременное, пламенное желание Кондратьева выдать ему сумму с его имуществом (белье и проч.).

Книжечки так и не удалось получить здесь, они оказались в Троицкосавске, надо посылать повестку с моим автографом о получении в Троицкосавск. Лавров в полпредстве обязался это устроить мне через посредство дипкурьеров и шоферов, передних и обратных, Урга -- Верхнеудинск.

16/I, W. Я встал в 1/2 8-го. Погода ясная, морозная, горизонт в бледно-розовых тонах. Мне надо было прогуляться к В. П. Бурдуковскому, вручить ему письмо (Лиле Шведерской). У него выпил чаю, поговорил, на обратном пути зашел в типографию, исправил корректурные оттиски нашей статьи, пришел домой и разбудил Пшевика, а затем прочитал листы для Географического общества и подобрал фотографии.

Затем я с Соколовым отправился в банк, где И. Д. Иванов принял меня отменным образом, и мы все, что полагалось, сделали.^159 Я получил 1000 червонных рублей, мексиканскими долларами 2852. И все наши пока суммы. Из червонных я истратил 300 (перевел в Харбин), а из мексиканских долларов: 148 Маршаллу + Цокто аванс 150 + за стипендианта Колю Кузнецова 215, всего 513. Это крупными. Да мелочами около 87 мексиканских долларов, и в общем выйдет 600. Принимая во внимание плату за автомобиль до Сайн-ноин-курэ около 300-400 мексиканских долларов, получим в расходе 1000 мексиканских долларов.

^159 Тогда у нас будет в Урге: у Цокто 200 мексиканских долларов, в банке на текущем счете 2250 мексиканских долларов и в полпредстве 11480 червонных рублей.

Таким образом, чтобы обеспечить себя средствами на все лето, необходимо взять из моего текущего счета (в 3000 мексиканских долларов) 750 мексиканских долларов, тогда будет со всеми расходами у меня на биваке по меньшей мере 5000 мексиканских долларов, что вполне должно хватить на летнюю экскурсию.

Теперь на очереди большое дело -- передать по списку полпреду на хранение ценности.

Заезжал к нам Цокто, пригласил к себе ужинать: у него праздник -- день рождения, 1926-1879, следовательно, ему ныне 47 лет, здорово!

У Цокто собралась компания, целиком исключительно та, которая была у Маршалла и у Шастина. Ели, пили, развлекались! Я уехал первым в 1 час ночи. Пшевик остался ночевать у Бадмажаповых.

17/I, Q. Забыл отметить, что вчера, до отъезда к Цокто, я был у Никифоровых, где шел урок монголо-русского языка, было много монголов и монголок. Русские учатся монгольскому языку, монголы -- русскому; в перерыве пьют чай. Как раз к такому времени я и пришел; монголы узнали меня, потянулись здороваться и в заключение в мою честь говорили восхваления моим способностям, энергии и любви к Центральной Азии.

Погода немного меняется, облачно. Хотя есть склонность к улучшению, прежней ясности и т.д.

Было бы хорошо выехать около 23-25/I; не узнаешь, когда лучше, но хочется получить книжки, чтобы иметь возможность раздать ее друзьям и увезти спутникам.

Надо писать, надо укладываться, надо крепче думать о поездке в Хангай.

Около 10 часов утра объявился Меркулов: он пристраивается с нами до Уйцзэ-вана. Отчасти это будет лучше в некоторых отношениях: во-первых, пойдет приличная машина с надежным шофером, во-вторых, не так уж будет чувствительно дорог автомобиль. Значит, определеннее собираемся в дорогу. Меркулов штудировал мой труд «Монголия и Кам». В то же время прибыл и В. П. Бурдуковский с визитом; оба они интересовались моими фотографическими снимками, в особенности письменами.

Позднее прибыл Пшевик, а затем и донир с предметами лхасского происхождения вроде гау, чернильницы, пепельницы, прекрасной статуэтки «Будда» из собрания Далай-ламы с печатью и вачиром (на лотосе). Кроме того, одна нефритовая табакерка (китайской работы).

Ветер от запада, очень холодно, студено; опять дорога будет заметена.

Вечер очень хорошо провели у добрых, прекрасных стариков Бурдуковских.

17/I написал Нине Евгеньевне и приложил статью в «Ургинских известиях» и две фотографии: погребение с краем плиты и аршан.

Ночь яркозвездная, с нависшим туманом над городом и обычно очень холодная.

18/I, R. Тихо, ясно, очень холодно: над священным массивом лежит слоистое облако. Вскоре, с 9 часов утра, поднялся пронизывающий западный ветер. «Ну и холод же адский», -- слышу я из уст россиян, живущих в Урге и недавно приехавших сюда.

Поехал в город на специальной машине и сделал следующее: 1) внес Кабанову за содержание нашего стипендиата Николая Кузнецова за 9 месяцев по 20 руб. = 180 (с сентября 1925 по май включительно 1926), еще за 2-е полугодие 35 руб., всего 215 мексиканских долларов; 2) в банке взял с текущего счета 750 мексиканских долларов, привез домой 2750, да немного раньше 852, всего мексиканских долларов 3602. Полагаю, что мне хватит окончить экспедицию, как я предполагаю, до сентября или в сентябре, а на дорогу все же придется просить заблаговременно у Н. П. Горбунова, а Ольденбурга известить и просить поддержать ходатайство.

Потом я был у Маршалла и взял от него ящики № 4 -- Елизаветы Владимировны и мой, № 5, с подарками, № 9 -- мой, № 11 -- спиртовый. Ему на этот раз в амбар общий сдано: 1) ящик с черепом и рогами Capra sibirica и 3 ящика (однотипных) с археологией. Мелочи от него взяты.

Вернулся домой и занимаюсь укладкой. Думаем выехать в субботу, 23/I; П. М. Никифоров обещает полное содействие. С ним надо переписать ценности, подарки и т.д.

Сегодня закончен пакет в Географическое общество с приложением 15 фотографических снимков.

Написал также и В. Ант. Глищинской, которой даю поручение побывать у Pelliot в Париже и вручить ему три интересных снимка.^160 Моей ученице, кроме того, газету (2) со статьей об экспедиции.

^160 В. А. Глищинской для проф. Pelliot: оттиск с печати кургана Баллотовского, Хара-ушхай и плита с орнаментом. К. П. Никифоровой: черепаха, греческий орнамент, я и Елизавета Владимировна у юрты, Пшевик на лодке на оз. Сангин-далай и другие.

Заходил Меркулов, очень торопит. Пожалуй, выедем в субботу, хотя морозы крещенские.

Надо обстоятельно написать письма и загородные, и здесь, Жамцарано и Лаврову.

У нас на биваке сидит посланный от Глаголева, что ему надо? Верно, выперли из Хара-хото.

Сегодня я получил «Кругосвет», сборник для детей и юношества со статьей В. М. Федяевской: «Новые раскопки П. К. Козлова» (с моим портретом на фоне Суцзуктэ, бронзовые «тюльпаны» и косы). Все три журнала надо показать Никифоровым, а также и Соловьеву.

Сегодня у нас смертельно холодно, я пишу дневник и написал своей ученице в Париж.

Пшевик возвратился ко времени вечернего чаепития; мы занимались до 1/2 ночи. Мороз изрядный; сегодня пойду к летчикам ознакомиться с их записями.

19/I, U. Тихое, ясное утро, солнце поднимается значительно выше, освещает и греет дольше. На душе отрадно. Я сделал утреннюю прогулку к В. И. Бурдуковскому, отнес заказное письмо в Географическое общество, по дороге, в типографии, мне дали продолжение статьи.

В ноябре 18-го, минувшего года умер у себя на родине Телешов. Мир праху хорошего человека! Окидывая взглядом его прошлое, со времени III путешествия Н. М. Пржевальского и кончая моей Хара-хотоской экспедицией, вспоминаешь яркое участие Пантелея Прокофьевича в каждом из пяти научных походов в Азию (с Пржевальским -- два, с Певцовым (как продолжателем Николая Михайловича), со мною -- два) и невольно лишний раз проникаешься любовью, уважением и признательностью к памяти этого незаурядного человека, так много способствовавшего научным успехам экспедиций, в особенности в отделе зоологии, в частности орнитологии. Мир праху твоему, скромный труженик. Имя твое неразрывно будет связано с именами русских исследователей природы Центральной Азии и далекого, высоко Тибета!

Утром отвезли ящик № 5 с ценностями в полпредство. Затем я поехал в город, сдал пакет в Географическое общество, в Учкоме распорядился о допуске Кондратьева в склад для розыска его личного имущества. Потом я поехал к фотографу-китайцу и Мюллеру, к Лидочке и в лавку.

Долго сидел и занимался дома, а с 6 часов в полпредстве переписали ценности и опечатали их. Навесили два замка. Пили чай и слушали музыку Устюжанинова.

Готовим статью в местный ургинский журнал и для Троицкосавско-Кяхтинского отделения Географического общества.^161

^161 П. С. Михно из снимков прилагаю к отчету: черепаху, оз. Сангин-далай (ЮВ), монголы-заходырцы, развалины Олун-сумэ и Ирхит-хайрхан.

Сегодня в общем довольно порядочно устал от самых разнообразных дел. На площади вдруг встретил тибетца-донира, который испугался моего крутого поворота на полпредовской машине, и, только приблизившись к окну и рассмотрев меня, он вдруг просиял и улыбнулся.

Послезавтра, в четверг, обещал прийти к нам; пора и нам всем готовиться в дорогу.

20/I, S. Холодно, ясно, прозрачно. Внизу над Толой и городом стоит туман-дым. Пора укладываться, пора приготовляться в дорогу. Пшевик уже доставил пельмени, мороженые щи и другое продовольствие в дорогу; может быть, кто-нибудь побалует и сладким (вкусным).

Сегодня написал Федяевской, Володе моему, пишу -- не знаю, что выйдет, -- Ольденбургу.

Обедали у Никифоровых; писали, снаряжались, готовились; пили какао у соседей.

Вечер прощальный хорошо посидели у своих Бадмажаповых, потолковали, распростились. Времени впереди немного, а дел не уменьшилось -- пора все кончать и думать о дороге.

Ночь тихая, лунная, только ехать в машине и мечтать, мечтать.

У себя дома мы еще занимались около часа, до тех пор, пока не погасло электричество. Морозы стоят день в день клящие, тяжелые, нудные; скота у монголов погибло много.

21/I, V. Погода прежняя: сухая, тихая, студеная.

Мы заканчиваем все свои дела, все писания, укладываемся, собираемся окончательно. Я днем фотографировал дам молодых и низших служащих -- дважды.

Приходил донир, торговались, рядились, в конце концов сошлись. Но он не доставил пробку в табакерку, пожалуй, и в дальнейшем не доставит, надует: будет нехорошо!

Отправил статью «Вести из Монголо-Тибетской экспедиции П. К. Козлова» с заключительным очерком о монголах Монголии.

Завтра день неприсутственный; не знаю, как мы справимся со всеми делами, укладкой. Сегодня все письма закончены, пожалуй, их можно будет сдать В. П. Бурдуковскому, а затем направлюсь к Маршаллу, куда придет и Пшевочка, попрощаться, поблагодарить за гостеприимство и внимание.

По дороге к Маршаллу я зашел к В. П. Бурдуковскому, отдал ему 5 простых и 1 заказное (Михно) письмо и сердечно распрощался с милыми, славными, почтенными старичками до сентября.

У Маршаллов сидели долго, беседовали; он осведомил о китайских событиях, о взятии приступом Тяньцзина, положив до 30 тысяч убитыми. Говорят, жестокие бои впереди.

После ужина вновь сидели, и потом mr Marschall нас отвез домой в объятиях с тортом. Завтра предстоит много дел с укладкой, печатанием, сдачей ящиков в полпредство.

22/I, T. Погода та же, что и прежде: ясная, тихая, холодная. 3/I minimum -37.5°C. В январе вообще t держится постоянно -30-33.0°C; воздух прозрачен, по холмам, их вершинам, равно и по дорогам, снега мало, в оврагах полно и он плотен.

По случаю дня, посвященного памяти Ленина, людей полпредства и торгпредства не было, поэтому ничего не удалось сделать. Дважды я уезжал в город: в Учкоме опечатал сумы, в городе получил счета и часть готовых портретов Пшевика, которые подарил Маршаллам и Цецилии Юдиной. Написал Володе дополнения и просьбу Ольденбургу о выдаче моему сыну для меня новых 15 экземпляров книги. Навестили и попрощались с Бурдуковскими. Конец вечера провели у Никифорова, вместе с ним одним, за интересным разговором. Петр Михайлович поведал нам его любопытную одиссею. Надо удивляться несокрушимой энергии человека -- способно работающего.

Едва вернулись домой, как к нам заехал наш Дуду, просидевший с нами около часа. По отъезде нашего друга мы занялись прежним делом -- писанием статьи, дневника и составлением телеграммы в Кремль и Географическое общество о том, будет ли продолжена и увеличена ставка сотрудникам экспедиции с января-марта наступившего 1926 года.

«Москва, Кремль, Управделами Совнаркома. В Урге пробыл месяц. Сегодня уезжаю в экспедицию. Отправил в Академию наук 30 ящиков научных ценностей и отчеты. Предполагаю работать в Южной Монголии до осени. Прошу сообщить: увеличены ли ставки сотрудникам экспедиции и до какого времени обеспечена их выплата Центром. Козлов. Никифоров».

Володе заготовил заказное письмо с «подкреплением», на всякий случай, на март и апрель.

23/I, W. Погода прежняя, надо уже оканчивать все дела и собираться в дальнейшую дорогу. Пора, пора! С утра я был в полпредстве, виделся с Никифоровыми, Соловьевым; опечатали дополнительные 3 красных ящика: № 4 (..., книги и Елизаветы Владимировны и мое платье, часть белья, ботинки), № 9 (личный, мой) и № 11, (спиртовой). Цокто передали небольшой ящик с тибетскими предметами -- «Буддой», etc.

Готовимся к отъезду, но Меркулов задержался с разными вопросами, пожалуй, сегодня только погрузимся, а уедем рано утром завтра.

Приезжал Цокто, распрощались. Лаврову я оставил еще просьбу: 3 экземпляра книжки отправить в Пекин для Карахана, Иванова и библиотеки Пекинского университета.

Во избежание недоразумения с прекращением (могущим случиться) выдачи содержания высылаю Володе подкрепление в размере 2-месячного (старого оклада) содержания, хотя подсказываю прежде всего базироваться на обязательной поддержке Географического общества.

Бадмажаповы были удивлены при виде меня, при моем к ним появлении вечером. Тут же я и ужинал; Пшевик отправился к Маршаллам, немного прикостюмиться, нечто вроде японки. Потом в 3/4 10-го часа вечера отправились и мы, я с М. В. Эккель, которую никто не узнал (в виде цветочницы). Я вошел в залу -- она полна, костюмы интересны. Наряженные ходят с бумажками в руках, смотрят на стены, в углы, на окна, камин, на потолок -- словно мух ловят. Музыка, танцы, забавные занятия, призы, прекрасное угощение, сладкие конфекты, вина, чай. Мы уехали вслед за 1-й компанией около 3/4 3-го часа ночи. В 3 часа уже были в постели, спали до 1/2 9-го часа, когда энергично поднялись.

В общем, праздник у Маршаллов удался -- был хорош, весел, сытный, с усладами. В заключение гостей фотографировали, кажется удачно, на большом стекле.

24/I, Q. Ясно, прозрачно, потуга от востока, сверху Толы. Морозно. Уже 1/2 10-го, пока ничего не слышно, все тихо кругом. Наши тяжелые ящики погружены в машину еще вчера. Меркуловские, говорят, также. Пора бы видеть у дома машину! До свидания, Урга!

Так постоянно смена мест живит человека (раскрыл дневник 26/I, U, 1 час, в Мишик-гуне).

Наконец подана машина, последняя укладка вещей под себя, рядом с собою и т.д.

Пришли Клавдия Петровна Никифорова и Борис Васильевич Опевалов; бедные, они мерзли, пока не ушла машина. Сердечно расстались и укатили к Меркулову забрать нашего спутника. Петр Михайлович Никифоров и Анатолий Михайлович Соловьев с утра отсутствовали -- на охоте на куропаток, у моста.

У дома Меркулова стояла большая компания провожавших, тут были и Соркин с фотографическим аппаратом (представитель местной газеты), и Россомаха Сергей Андреевич (заведующий гаражом торпредства), оказавший вместе с комендантом Урги,^162 донцом, полное внимание и содействие по проводу нас через заставы.

^162 Молодой сравнительно человек Доржеев (калмык), удивительно любезный, внимательный, сильно осведомленный обо мне, моей деятельности, все сделал вместе с С. А. Россомахой, чтобы оказать мне внимание.

Вначале мы было поехали через мост Толы, к лагерю, но вскоре убедились в невозможности проехать по летней дороге в Сангин из-за обилия снега в оврагах; пришлось вернуться на нижнюю сангинскую дорогу (лавируя у застав) и покатить обычным путем. Но было уже поздно. В Сангине выпросили дров, так как праздничный день не дал возможности купить древесных (крепких) углей на базаре. Солнце стояло низко. Мы ехали хорошо, но овраги со снегом нас сильно задерживали, и мы мою программу -- доехать до Баэртэ-догына -- не выполнили, заночевали в складках горных холмов левого берега Толы, в урочище Цаган-баргусутай, в айле из трех юрт. В одной разместился я с моим спутником Елизаветой Владимировной, в другой, соседней, -- Меркулов с шофером. Члены хозяйских семей уплотнили 3-ю юрту.

С нами пельмени, щи мороженые с мясом, хлебы всякие, печенье. Мы едим вкусно, сытно. Устраиваемся в юртах более нежели сносно, но главное -- отличные и шофер, и машина.

25/I, R. Ночь и утро ясные, холодные. Наши номады-хозяева получили по 2 янчана, страшно были рады и просили наперед не миновать, а останавливаться в их айле. Ранним утром на нашем стойбище кормились серые куропатки; Меркулов и шофер Антоний в каких-нибудь 10 минут настреляли их до десятка (словно домашних куриц). Ужели можно гордиться таким охотничьим успехом?

Солнце красиво позолотило вершины и северные склоны больших и малых гор, горных цепей, где там и сям переливались нежные голубые и розовые тона, очаровательно красивые, мягкие, теряющиеся в бесконечности горизонта.

Скоро миновали догын, долго ползли до Улхуин-булуна, рассматривая по сторонам остров кустов (тальника), гунэ-курэ на севере и пески сыпучие на юге, в которых мы тщетно искали археологические находки. Наконец, полностью открылась долина извилины Толы и далекий на север прорыв ею гор. Вспомнилось до мелочей все прошлое пребывание летом, детальное исследование местности. Тогда было тепло, комары, наши экскурсии, успешные сборы, в особенности на Улхуин-булун, подле домика, где экспедиция прожила целых три недели; всему радовалась душа! Я даже въехал на нашу площадку, и сердце забилось! Вышла старуха, лама, из поля («по аргал») прибежали девочка Далма (дикарка старухи) и 16-летний сын ламы (с собакой) по имени Таши-Дондок, по-юношески сильно обрадовавшийся встрече со мною. За этого симпатичного юношу уже просили и отец, и тетка-старуха взять его до Мишик-гуна-курэ, где он числится и живет и учится при монастыре. Мальчик обрадовался возможности следовать в автомобиле с нами, сел на бензиновые баки рядом со мною. Отец быстро притащил манатки -- два места; автомобиль загремел, и мы покатили. Бичиктэ вновь манила меня. Кое-где снег, кое-где черная дорога, и мы, в общем, катили чудесно.

Бичиктэ-дулан-хада заставила меня быстро вспомнить мое летнее здесь исследование, и опять душа всколыхнулась, сердце забилось приятно, и я глубоко-глубоко вздохнул. Солнце спускается к горизонту, мы катим вовсю; снега еще больше, зима сильнее наложила печать. И вот и Сучжи -- знакомая долина, и Хайрхан -- взъерошенный, каменистый, бесплодный. Еще два-три перевала по знакомой дороге «с охотниками на тарбаганов и змеями двух видов», и мы увидели к югу безграничный простор через впадину Тухум-нор на море застывших в недвижимом покое горных волн, теряющихся за горизонтом. Вниз, к котловине озер, мы катили быстро-быстро, так как туда вела отличная дорога, это, во-первых, а во-вторых, там нас ожидал уютный ночлег в юртах без дыма благодаря трубам, завезенным ламами.

Несмотря на позднее время -- погасание зари, -- к нам в юрты набралось немало лам, не знающих, куда девать им время, и мешали, стесняли нас до самых последних минут, когда мы стали укладываться спать. Хозяин трусил из-за целости нашего имущества и предложил лишние мелочи спрятать в амбар. «Там надежнее будет», -- заметил он. Усталые, мы рано улеглись спать, в 8 часов, и спали до 7 часов, ровно 11 часов.

Утром следующего дня, 26/I, вторник: солнце выкатилось обычно и вначале согревало слабо, незаметно; мы не очень торопились с отъездом, так как нам предстоял перегон лишь до Мишик-гуна хорошо знакомым путем.

Хорошо устроившись, подкрепившись пельменями, чаем с печеньем, одарив хозяев юрт, мы в 9¼ часа утра выехали по направлению к благодатному югу.

Солнце поднималось выше и выше, дорога то спорилась, то тормозилась по подножию гор и оврагам все тем же плотно сбитым снегом. Мы лавировали по сторонам, поднимаясь иногда на плоские вершины, и ими обходили снежные скопления. В Тухумской впадине мы и теперь отметили сарычей^163 в отличном свежем, светлом оперении, контрастно выделявшихся на солнце белыми тонами перьев.

^163 Buteo (Archibuteo) hemilasius.

Наконец, с вершины Нарини-ула мы увидели вблизи, у подножия южного склона (очень короткого, крутого) монастырь Мишик-гун-курэ, сбежали к нему, миновали, повернули на восток и скоро очутились у Монценкопа.

Новые тесовые ворота растворились, мы въехали и были встречены нашими соотечественниками: Барминым, Полуяновым, Поповым и девочками Гутей и монголочкой.

Сошлись их восточные сослуживцы: монголы, буряты и подрядчик стройки -- китаец. Все устремили взоры на нас. Мы прежде всего зашли к П. П. Бармину в его юрту, где умылись, попили чаю и побеседовали, прежде нежели меня перевели в отдельный домик, где с большою приятностью я устроился и сел за чистый письменный стол, чтобы изложить все то, что к этому времени у меня накопилось. А завтра -- завтра переезд в Уйцзэ-ван-курэ.

Мой симпатичный мальчик Дондок ни на шаг не отходит от меня -- так сильно привязался; забегали и девочки получить подарки -- усладеньки.

Здесь я надписал и подарил фотографии всем монценкоповцам и шерсть скупающим русским.

Ночь ясная, лунная, очень прозрачная и довольно холодная, хотя, в общем, здесь гораздо мягче климат, нежели в Урге и севернее, здесь лучше, привлекательнее, так как фон желтовато-темный. До 12 часов ночи я сидел, читал Гуте книжечку и помогал ей разбирать буквы, словно в букваре. Эта милая девочка до 15-летнего возраста еще не научилась читать, а тем более писать. Так тянется к просвещению, так жаждет знать больше, нежели ее окружает. Мне хотелось помочь ей хоть чем-нибудь, и я читал ей стихи и рассказы.

27/I, S. Утро ясное, ветреное, студеное; самое неприятное, по моему мнению, это ветер. Мы собираемся в путь. Выезжаем в 10 часов утра. Мальчика довозим до монастыря, прощаемся с ним, он благодарит. Мы быстро катим и выезжаем на торную, с автомобильными шинами, колейную дорогу, очень пересеченную; долины и гривы чередуются часто, в оврагах снег, но немного; в общем, катим быстро. Попутные или встречные караваны редки, придорожные стойбища также. На нашем пути на волнистой поверхности часты выходы рыхлых, выветрелых гранитов (серых), по большей части сложенных матраце- или мешкообразно. По низинам залегает порядочный корм, блестит лед озерок или родников.

Из зверей изредка видишь цаган-цзэре, из птиц -- черных воронов, рогатых и монгольских жаворонков. Попутно останавливаемся у каменной мужской фигуры, ее снимаю. Не знаю, что получится, солнце едва светит сквозь слоистые облака.

За 50 верст до Уйцзэ-вана мы обогнали караван на верблюдах (54), полпредский, во главе с Б. И. Меркуловым, получившим задание организовать центр в Юм-бэйсэ, откуда делать разъезды, преимущественно к югу: один -- по Эцзину, другой -- западнее, вплоть до Восточного Нань-шаня, его северного подножия.

От самого Мишик-гуна до Уйцзэ-вана мы ехали хорошо, успешно и только в глубоком логу сбились от объездов от снега, далеко уклонились в сторону. По счастью, помогли монголы, указав направление к ССЗ, и мы верст через 5 выехали на дорогу.

Онгиин-гол стоял подо льдом, протянувшись двумя узкими рукавами. После кочковатых болот, твердых, как камень, мы выехали на твердую, гладкую, как пол, хрящеватую, ровную, как струна, дорогу и понеслись с высшею скоростью. Навстречу играла вечерняя заря нежными, хотя и блеклыми переливами. Мы приехали вовремя, засветло. У «Шерсти» нас встретил помощник Таликова и всех приютил в деревянной юрте.

Прекрасно, чисто, тепло, уютно. Передал я письмо Маршалла в английское отделение. Видел также и представителя Монценкопа; словно окунулся в родной уголок. Нашелся тут также и монгол-проводник к горным источникам и памятникам-погребениям. Интересно, что даст нам завтрашняя поездка на север? Не забыть учинить снимок с деревянного столба, так называемого «семенника».

И здесь мягко, не холодно, не садко. В Урге холодно, жутко холодно, еще неприятнее кажется многоснежие, туман, конца не видно зимним невзгодам, бр-рр, бр-рр, а здесь приятно, легко-легко.

С вечера и ночью сплошная облачность, отчего температура воздуха еще выше.

28/I, V. Утро облачное, ветреное; собираемся в Сайн-ноин-курэ, в наш Монценкоп. Только по дороге постараюсь заснять «семенник» -- очень уж он интересен и поучителен. По дороге еще что-либо встретится любопытное. Надо лишь быть очень внимательным. Для полного изучения этой местности необходимо будет приехать сюда специально.

Удивительные монголы: они хотят поехать в Ургу в качестве пассажиров в автомобиле и за это предлагают по 3 янчана с человека. А попробуйте у них что-либо купить -- какую несуразную цену запрашивают они за все, даже самые маленькие предметы.

В начале 11-го часа утра я с Елизаветой Владимировной и монголом поехал в Сайн-ноин-курэ. Машина имела только груз экспедиции: деньги, консервы, книги и другие мелочи до фотографических пластинок включительно.

По дороге я остановился у монастыря (его юго-восточной окраины), где стоит деревянный столб «семенник», заснял его, а потом мы покатили дальше. У восточной окраины обители поднялись на вершину гряды (к подножию которой прижат Уйцзэ-ван), увенчанную 3-4 субурганами, обо. Полюбовались по сторонам и поехали дальше.

Общее направление пути -- СЗ. Характер местности -- горный, довольно каменистый, пустынный. Собственно вдоль нашей дороги тянутся две поперечные, параллельные между собою цепи, между ними дорога -- долина. В южной цепи мы перевалили по перевалу Уртэн-дабан, в северной -- по Сэдэльхэйн-дабан; оба они хотя и луговые, но довольно крутые, высокие, в особенности северный перевал (к Сайн-ноин-курэ) горной цепи с характерной красноватой вершиной.

Между горами отмечены речки от юга к северу: Ихэ-булык, Хапцагай-гол, Ондэльт-гол.^164 Первая речка Ихэ-булык мною наблюдалась еще давно, в истоках, при поездке моей с Цэрэном на погребение с гранитной плитой с греческим орнаментом.

^164 Тут будет уместно отметить и название речки, составляющей правый приток Онгиин-гола -- Тармал, своим болотом причинивший большое неудобство при следовании к Монценкопу (из Уйцзэ-вана).

Хотя нас и ждали, но мы объявились как снег на голову. Монценкоповцы в один голос припевали: «Как же это так мы проглядели, а часто-часто выходили и всматривались по направлению Уйцзэ-вана!» Нас встретили ласково, предупредительно, гостеприимно. Особенно старик С. К. Верхотуров. Прежде всего бережно перенесли мои вещи, затем я осведомился о моем лагере; в ответ на это, вместе с благоприятным ответом, мне подали два письма от Гусева (от 4 и 25/I). Сообщения о лагере и донесение от Глаголева меня порадовали. Я удовлетворен, мне очень приятно. На мой вопрос, имеются ли здесь два ящика с коллекциями, Верхотуров показал мне таковые; я поспешил их снабдить соответствующими адресами, опечатал их и тотчас сдал шоферу Антону Антоновичу Гериху, едущему обратно в Уйцзэ-ван. Успел написать также и полпреду, и Россомахе и дал им сообщение о нашем следовании на место.

При подъеме на вершину последней горной гряды я был восхищен, как ребенок: я увидел знакомые вершины Хангая, курэ Сайн-ноин, но главное -- родные горы, ущелья. Так легко, отрадно стало сердцу, несмотря на то что Хангай морщил лоб, хмурил брови и извергал туман, по его челу катились и перекатывались слоистые облака, но он был родной.

Вечер, половина десятого. Чувствую волнение моих спутников на биваке экспедиции. Вася Гусев не живет, а горит жизнью экспедиции в связи с моим приездом.

Как-то устроят третью часть «статуи» мои спутники? Хорошо бы ее тоже послать.

Около 10 часов вечера, точнее в 1/2 11-го, усталые, мы вскоре уснули на полу, на войлоках.

Ночью, около 4 часов, я проснулся под впечатлением сна: видел шкурку препарированного зверя, будто бы эту шкуру я поправлял в складках; на пол, из головы, опрокинутой вниз, сочилась кровь. Шкура, средней или даже малой величины, была очень влажная. Вдруг, в середине, она задвигалась. Под ней шевелилась змея, вскоре выползшая вправо, в сторону; вид этого пресмыкающегося меня поразил страшно -- он состоял из головы и очень короткого хвоста, острием поднятого вверх и напоминавшего мне осеннего монгольского сверчка. Перед этим сном я видел супругов Ольденбургов в чересчур важном, высоко аристократическом виде, словно в тогах, с лицами восковых фигур. Но в отличие от сегодняшнего тот сон меня не разбудил, не нарушил покоя. Пшевик ночью многократно видел «деда» Радлова.

Ночью подувал ветер, небо облачное посыпало тонким снегом.

29/I, T. Полуясно, не холодно, ветер дует с северо-северо-востока.

Развевается новый красный флаг.

Мои спутники, наверное, энергично действуют, волнуются; Гусев прибирается, чистится; наше помещение приводится в порядок и т.д.

Я проснулся только в 4 часа. Прогулялся, потом долго не мог уснуть; близость моей экспедиции меня волновала, я весь ушел в ее существо. Вместе с тем я думал о том, с какой сказочной быстротой в машине мы перенеслись из столицы Монголии к месту бивака экспедиции. Еще так живо впечатление Урги, не забыты уют, общение с миром, и вдруг я вновь среди дикой, девственной природы, я счастлив, сердце радостно бьется.

Мне думалось также, в какую форму могла бы вылиться телеграмма в Центр из экспедиции.

«Путешественник Козлов благополучно вернулся в экспедицию. Обе его партии Хангайская и Хара-хотоская продолжают работать успешно. Обратным автомобилем полпредства начальник экспедиции прислал в Ургу гранитное изваяние женщины Хара-ушхай в скифском одеянии с оригинальной прической».^165 Пошлю А. М. Соловьеву.

^165 На обратном пути непременно надо взять гранитного монгольского сфинкса.

Около 11 часов прибыл автомобиль с 8 человеками торговой экспедиции Меркулова с целью вымыться в бане. Мне это было на руку, так как позднее немного приехали Канаев с Цэрэном, доставившие основание Хара-ушхай и ящик с тремя этажами коллекций: геологической, археологической (субурганы Битютэн-ама) и костями человека (Цзэгэстэ). Верхотуров смастерил ящики (под все три части Хара-ушхай). Я написал заказное письмо Шокальскому с просьбой поддержать мое ходатайство перед Совнаркомом о повышении ставок и продлении выдачи содержания до осени и т.д.; в крайнем случае просил выдавать жалованье трем ленинградцам: мне, Елизавете Владимировне и Глаголеву, в крайности -- только двум первым лицам.

Обо всем этом поставил в известность сына Володю, сообщив ему и о поездке до Хангая, просил высылать содержание Елизаветы Владимировны ее матери, в Харбин (если дадут). Затем написано очень обстоятельное письмо А. М. Соловьеву. Надеюсь, он поставит меня в курс обо всем, а главное -- о привозе Герихом научных ценностей в Ургу, о принятии их полпредством для хранения впредь до моего возвращения в Ургу.

Компания пообедала, выпила водки, вымылась в бане и затем стала собираться в дорогу. Мои новых два места были хорошо уложены. Мне кажется, что в общем я сдал груз весом в 15 пудов, что в значительной мере облегчит наш караван, с одной стороны, с другой -- спасет его от могущих быть в дороге, при следовании с караваном, случайностей.

Будет приятно знать, что посылки и письма дойдут аккуратно и вовремя.

Таким образом, я написал очень порядочно и здесь, в Сайн-ноин-курэ. Только одно обстоятельство немного огорчило меня: ко мне в комнату без разрешения вошел пьяный сотрудник из «Шерсти» Уйцзэ-вана и никак не хотел оставить меня в покое, не выспросив, не осведомившись обо всем, о таких делах, о которых ему не подобало бы и знать!

Но кто мне больше всех помог -- так это милый, усердный старик Верхотуров. Он положительно специалист на все руки, он чуть ли не сам и делал ящики, и увязывал, и крепил, и опечатал их. Он как нянька. Сегодня, между прочим, отлично вымылись в бане и мы все трое (Канаев). Я кое-что приобрел из тканей (цветной далембы), гвоздей, папирос и сахара.

После полудня погода установилась прекрасная, в особенности к вечеру. Ночь превосходная: яркозвездная, светлая, прозрачная, так и манит к себе на открытый воздух. Завтра поедем в глубь гор, к нашему прекрасному Хангаю, его подножию, к морене, аршану и т.д. Завтра увижу мой родной бивак.

30/I, W. Ночь и утро прекрасные -- тихие, ясные, морозные. Зори приятные, красочные. Верхотурову дал еще взаймы 100 мексиканских долларов. Володе (через Заин-Шаби заказным) посылаю 120, что с прежними составит 300 рублей червонцами; полагаю, Володя обеспечен по 1 июня. Мои укладываются, я пишу, скоро поедем, душа моя там -- в горах, у аршана, на биваке.

После завтрака, после лучших пожеланий мы уехали восвояси; наши ящики шли на телеге, мягкие спальные принадлежности на сарлыке. Налегке я с Елизаветой Владимировной ехали сравнительно скоро. Тотчас за монастырем нас догнал лама, ехавший к брату, кочевавшему в окрестностях Олун-сумэ. Толковый человек, мы с ним легко объяснялись. Он помог нам следовать лучшей дорогой, к северу, оставив острые лавовые камни к югу. Этот лама, оказывается, отлично знал меня потому, главным образом, что он является лучшим другом Чимит Дорчжэ; этот последний своими симпатичными рассказами обо мне и внушил моему спутнику уважение ко мне. Так, в компании с ламой, мне дорога показалась короткой; лама даже не поехал сразу домой, а проводил меня до места лагеря. Нас, видимо, ждали: на биваке были помимо моих спутников еще и соседи. По сторонам, на возвышениях, глазели вновь прикочевавшие монголы, еще не видевшие меня.

Лед был посыпан землей, камни на нашем пути убраны; мы подъехали к биваку в сопровождении собак, которые еще издали узнали нас и радостно прыгали, визжали и лаяли. Мое сердце усиленно билось, и я, сойдя с лошади, всех моих спутников перецеловал. Лама, сопровождавший нас, был свидетелем всего этого.

Все в нашем уголке, вне и внутри, носило следы заботы, внимания, всюду было чисто, аккуратно. Войдя в юрту, я увидел все родное -- будто я и не выходил из нее далеко, пришел-вошел и сел на свое обычное место. На лице моего верного спутника Пшевика сияла торжественная улыбка, она уселась на свое место у красного ящика-стола и только сказала мне: «Кизоша! Как хорошо, уютно у нас; как приятно открыть ящик, увидеть свои экспедиционные предметы, почувствовать их запах!». Оба мы радовались, как дети! Чистоту и чуткость глубокую нам придала, конечно, природа Хангая -- гребень, ущелья, лес. Я всем был доволен и в душе только улыбался.

Филипп Вторушин, гонец и спутник Глаголева, доставил мне сообщением моего старшего помощника скорее успокоение и радость, нежели иное что. То, что Глаголев живет на Эцзине, в соседстве бэйлэ, который его принял хорошо и не чинит препятствий, -- меня успокаивает и т.д. И мне очень понятна тревога бэйлэ, он боится неудовольствия со стороны Китая и китайцев, поэтому он был только прав, настаивая на доставке бумаги -- охранной грамоты. Все остальное идет своим чередом. Вторушин -- молодец!

Теперь мне рисуется картина предстоящего таким образом: прежде всего я должен снарядить во всех отношениях Вторушина -- письмом, грамотой, деньгами и т.д., потом заняться неотложными текущими делами по экспедиции.

Нужно обстоятельно выяснить, сколько у нас налицо к 1 февраля материальных средств, сколько в серебре, мексиканских долларах, сколько в бумагах -- американских долларах, английских фунтах, в червонных рублях, сколько будет всего, и непременно теперь же следует выяснить, какую примерно сумму я должен иметь в Урге в мексиканских долларах для расплаты с 7 вольнонаемными.

Бедная семья Цэрэна высыпала навстречу целиком; девочка «Маша», чистенькая, уцепилась за мою шею. Немного позднее, к обеду, прибежала Мьямбо и то же сделала в виде приветствия, что и «Маша».

Усталые, богатые впечатлениями, мы легли рано, около 1/2 11-го, но долго-долго лично я не мог сомкнуть глаз. Ведь еще так недавно мы с Елизаветой Владимировной жили жизнью культурных людей, имели общение с таковыми, думы, мысли и дела уподоблялись их делам, мыслям и т.д. Холодная, снежная столица Монголии приводила в ужас всех тех, кого мы видели и которые знали о нашем предстоящем отъезде в глубину Монголии. И теперь мы, словно в сказке, переместились на юго-запад, в наш родной бивак, родные ущелья и источники Хангая, в соседство юрт номадов; номады сплошь кругом, во всех укромных уголках ущелья.

Только далеко за полночь я сомкнул глаза, повернувшись предварительно на правый бок, и тотчас уснул.

31/I, Q. Тихо, ясно, прозрачно. Солнце еще не вышло из-за гор, когда я встал, -- я дежурный в первую очередь. Какая сравнительно с Ургой здесь мягкость климата, какое-то убаюкивающее, будто ранневесеннее настроение; я вновь улыбаюсь.

Около 10 часов Пшевик мой прогулялся на аршан, уселся на табуретку у юрты и стал писать. Ему также было приятно нежиться, получать ласку яркого солнца и любоваться синим-синим небом.

Я с утра стал писать Глаголеву, настрочил целых 6 страниц. Помимо всех деловых вопросов, в виде осведомления скопировал ему телеграмму и полностью перевод со скалы с больших, в 17 строк, монгольских письмен. Пишу и писанием укрепляю дух моего старшего ученика, который, надеюсь, все поймет и будет стараться оправдать все мои надежды. Сергею Анатольевичу я послал с книгой Потанина карты, 20 мексиканских долларов, чернил и прочие мелочи, но главным образом я послал китайскую грамоту. Верю, что все будет хорошо!

Порою меня прерывают текущие дела. Прибыл с визитом вчерашний лама-спутник; я его принял честь-честью, за чаем показал снимки этих мест и людей. Лама всем интересовался, в нем чувствуется своеобразная высокая культурность. Среди своих знакомых он узнал да-ламу и хамбо-ламу -- тибетца. К последнему наш гость проникнут большим уважением и очень просил его карточку; в будущем я ему обещал.

Около 1 часа дня, и я пошел на аршан умыться. Там солнце еще сильнее пригревало, нежило, ласкало. Я сел и любовался широким простором, тишиной, лазоревым глубоким небом, и мне казалось после холодной Урги, что я перенесся в далекий теплый край.

Наш приезд в лагерь, ликующая теплая природа внесли великое умиление и объединили всех. Все стараются, работают, улыбаются теплу и синему небу с мыслью в конце лета увидеть и конец нашему дальнейшему продвижению на юг, пора будет и повернуть к северу.

Вечером я гулял по косогору, горам, и по каменистому ложу ущелья, встретил монголку с приветливым ко мне поклоном. Из разговора я узнал, что, не видя меня, она уже осведомлена о моей добродетели и проч. из многочисленных докладов ее «кукут» -- детей, которые успели получить от меня кое-какие лакомства. Женщина рассталась со мною, соблюдая вежливость и почтение.

Забыл упомянуть, что наряду с наблюдением от аршана синего неба я видел бурых грифов, которые прилетают на трупы задавленных волками животных.

Видимо, клящие морозы остались позади: температура воздуха становится мягче и мягче.

1 февраля, R. Солнце ходит значительно выше, день увеличивается, сегодня воздух пахнет весной. Пшевик укатил на охоту в Хэтрун. В палатке днем приятно, тепло. На аршане чудесно: я умывался словно в комнате, раздевшись до рубашки, приятно и тепло. Все мои спутники оживают, ликуют, все радостно думают о весне.

Еще с вечера, вчера, я позвал к себе в юрту Вторушина и много толковал с ним. Сегодня окончательно напутствовал его в дорогу и распростился, Вторушин покатил домой. Ведь там, в низовье Эцзина, значительно теплее, нежели где-либо в Центральной Монголии.

Днем пишу, беседую с Васей Гусевым, сортирую коллекции, руковожу общим состоянием.

Сегодня, 1/II, поблагодарил моих спутников за службу минувшего года, пожелал успеха на предстоящее грядущее полевое теплое время, поднес по традиционной чарке.

Второй раз прибыли монголы за получением сведений об экспедиции. Приняли, угостили чаем, показали бумагу и написали состав экспедиции, вооружение, вьюки и предстоящее продвижение экспедиции в марте (начале) к югу, навстречу теплу и солнцу.

Кажется, один из посланных монголов сговорился везти нас на верблюдах до Гун-нора. Во всяком случае, все это скоро вырешится.

Сегодня девочки, дети Цэрэна и Намсрая, наших соседей, получили подарки -- серебряные с красными камешками колечки. Рады безумно, все любовались и благодарили.

Волки в нашем близком соседстве поедают падаль; в первую ночь с нашего приезда их было особенно много, Гароль и Чуфра неистово лаяли, порою отбегая от лагеря в направлении падали -- ночного пира серых.

2/II, U. Ночь тихая, ясная, утро тоже; t воздуха только -11.0°. Необычайная приятность в воздухе и прежние очаровательные тона неба при утренних и вечерних зорях. Сегодня хочу выяснить полное наличие всех экспедиционных сумм во всех валютах, за этот вопрос примемся с утра. Серебра в мексиканских долларах -- 5110,^166 денег в бумагах -- 7740 (червонцами); итого 12850.

^166 5110, кроме того, только что послано 200 мексиканских долларов Глаголеву, да Верхотуров обязан нам отдать 250 мексиканских долларов. Американских долларов 1978, английских фунтов 250, червонными рублями 1690. Кроме того, расходовано червонных рублей 500; 425 мексиканских долларов, новеньких, лежат слева в ящике № 3. Всего, при счастливом курсе, может быть около 13 тысяч.

Мне кажется, что при наличии счастья и удачи нам будет достаточно этих средств на все, даже с трудом пополам и на возвращение, по крайней мере до Верхнеудинска, а то и до России -- родины.

Сегодня я написал К. М. Даниленко о том, чтобы он в случае отказа Главнауки высылал содержание из экспедиционного запаса.

Сегодня я гулял по предгорьям Хангая, по морене, ее вершине с целью насмотреть точки для производства фотографических снимков. Насмотрел: бивак (с юртой и палаткой), морену, ущелье Битютэн, вид на СЗ на острую вершину и вновь на аршан, потом, позднее, -- Барун-улан, кроме прежних Пшевочкин кедр и вообще кедровник вместе с лиственницей, гребень, а также дорога в Сайн-ноин и развалины Олун-сумэ. Впереди на очереди усыпальница Сайн-ноин-хана (и на горе, и внутри мавзолея), субурганы и храмы.

Вечером, между прочим, я сделал внимательный осмотр имеющимся со мною подаркам. Выяснилось, что их еще порядочно и совершенно приличных, так, например, имеются четверо золотых часов, золотой портсигар, каменные дорогие предметы и т.д. Порядочно колец, браслеты, мелочи, ножи и ножницы, зеркальца (дорогие, золотые) и т.д.

В ведении Гусева в ящиках хранятся также ножи, ножницы, парча и бинокли.

С вечера стал подувать западный ветер, и как ощутителен он в юрте -- чувствуется движение воздуха. Интересно, какая погода будет завтра? Барометр стоит удовлетворительно. Ночь с западным ветром, небо с тонко-перистыми облаками. Собаки молчали.

3/II, S. Небо покрыто сплошь перисто-слоистыми облаками, тихо и очень приятно. Пшевик минувшей ночью караулил волков -- напрасно, ни один зверь не приходил. Цэрэн на быке уехал в Сайн-ноин-курэ с письмом для К. М. Даниленко и с приветом Гэлэнтэю и вдове, к которым я намереваюсь заехать с подарками.

Итак, время, покорное всеобщему математическому закону, бежит и бежит.

Пока что не можем не радоваться мягкости климата в Хангае, его прекрасным южным ущельям. Интересно, что будет дальше, до нашего отхода отсюда, до начала марта?

Мне хочется побольше заснять, но потом, немного погодя, когда в горах будет меньше снега, когда и скалы, и лес, и луга будут выделяться рельефнее.

Гусев возится с укладкой археологического материала, добытого в Олун-сумэ. Пшевик ездил далеко к югу, вдоль подножия Хангая, сворачивал к Чандомыну, в его шершавые скалы в напрасных поисках кекликов, затем он доехал до отдаленного на юге ущелья, запираемого гранитными, нагроможденными одна на другую скалами, воротами, там искала добычи -- ничего! Но зато осталась довольна красотой этого ущелья.

Под вечер Канаич пошел было на грифов, круживших над остатками задавленной волками лошади, но некий монгол с собаками помешал. Тогда мой препаратор пошел в Битютэн-ущелье осматривать кулёмки; тут оказалось интереснее -- в одну из них попался колонок, T, очень пушистая, рыжая, нарядная. Зверь, очевидно, попал в ловушку недавно, сегодня.

Облака почти исчезли с неба, только на востоке горизонта они имеются, вероятно, сбиты западным, хотя и слабым ветром.

В юрте моих спутников оживленный разговор, смех, вероятно, они хорошо настроены. Ведь недалек и конец экспедиции -- август, в сентябре возвратимся в столицу Монголии.

Ночь почти тихая, ясная, по временам только подувал западный ветер; тихо вокруг.

4/II, V. Тихо, ясно, солнце прекрасно видно на самом горном горизонте.

С утра было совершенно ясно, я ходил на ключ умываться; солнце искусительно пригревало, синева неба манила на простор. Я заснял три пластинки.^167 Даль убегала вовсю. Для меня лично общий пейзаж неприятен потому главным образом, что по луговому фону рассыпаны пятна снега, снега я вообще не люблю, за исключением гребней высоких альпийских гор.

^167 1-я -- соседние вершины, 2-я -- ущелье Битютэн и 3-я -- вид на морену и горы Хангай.

Вот что интересно: когда я с Гусевым ходил по морене и дальше к югу, вдоль окраины гор, нам было только удовлетворительно со стороны тепла, но лишь только мы начали подходить к биваку, под защиту гор, морены, мы вдруг почувствовали на себе гораздо большее тепло, да и на земной поверхности заметно было частичное таяние снега. Однако едва солнце приблизится к горизонту, уже не говоря о том, что оно скроется, как становится очень прохладно и чем позднее, тем значительнее, в особенности с ветром.

Вечером возвратился Цэрэн из поездки в Саин-ноин-курэ; между прочим, он был у ханши, которая ждет нашего посещения и которая прислала мне и Елизавете Владимировне по голубому хадаку.

Ночь ясная, с порядочным западным ветром, стихшим лишь утром, в 8-9 часов.

5/II, T. Едва ветер стих, как солнце греет ощутительно.

Вчера видел дархана и в то же время шамана, у него странные глаза. Говорят, что это целое поколение шаманов: и дед, и отец, и нынешний, современный, сын.

Благодаря хорошей погоде я заснял две пластинки: наше отделение и юрту моих спутников, перед которой все они расположились, словно при отправлении своих обязанностей.

Просматривал счета -- целое большое, сложное дело. Нашлась кассовая книжка, в которую всенепременно следует заносить и приход, и расход денег по категориям.

Весь день небо голубое и довольно яркое, теплое солнце; на биваке сугробы снега тают.

Мечтаю о поездке на развалины монастыря Ламэн-гэгэн. Но барометр начал падать -- я не люблю этого состояния. За время ночи оба показателя давления атмосферы упали до minimum'a нормального падения. В результате -- северо-западный ветер и легкая облачность. Придется на время отложить поездку на развалины.

6/II, W. Маленькое возмущение атмосферы, равновесие нарушено: пошел северо-западный ветер и, как результат последнего, перисто-слоистые или только перистые облака.

Я отменил поездку на развалины, вместо нее занялись счетоводством, подсчетом, распределением, всякого рода записями и точным подсчетом наличности.

Прибыл человек, монгол конечно, из тамага с запиской Вторушина о том, что верблюды могут быть присланы за нами в каком угодно количестве и в какое потребно время, только необходимо о том и другом знать заблаговременно, так как казенные верблюды на пастьбе, неблизко; от Хангая (аршана) до ближайших окрестностей управления хошуна, где мне заблагорассудится остановиться, цена за каждое животное 10 янчанов.

После совещаний я вынес такое постановление: тронемся на юг, в дальнейший путь 20 марта, т.е. через 42 дня, на 17 верблюдах, преимущественно под вьюки.

Полагаю, за этот период я справлюсь со всей намеченной программой, выполню все. Тем временем будет теплее, и мы с весенним проблеском тепла двинемся в путь. Представляю себе возможным побывать и за Хангаем, в бассейне Орхона. Вероятно, удастся дать о себе знать в виде небольших статей и писем, а то потом, по мере удаления к Эцзину, на это можно надеяться все меньше и меньше.

Днем небо было довольно ясное, но к вечеру с СЗ, по обыкновению, пришли облака. Странное дело: барометр продолжает падать, а погода стоит прекрасная; вероятно, завтра окончится падение, и тогда спокойно можно будет приняться за предстоящие экскурсии.

7/II, Q. Ночью и на заре еще бушевал порывистый северо-западный ветер, к 7 часам, однако, все стихло, и голубое небо и яркое местное солнце приветствовали наступивший день. Пахнет весенним воздухом.

Около полудня я прогулялся на минеральный источник -- аршан; он гремит, ласкает слух человека своей неумолчной гармонией звуков. Я люблю там посидеть, предварительно умывшись; со мною часто ходят собаки. На восток, далеко, убегает долина Онгиин-гола, виден конгломератовый мыс справа, за которым красуется кумирня-часовня с Цаган-ушхай внутри нее, далее расположен монастырь, а за ним скопление гор, сопровождающих течение Онгиин-гола в среднем районе этой речки.

На аршан помимо людей приходят около полудня и сарлыки, и лошади, чтобы напиться. Из птиц приходится наблюдать пока только оседлых сорок, черных воронов, красноклювых галок, которые стали чаще и звонче перекликаться между собою, и табунки чечеток; ярко-красные головки и грудки самчиков этих маленьких птичек выгодно отличаются от скромных сереньких самочек; чечетки проворны и говорливы.

Мой Гусев все возится с финансовым отчетом. Канаич стреляет птичек в Битютэн-ама, а Пшевик, по обыкновению, отправился верхом на Серко в Барун-улан.^168 Орнитолог, в общем, несмотря на бедность этой части Хангая, собрал много интересных орнитологических данных.

^168 Пшевик был с Гаролем, отыскавшим в лесу белку, которую орнитолог подстрелил для коллекции.

Гусев принес кирпич темный, слегка обожженный, 1 экземпляр, весом около 30 фунтов, размерами 7-8×6, толщина 1 вершок, второй экземпляр уже был на биваке -- сырец, толщиною в 2 вершка 7-8×4-5. Следует заметить, что обожженный кирпич служил в Олун-сумэ для полов помещения и стен (внутри) или стоек, тогда как из сырца выкладывались стены вообще и даже так называемый фундамент.

Ночь облачная, с западным или северо-западным порывистым ветром.

8/II, R. Облачно, северо-западный ветер; барометры продолжают постепенно опускаться, непрерывно уже с начала февраля, на протяжении недели. Погода обывательская, но не для астронома или фотографа. А все же солнце поднимается, и день увеличивается; уже не стало нудных, длительных вечеров. Облачность не пускает нас выполнить нами намеченные экскурсии с целью заснять интересное.

Нас навестил сосед-монгол, табунщик, с целью познакомиться с нами. Кстати, он кочует с Цаган-сара на близкое расстояние из ущелья Битютэн-ама в Хэтрун, к голове источника-аршана с малыми субурганами, сложенными из плоских каменных плит.

Из Сайн-ноин-курэ доставлена бандероль с «Ленинградской правдой» от 1/I 1926 г. с отчетом о XIV партийном съезде, вылившемся в такую острую форму! Это первая присылка через Цэцэрлик (Заин-Шаби).

По мере приближения вечера становилось холоднее; около 3-4 часов начал падать снег в виде крупы, после небольшого промежутка вновь, более обильно, к 8 часам земная поверхность забелела сплошь. Между тем облака исчезли, небо заискрилось яркими звездами, ударил мороз в -21.5°C, а наутро minimum -27.0°C при северо-северо-западном ветре. Было очень, очень холодно, так холодно было только дважды-трижды в минувшем январе месяце.

Мы спали при -15.5°C; ветер, движение холодного воздуха в значительной мере и неприятно ощущалось. Мое дежурство: вставать рано, первым и разводить огонь.

9/II, U. Бр-рр! холодно! Ясно, ветрено. Все то, что оголено, быстро стынет, за уши ощутительно пощипывает. Я усиленно занят топкой с раннего утра: сколько бы ни положил лучших, сухих дров -- тепла мало, оно уносится холодным движением воздуха; у стен юрты форменно дует. Да, сегодня денек в пути тяжелый, и очень тяжело, в особенности навстречу ветру -- садкому, пронзительному.

Теперь как-то странно вспомнить еще более или совершенно такую холодную Ургу, но там -- там теплые комнаты, уют. Это, однако, не значит, что я завидую ургинцам -- нет, я просто только сравниваю. Ибо очень хорошо знаю, что такой холод у нас скоропроходящ, ведь достаточно лишь стихнуть ветру, что недалеко, и у нас будет «благодать». Нет! Ни на что я не променяю Центральную Азию, ничто и нигде мне не заменит ее ярко-синего неба и также прекрасного, искрящегося, ослепительного, живительного солнца -- ничто! Я это хорошо знаю!

Из ущелья Хэтрун, из леса, из расставленной в нем кулемки, Канаич принес очень интересную полевку, может быть особую расу? Ловушек вообще расставлено немало как в ущельях, так и в прилежащей долине Хангая, но добыча зверьков крайне ограничена. Может быть, к весне будет от кулёмок больший успех?

Вечером я впервые поведал план^169 предстоящей летней деятельности экспедиции, а именно: 20/III мой Западный отряд снимется и пойдет на юг, в окрестности озера Гун-нор. Тут произведет археологическую рекогносцировку и, вероятно, оставит работать -- копать -- Гусева и Цэрэна; постарается завязать добрые отношения с Чимит Дорчжэ, а через этого последнего иметь связь с Монценкопом, или, иными словами, общение с Ургой. Далее я с остальной компанией двинусь на оз. Орок-нор и организую там лагерь таким образом, чтобы было удобно проводить наблюдения.

^169 Впервые, в целях выяснения стоимости, я решился обнаружить мой заповедный план.

В конце пролета птиц, в начале мая, я с частью моих спутников направлюсь на юг, мимо массива Ноин-богдо в Хара-хото. Гусев в числе других будет со мною; он недели в две непременно окончит свою археологическую задачу и мне будет нужен в Хара-хото более, чем кто-либо другой. Оба мои московские мальчики, Андрей и Котик, пойдут со мною. По приходе в соседство моего детища, на бивак Глаголевской партии, я все осматриваю, отбираю научный сбор, привожу его в порядок, укладываю и отправляю в виде транспорта с обратными животными на склад, в долину оз. Орок-нор.

Транспорт вверяется Глаголеву, который должен примкнуть к разъезду Елизаветы Владимировны и с нею вместе отправиться в Шара-хулусун, или «Желтый камыш», давно манящий к себе моего орнитолога. Шара-хулусунская партия поедет в июне, к началу августа вернется.

Таким образом, ее деятельность выльется в полное изучение пути и самого урочища. В то же самое время я со всеми наличными спутниками займусь доисследованием «мертвого города». В августе, начале, и мы повернем к Орок-нору; Орок-нор будет точкой, в которой соберется экспедиция воедино. К этому времени, или точнее к 20-25 августа, мы переберемся в Уйцзэ-ван, где должен будет стоять автомобиль полпреда, который возьмет меня и моих двух-трех спутников для следования в Ургу. В Урге придется поработать в подготовительном отношении, чтобы всей экспедицией долго не засиживаться и около 12-15 сентября двинуться к родным пределам.

Вот каким образом, в общих чертах, рисуется заключительная деятельность Монголо-Тибетской экспедиции.

Ночь ясная, прохладная, с частыми порывами северо-западного ветра.

10/II, S. Ясно, прозрачно, свежо, minimum -23.8°C. В 9 часов утра уже приятно на воздухе и пахнет свежей, нарождающейся весной. Атмосфера невыразимо прозрачна и открывает далекие и близкие знакомые экспедиции виды.

Как и предполагал, сегодня около 10 часов утра съездил к светлым известняковым скалам, заснял их двумя пластинками панорамным способом: влево -- северный склон с лесом, вправо -- полуденный, луговой, каменистый, в середине или с внешних боков -- скалы и непременно в обеих серединах -- сходящиеся скаты. Взяли геологический образец, пошли к дому; у восточной подошвы Чандомына, у открытой по сторонам могилы «сердитого» ламы остановились и засняли ее с горой.^170

^170 Осенью 1925 г., когда я проезжал здесь с Цэрэном, еще стояла ограда, от которой ныне остались два бревнышка; следы прямоугольной ограды видны, как видны и следы (по снегу) сворованных бревнышек.

На нашем дальнейшем продвижении к дому мы остановились в виду ущелья Барун-чулу, его горы Кюрэндэль -- это вдали, а вблизи, внизу монгольское стойбище из двух юрт -- и засняли всю эту картину.

Затем мы спустились в соседство юрт, поздоровались с собирательницей аргали, подарили для ее чжалхэн-кукут конфетку и кусок китайского леденца-сахара; последовали своим путем до переправы через обледенелый поток Барун-чулу. Тут мой спутник отделился, направился вверх по солнечному скату указанного ущелья с целью затем, вверху, перейти в наше -- Битютэн-ама, коим и спуститься к биваку.

Я же продолжал путь домой, куда прибыл в начале 2-го, точь-в-точь к обеду. В передний путь мы ехали, держась окружной луговой, мягкой дороги, и вот, уже спускаясь по косогору левого крыла светлых скал на снежном островке мой спутник обнаружил свежеразрыхленную норку большого хорька и его крупные следы по снегу. Это обстоятельство принято к сведению. Обратный мой путь жался к горам.

День на редкость прелестный: синее небо и яркое солнце не оставляют желать ничего лучшего. Вечер был также порядочный, но с полуночи стал приходить легкими порывами северо-восточный или северный ветер, и к утру появилась перисто-слоистая облачность, постепенно окутавшая все небо. Ветер стал усиливаться и быстро охладил воздух.

11/II, V. Как превосходно было вчера в течение всего ясного дня и как неприятно сегодня: облачно, ветер, стужа, бр-рр. Этак, пожалуй, и не выберешься в Сайн-ноин-курэ, а пора бы, и давно.

Вечером, вчера, я долго провозился с фотографией -- переснаряжал и перекладывал пластинки. Барометр опять падает, видно, действительно приближается весна, весенняя пора.^171

^171 На этом месте я стал писать утром 15/II; вчера вечером мы -- Елизавета Владимировна и я -- возвратились из Сайн-ноин-курэ, где пробыли 3-4 дня, фотографировали, проявляли, печатали. Теперь последовательно, изо дня в день, надо заполнить дневник описанием, главным образом, пребывания в дни Цаган-сара в Сайн-ноин-курэ.

Ввиду дурного утра я не сразу решил о поездке в Сайн-ноин-курэ, хотя сборы для этой цели были исполнены накануне. Однако, в конце концов, поехал в обществе Елизаветы Владимировны; одновременно пошел и наш экспедиционно-коллекционный маленький транспорт (4 ящика) на быках с Фу-чином и Цэрэном.

Вначале было порядком холодно, к счастью северо-западный ветер дул нам в спину. Часа через два, когда мы были на самом берегу Онгиин-гола, облака очистили все небо, ветер стал стихать, и мы чувствовали себя превосходно. Следуя по берегам речки, я вновь наблюдал интересные, отвесно падающие обнажения больших валунов, сцементированных глиной и щебнем и лежащих наподобие мешков с мукой. Такие отвесные берега -- мысы -- преобладают на заворотах речки.^172 Хангай белел от снега, и я снял речку с видами на Хэтрун и Барун-чулу.

^172 На фотографии вышла могучая от массы (по всему дну русла-долины) льда река, явившегося в течение зимы благодаря обильным наслоениям воды.

Далее мы успешно подвигались до самого монастыря, на северной окраине которого временно остановились, чтобы заснять давно интересовавшую меня серию субурганов.^173

^173 Жалел я, что чуть-чуть мы опоздали к виду хорошей фигуры лам (16), прямоугольной, в центре сжигавших минувшее зло 1925 г. (на открытом воздухе, перед монастырем). Под звуки буре маски стройно делали построение на обратном движении к храмам. Я так и не смог снять ни общего вида, прямоугольного, ни всей массы пестрых лам, так как мальчишки ламы меня обступили со всех сторон, плотным кольцом, но главное, мы не попали вовремя.

Еще 1/4 часа, и мы во дворе гостеприимного Монценкопа, окруженные соотечественниками. Верхотуров С. К. отсутствовал, и я с Елизаветой Владимировной отлично приютились в его комнате.

Первый вечер мы возились с интересным проявлением до 1 часа ночи; результат очень хороший. Я чувствовал себя превосходно: чисто, просторно, уютно и на душе спокойствие и благодать. Спал я немного, с перерывами, чувствуя себя совершенно бодрым.

12/II, T. Утро серенькое, прохладное; мои пластинки вынуты в 7 часов, а в 10 я уже начал наиболее нужные печатать. Как приятно работать, возиться с фотографией, когда вы имеете прекрасные снимки, умело проявленные и т.д. Рассеивающий свет способствовал выразительному, мягкому печатанию.

Тем временем подходил полдень -- время, в которое меня с Елизаветой Владимировной ожидали представители монастыря. Нам дали поесть. Солнце завладело голубым небом, и благодатный свет красиво озарил и Хангай, его снежные, белые вершины, и прилежащую долину с большим монастырем. Храмы с золотом блестели и искрились, я уносился мысленно далеко на юг, в Гумбум, в особенности же в Лавран, богатый и пышный, красиво расположенный в лесистых горах буддийский монастырь.

Елизавета Владимировна по случаю «желудка» нам изменила, я поехал только с Цэрэном и прежде всего к да-ламе, с которым встретились дружески. Да-лама вышел далеко навстречу в парадном, блестящем золотом одеянии и был удивлен отсутствию «абгай» -- моей жены.

В отличной юрте мы побеседовали за обычным чаем. Да-лама не преминул осведомиться о моей поездке в Ургу и о новостях в Китае. Насколько смог, я осведомил моего приятеля, который, между прочим, отлично знает положение вещей, так как, в конце концов, сказал мне (соблюдая тонкую деликатность): «Япония помогает Цзан-цзо-лину, Россия -- Фын-юй-сяну?»

Осмотр книги Цыбикова мы отложили на время моих визитов к хубилгану и ханше с наследником. Я направился туда с камерой и по совету да-ламы сначала к бокше. День на редкость разгулялся -- тепло, пригревало настолько, что воробьи сильно трещали.

Хубилган был более строг и сдержан, тем не менее любезен и предупредителен: речь велась о том, как я зимой съездил в Да-курень, все ли у нас в России благополучно, какие новости, доволен ли я вообще и т.д. Здесь мне был предложен вкусный чай.

Потом мы вышли на воздух, перерожденец на мое предложение снять его охотно согласился (после того, как видел мой снимок с да-ламы). Мы выбрали солнцем освещенный уютный уголок. Гэгэн хорошо сидел, но в самом начале, когда он сел на возвышение из столика с подушками и хотел откинуться на резную дверь, с ним чуть не произошло несчастье, а именно: дверь вдруг распахнулась и мой гэгэн уже готов было упасть спиной глубоко вниз, лицо его исказилось; к счастью, его ламы и мой Цэрэн вовремя подхватили хубилгана за руки и этим удержали от падения. Я стоял с аппаратом в руках, в расстоянии сажени, и моя помощь, при всем искреннем желании, могла не поспеть своевременно. Тем не менее гэгэн избежал неприятного казуса, скоро овладел собою, и я его тотчас снял.

Потом зашел к нему в юрту, выпил чаю и откланялся; у меня предстоял еще визит к вдове покойного Сайн-ноин-хана с наследником.

Погода была изумительно приятная, синее небо и яркое солнце располагали к неге. Вот мы и у двора ханши, нас ожидали; едва я проник в ограду, как забегали люди в красных одеждах и тотчас от юрты, очень богатой, большой, навстречу мне показались и ханша, и прелестный 13-летний мальчик -- наследник.

Мы все направились в юрту, ханша осведомилась о Елизавете Владимировне. Мы, наконец, внутри юрты, застланной коврами, пышной кумирами, с двумя парадными половинами (разделенными очагом): справа -- для самих хозяев, слева -- для гостей, тут стояли два европейских стула. Попили чаю, ханша предложила мне по случаю радостной встречи из серебряного кубка белого, прозрачного напитка, сильно напомнившего мне вкусом кумыс. Подавая чашку напитка, наследник возложил на мои руки хадак. Я выпил и сказал приличное слово (собственно, держа напиток еще в руках). Сделав это, я, в свою очередь, поднес милым хозяевам подарки: ей коралловый браслет, наследнику же -- серию каменных животных -- зверей и птиц, ножичек и бумаги с карандашом для рисования и письма. По-видимому, хозяева были довольны; я очень сожалел, что у меня под рукой не было стереоскопа с видами и типами России и заграницы.

Далее я предложил моим друзьям сняться; снялись мальчик соло и мальчик с матерью.

В заключение меня угостили вкусными манту, чаем, и я, очень удовлетворенный, поехал домой; меня тянула фотография -- печатание. Хотя я вернулся уже поздно, приятно было отдохнуть, а вскоре, когда стемнело, заняться и проявлением трех пластинок.

До ужина и чаепития я с Пшевиком проявили пластинки одна другой удачнее. Сегодня канун Цаган-сара, и в ночи, и с вечера в храмах молились.

13/II, W. Ночью погода испортилась, подул северный ветер, застучали ставни, небо подернулось серыми, мрачными облаками, сделалось очень холодно.

Между тем с утра народ везде нарядный, и странно -- монголы то и дело заходят к нашим соотечественникам и поздравляют их, как и своих собратьев, меня и Елизавету Владимировну также. В числе прочих объявились две нарядные, симпатичные девушки, и я сфотографировал их.

Этот день я сидел дома, печатал, хотя также неважно, тем не менее все окончил вовремя, все снимки зафиксировал и вечером пошел в баню и отлично вымылся.

По вечерам, за ужином и чаем, мы беседовали в обществе Чижовых и Савельевны; нас баловали вкусными яствами, печеньем к чаю, а главное -- своим чутким вниманием. Чижовы справедливо сетовали, что нет книг, нечего читать, в особенности Клавдии Александровне. Да, в таком углу да без интереса извне -- волком взвоешь! Наш приезд сюда, по-видимому, внес большое оживление и разнообразие.

Вечер и ночь даже я сушил мои промытые отпечатки. Фотография поглотила все время, и я лишь смог написать одно обстоятельное письмо моему сыну Володе с приложением свежей фотографии -- каменного человека с брюшком, поясом и т.д.

14/II, Q. Погода опять прекрасная: небо голубое, солнце яркое, и красивая даль зовет к себе. Сегодня воскресенье -- наш отъезд домой. Я строчу письма -- доканчиваю Володе маленькое письмо с препровождением трех фотографий, готовлю В. Н. Орловской и пишу обстоятельно В. П. Бурдуковскому по поводу посылки корреспонденции экспедиции через Цэцерлик или Заин-шаби и заведующему почто-телеграфным отделением Цэцерлика о выдаче корреспонденции экспедиции местному Монценкопу и т.д. Закончив все эти дела, покушав, мы в 11-м часу покатили домой.

По дороге я лично хотел вручить снимки и хубилгану, и ханше с наследником, в то же время меня интересовали некоторые детали монастыря, я желал их увековечить, тем более что на фоне монастыря ярко выделялся гребень Хангая^174 со свежевыпавшим снегом. Я искусился: снял с мусорной кучи общий вид -- центр монастыря, затем с вышки -- вид на сложное сочетание храмов -- части красного, соборного, так называемого «зеленого» и двух роскошных юрт между двумя последними храмами, а в заключение 3-й снимок -- с места ставки хана.

^174 Собственно фоном монастырю был светлый хребет Хангай, а не монастырь этому последнему.

И только потом я навестил и гэгэна, и ханшу с сыном. У первого был я один, у второй с Елизаветой Владимировной. И там и там было предложено угощение, и там и там оказано большое внимание.

Хубилган был, видимо, доволен фотографией, показал всем приближенным, а мне тихо заметил: «А я полагал, что мое лицо выйдет испуганным, после истории с моим счастливым непадением». Хубилгану я показал и снимок ханши с сыном, который также обошел всех присутствующих: гэгэну приходили на поклонение ламы подчиненного ему большого монастыря Сайн-ноин-курэ.

У ханши мы засиделись дольше, так как она вышла к нашим лошадям и лично попросила зайти к ней Елизавету Владимировну. Мальчик встретил меня еще во дворе и очень обрадовался снимку, спрашивая в то же время: «А где же я, снятый один?». Ханша, как и меня вначале, очаровала моего Пшевика, именно своей природной благовоспитанностью и необыкновенным радушием. Как мне, так теперь и Елизавете Владимировне она предлагала ее приют к нашим услугам на какое угодно время.

Деликатно осведомившись о том, будем ли мы кушать, останемся ли обедать, она искренно предлагала нам все свои легкие угощения. Елизавете Владимировне предложена была почетная чарка прозрачного напитка с хадаком.

Мило распрощавшись, мы отправились к лошадям, стоявшим вне ограды. Нас проводили, дали нам время усесться верхом, тронуться домой, и только когда мы скрылись за угол ограды, хозяйка с сыном ушли. Теперь нам открылся во всем белом наряде наш родной Хангай, манивший нас к себе, домой, под симпатичное крыло Битютэн-ама, к вечно живому, прекрасному аршану.

Три однообразно томительных часа езды верхом, приближавших нас постепенно к дому и дававших возможность глубоко всматриваться во все складки Хангая, казались нам сильно утомительными. В 4 часа дня наконец мы были на своем биваке, среди своих спутников и соседей, членов семьи Цэрэна.

«На биваке экспедиции все благополучно», -- прочел я на лицах моих спутников, среди которых находился и сосед с табуном лошадей, которыми мы пользовались при поездках.

Вечером с участием Цэрэна у нас было заседание по поводу предстоящей моей с Елизаветой Владимировной экскурсии за Хангай, в урочище Уптэн, в бассейн Орхона и его верхних лесов и скал. Попутно вначале мы заглянем на развалины монастыря Ламэн-гэгэн, а на обратном пути исследуем проход в Хэтрун с водопадом на стороне внешнего бассейна в этом ущелье, с водопадом, который низвергается со значительной высоты, производит гул, слышный издалека, -- грозное явление среди тихой природы. Говорят, этот водопад поглотил много лан серебра, так как до новейшего времени по распоряжению свыше китайцы-чиновники присылали специальные 100 лан ежегодно в жертву грозному водопаду, его водяной неиссякаемой энергии. Мне эта экскурсия, ее перспектива, очень нравится, и мы к ней скоро будем готовиться. Там, в Уптэне, имеется подотделение Монценкопа, следовательно, своего рода приют; им воспользуемся, посмотрим и самую реку Орхон, и «скалы могучие» с прибоем быстрины, в которой не раз успешно ловил тайменей Николай Алексеев (из отделения Монценкопа в Сайн-ноин-курэ).

Ночь тихая, ясная и все еще очень холодная, длительная.

15/II, R. Утром по голубому небу, словно морская рябь, прокатились и разлились тонкоперистые облачка, потом, постепенно превратившиеся в перисто-слоистые и, наконец, исключительно в слоистые.

Около 10-11 часов утра по приглашению Цэрэна мы навестили его семью-юрту и приняли праздничное угощение. Семья готовилась нас встретить по-настоящему, и мы с удовольствием отведали и пельмени, и фушер, и хлеб с чаем, и все-все, как говорят, «чем богаты, тем и рады».

По возвращении к себе каждый занялся своим делом. Я писал, с целью отдыха-перерыва гулял на аршан, умылся минеральной водой, вновь писал, Пшевик стирал, Гусев шил футляр. Мой Канаич ушел в Хэтрун, который подарил ему на Цаган-сар трех птиц: трехпалого дятла, синицу-гаечку и очень редкую здесь Certhia -- маленькую, с ярко-рыжим надхвостьем.

Небо окончательно нахмурилось, позднее часа стало серо и ветрено, северо-западный ветер посылает чаще и чаще холодные порывы. Барометр начал с высоты падать, но постепенно и медленно-медленно -- никак не может установиться ровная погода, чувствуется весенняя нервная дрожь, трепетание. А ведь это только хорошо и всегда понятно чуткой, энергичной натуре (в скобках -- мне).

После 1 часа дня облачность из перисто-слоистого состояния перешла в слоистое и даже в слоисто-кучевое (на ВСВ), в то же время ветер дул с разных сторон, порывами. К сумеркам облака поредели, а в 9 часов (21 час) на западе выглянули звезды. Такому состоянию неба предшествовали особенно крепкие порывы ветра со стороны запада или северо-запада. Вследствие облачности и частых потуг с юго-запада было нехолодно, вместо обычных -18° только -10.5°; в нашей юрте, всегда теплой к вечеру, утром было на 1° выше нуля.

16/II, U. Утро довольно ясное, только на востоке лежат полоски перистых облаков.

Пишу, пополняю метеорологические данные, смотрю кассовые отчеты, вожусь с фотографией. День, по мере течения, становится все более и более серым, мрачным, холодным. Каждую минуту может разразиться снегом или даже бурей; дали скрыты, на всем лежит отпечаток грусти, мертвечины.

Так и случилось: около 8 часов вечера подул крепкий, 2-3 балла, северо-западный ветер, принеся с собою тучи мелкого снега, прикрывшего и забелившего землю. Позднее 9 часов северо-западный ветер сменился ненадолго западным ветром, разрядившим, а потом и совсем прогнавшим слоисто-кучевые облака.

Около полуночи вновь задул и зашумел с прежней силой северо-восточный ветер, охладивший к утру воздух до -22.0°C, что с крепким, сильным ветром казалось нестерпимо.

17/II, S. Только к 10-11 часам утра, когда солнце поднялось значительно и ветер почти стих, темепература стала повышаться, и на воздухе быть стало приятно. Снег или сбит в сугробы и овраги, или унесен и развеян по открытой долине. Небо нежно-синее, солнце яркое, дали открыты во всю ширь и глубину.

Гусев неудачно промышлял вчера и сегодня за хорьком в соседстве Цаган-чулу. Умный зверек не поддался приманкам и заклепкам с дымом -- вовремя скрылся. Животная жизнь вообще в последнее время будто замерла.

Как результат сильного ветра и выпавшего снега днем на солнце холодно, а в тени -10.9°C. Понадобится тепловая энергия на протяжении нескольких дней кряду, чтобы согреть воздух до прежней высокой температуры, напоминающей проблеск весны, в крайнем случае ее приближение.

Сегодня я распорядился, чтобы начали подготовление к моей поездке за Хангай, в Уптэн, как по части снаряжения предметов и продовольствия, так и по отношению к животным.

Я решил выехать в субботу, 20/II; ночевка будет в соседстве с развалинами кумирни, туда меня будет сопровождать Гусев, долженствующий вернуться обратно на бивак экспедиции на следующий затем день. Со мною едут за Хангай Елизавета Владимировна и Цэрен, и только.

Вечер и ночь превосходные; до поздних часов, до времени сокрытия Луны за горы, я наблюдал ее, ища звезд для покрытия, но их не было -- ни малых, ни больших, ни вблизи, ни даже вдали, по направлению наблюдаемого светила. Завтра попытаем счастья, покараулим, а затем отправимся за Хангай.

18/II, V. Раннее утро отличное, но все же прохладное, однако по мере поднятия солнца, при тишине воздуха, становится отраднее, главным образом теплее.

Около 10-11 часов утра на соседней вершине морены на фоне сине-голубого неба верхом на Серко, с двумя собаками я снял моего орнитолога, моего спутника Пшевика. Этим снимком закончил 1/2 дюжины кассеток, последних.

Сегодня идут общие сборы в экскурсию за Хангай, сегодня заряжу мои все кассеты, из коих возьму с собою 6, плюс пластинку в запас; то же в свое время проделаю и при экскурсии к Ринчин-ламе, в Шибэрты.

Во время снимка над мореною от СЗ к ЮВ пронесся большой сокол Gennaia saceroides, долго, в течение зимы, никому из наблюдателей экспедиции не показывавшийся на глаза.

Усиленно собираемся в дорогу через развалины, за Хангай.

Пшевик экскурсировал в Хэтруне, многократно скрадывал стайку свиристелей -- напрасно! Глупые вообще, птицы здесь очень боятся человека и за 100, а то и дальше шагов снимаются и далеко улетают; так много раз мой орнитолог напрасно подбирался к Ampelis garrulus -- они, как назло, вовремя для себя снимались, извели в конец охотника.

Вскоре после сумерек и до 9 часов я с Гусевым тщетно «ловили» звезды под неосвещенный диск Луны; как и предыдущие разы, и теперь -- ничего. А небо дивное -- глубокое, Луна, как важная красавица, гордо несется на полном и широком-широком просторе.

С полуночи набежали облака вместе с потугой от северо-запада. К утру все небо в перисто-слоистых облаках.

19/II, T. Порывистый, слабый, но холодный от северо-запада ветер. Барометр в ночи упал на 5 делений; что делать? Этак ничего путного не дождешься, а время уходит. Решил ехать! Не сегодня, так завтра настанет просвет желанный, и на развалинах, и на Хангае нам нужна хорошая погода.

...^175Хуже всего, когда не сразу можно решить: ехать или не ехать? В таком случае лучше отложить выезд на время, согласуя его с показанием барометра. С другой же стороны, когда все налажено к выезду, то трудно заставить себя принять выжидательный характер. Короче, желание двигаться вперед боролось с невольной приостановкой. Небо и солнце казались неустойчивыми по отношению к своей желанной чистоте, привлекательности и теплому, приятному блеску. Порывистый северо-западный ветер прогонял сначала только немногие перистые облака, но затем и слоистые, густые, к полудню, когда мой разъезд уже был в дороге, окутавшие все небо и посыпавшие снегом.

^175 Сегодня 5 марта, и я только теперь раскрыл дневник, чтобы его заполнить по конспекту, веденному в пути.

Состав разъезда: я, Елизавета Владимировна и Цэрэн. До монастыря Цзун-ридэ -- места развалин Ламэн-гэгэна -- нас провожал Гусев, уже побывавший на развалинах во время моего отъезда в Ургу. Я и Елизавета Владимировна были верхом на лошадях, Гусев и Цэрэн ехали на сарлыках, один вьюк -- наше дорожное одеяние и еда -- был везом третьим быком. Моя задача заключалась, как и говорено выше, осмотреть развалины, проследовать затем вдоль подножия Хангая до речки-ущелья Уптэн-гол, пересечь Хангай по перевалу этого ущелья и очутиться в долине реки Орхон, т.е. из внутреннего бассейна проникнуть во внешний. Далее ознакомиться с верхним течением исторической реки и лесной зоной, сопровождающей долину правого берега Орхона, осмотреть водопад и теснину (по сведениям монголов) и в заключение пересечь Хангай в новом (между Уптэном на СВ и Битютэном на ЮЗ) месте.

Сначала наш путь шел в северо-восточном направлении, пересекая русла рек с ледяными наплывами или поднимаясь на скаты и луговые гребни, разделяющие их до места их впадения в Онгиин-гол. Соседние, знакомые ущелья, Хэтрун, Барун и Цзун-улан, мы миновали еще при сносной погоде и с вершины увалов могли следить за характером гребня Хангая. По мере удаления к СВ он словно притуплялся еще более и вместе с тем понижался. Иногда казалось, что Хангай -- это просто широкий желоб с бороздами, высылаемыми в сторону Гоби, покрытыми лесом и несущими жалкие ручьи. Конечно, по отношению к первоклассным альпийским хребтам оно так и есть.

Мы держались тропинок, проложенных кочевниками, юрты или следы стойбищ их попадались на нашем пути довольно нередко; точно так же всюду по горам или долинам бродил их скот. Когда же мы спустились в ущелье речки Бурульчжутэн-гол и повернули вверх по ее течению к месту расположения вышеуказанных развалин и по соседству с ними монастырю Цзун-ридэ, погода окончательно испортилась. Северо-западный крепкий ветер крутил, завывал и обдавал нас снегом со стужей. Я посмотрел на большую дорогу, потерявшуюся за перевалом с высоким обо, еще внимательнее побродил по месту развалин, которые яснее всего выражаются в остатках капитальных стен главного храма, расположенного по склону увала, загораживающего от ветров с гор. Здесь сохранился фундамент из темного крепкого сланца и довольно основательные стены (шириною, или толщиною до 1/2 аршина) из глины и деревянных продольных соединений. Виден план храма, его пристроек, сбегавших от середины увала до его подошвы. Тут вместе стоят два каменных (песчаник) изваяния, всего более напоминающие львов. Пониже имеются следы других построек в виде то насыпей, то углублений; в одном месте, на курганообразном выступе, сложена куча камней с мани -- это обо.

Небо было мрачно, я сделал на всякий случай один снимок, и мы поторопились под защиту живой обители Цзун-ридэ, отстоявшей в версте, к подножию гор Хангая и лесу, росшему пониже участками, или колками, а повыше сплошной лентой одевавшему скат ущелья с речкой, широко расплывшейся от ледяных образований вследствие «верховой» воды.

Мы рады были вступить в большую теплую юрту лам, чтобы поскорее согреться и расположиться на ночевку; ветер принял размеры бури; воздух омрачался снегом; кругом было серо, неуютно.

Цэрэн привел нас прямо под кров старших лам -- нирв, где нас удовлетворительно накормили и где отвели правую половину для спанья и проч.

Хотелось заглянуть внутрь ущелья с девственной растительностью, имелось большое желание еще познакомиться с развалинами, отстоящими ниже в 1 версте, но бурная погода помешала это сделать, и мы принуждены были ограничиться не только на этот, но и на весь следующий день лишь посещением маленького, красиво расположенного храма под защитой горы по имени Баин-цзурхэ.

Небольшая, бедная кумиренка красиво расположена на фоне гор и леса. При ней 15 человек старших и младших монахов. Расположена и устроена довольно давно. В главном храме порядочное количество висячих матерчатых, больших и малых, шелковых, по большей части, бурханов, металлических мало: Будда, Цзонхава, Арьябало, Аюши, Майтреи, Цаган-дархэ и немногие другие, докшиты: Ямантака, Дэмчок.

Монахи помещаются зимою в юртах (5-6), летом так же или в деревянных хозяйственных, для склада имущества и продовольствия, пристройках. Питаются они вполне удовлетворительно: кашицей из проса, сваренного вместе с мясом, или лапшой с мясом, по праздничным дням готовят себе пельмени (на пару), очень вкусные, ими нас угощали.

Мы приехали в монастырь во время служения лам, их пения, чтения под аккомпанемент труб, тарелок, барабана и т.д.

Ламы не очень осведомлены о старине, не много могли сказать мне о развалинах; единственно все одинаково насчитывали соседним развалинам триста лет. Они, со своей стороны, очень интересовались нашими всякого рода предметами: часами, анероидом, термометром, фотографией и проч. Их также, пожалуй, даже больше, интриговала жидкость в красивой бутылке -- коньяк, лекарственный напиток наш во время путевых невзгод (холода, утомительных горных переходов), и они всячески подговаривались к разъяснению: «Что это такое ноин (господин) иногда подливает в чай себе и своим спутникам?» В конце концов я удовлетворил любопытство монахов, дав им отведать «красивого» -- «шара» -- напитка. Все ламы одобрили, а один из них -- молодой, сильный лама -- от удовольствия поднял вверх большие пальцы рук, заметив с улыбкой: «Все бы сразу выпил и, вероятно, тотчас бы и упал на месте, свалился с ног».

Конечно, ламы причитали, сетовали на бедность монастыря и жалкие приношения прихожан: «Приходится разъезжать по окрестным жителям и собирать пропитание, делать запасы продовольствия осенью на весь зимний сезон». Летом им привольнее.

Старшие ламы, вроде нирва-казначея, присылаются периодически, на три года Сайн-ноин-курэ. Прилежащий лес, равно и его животный мир -- звери и птицы -- находятся под покровительством и охраной служителей монастыря. Растительность действительно девственная: ламы лишь собирают валежник и сухостой на дрова, чем только очищают и облагораживают ущелье. В левой пристройке монастыря среди всевозможных церковных атрибутов, балин, жертвоприношений, бурханов как реликвия какая хранится ларец, говорят, с чучелами змей, по преданию переданных в монастырь как наследство от старого, перекочевавшего монастыря Ламэн-гэгэн. Ключи от ларца со змеями хранятся будто бы в настоящем Ламэн-гэгэне, откуда ежегодно приезжают ламы для отправления службы -- «тризны по развалинам», и, говорят, всегда в молитвах их фигурируют и эти змеи, которых они вынимают из ящика-ларца, точнее те, по словам других лам, змей лишь открывают, не вынимая из ларца.

При входе на паперть пристройки вы видите на цветной стене с дверью, по сторонам от нее, внизу, нарисованных масляной краской змей.

По ущелью Бурульчжутэн-гол имеется проход-перевал в высокое лесное ущелье северного склона -- Хамыр, уже в бассейне Орхона. Про это ущелье мы скажем в своем месте дополнительно. По случаю снегопада весь соседний с нами склон Хангая белел этим осадком, тем контрастнее выделялся лес и ближайшие скалы гребня, мимо которых змеею вилась короткая тропа, трудная для сообщения монголов друг с другом.

Как я и сказал, буря с СЗ задержала нас в монастыре весь день, 20/II, дуя постоянно со снегом, вертя и крутя воздух. Так невольно вспомнилось стихотворение Пушкина «Бесы». Однако, невзирая на бурю, Гусев отправился на бивак. Ему вменялось условие: завести хронометры и вообще неотлучно находиться в мое отсутствие в лагере экспедиции.

Гусев добрался до бивака к 1 часу дня, ко времени наблюдения температуры и т.д. Его хайнык, которому он доверился было, только дважды увлекал своего пассажира с правильного пути.

К ночи барометр начал подниматься, ветер стих и небеса почти прояснились полностью; холодно было словно зимою. Звезды горели как бриллианты.

Ввиду того что наш фураж кончился, я отправил Цэрэна с животными -- лошадьми и сарлыками -- в соседний айл, на хорошие прошлогодние травы, на кормежку.

21/II, Q. Тихо, ясно, t -24.4°C. Мы собираемся в дальнейший путь. Перед самым отъездом, в 10 часов, я фотографирую; несколько позднее то же делаю на развалинах. Лам мы наградили, и они нас старались «милостиво» напутствовать в дорогу.

На перевале мы были около 11 часов утра; я говорю о перевале через высокий отрог, с большим обо, о перевале, который, несмотря на второстепенное положение в отроге, тем не менее превышает таковой в пониженной части Хангая по Уптэн-голу. Вот с этого-то перевала нам и открылся далекий зимний вид вперед на ущельице с лесом, залегающим в падях нашего отрога, и вид на северо-восточное продолжение пониженного, расплывчатого Хангая, сплошь засыпанного снегом последней снежной бурей; лес контрастно выделялся темной зоной, и я заснял этот вид. Потом мы стали спускаться в долину, собирающую в себя все виды соседних ущелий не только с Хангая, но и vis-a-vis с ним продолжение нашего отрога, с лесом вплоть до прорыва его окраины, где проходит речка Уптэн -- наша цель. Идти по довольно глубокому, плотно сбитому снегу, залегавшему на всей дороге по обоим склонам Хангая, было трудно. Вблизи Уптэна, его устья, я видел далекую панораму к ЮВ знакомых мне низовья Уптэна и Онгиин-гола в месте впадения в него названной речки, с прилежащими горами. Видели мы (я и Елизавета Владимировна) те высокие бурые скалы, которые я фотографировал осенью, во время моей экскурсии к Чулу-бичиктэ, или Улан-чулу-бичиктэ.

К СЗ, в пройденных нами в соседстве ущельях Хангая, ютились укрыто стойбища монголов, а выше них, в среднем поясе луговых скатов гор, пасся их рогатый скот. Между прочим, Цэрэн отметил в одном таком месте айль нашего знакомого монгола, у которого мы взяли на зиму юрту для моих спутников, в аренду.

По Уптэну нам было еще труднее двигаться по снегу без дороги, в особенности в оврагах, где животные погружались в снег до брюха. На речке и местах родников было много льда, также затруднявшего движение.

Вид на плоский Уптэн-дабан открылся почти сразу -- далеко-далеко однообразной, пологой к нам белою поверхностью; мы втягивались в широкую падь, слева в которую входили скалистые отроги из сланца или лавы, справа тянулся значительный отрог, в пазухе имевший участки леса. Мы ходко подвигались, день перевалил давно за полдень, солнце ослепительно ярко светило, озаряло белую, как скатерть, поверхность земли. Вид к перевалу удачно мною заснят.

Около 3 часов дня мы с Пшевиком уже были на вершине перевала с высоким, из жердей, обо; определили h, t, засняли его фотографически. Проголодавшиеся наши лошади ловко разрывали копытами снег и ели желтую растительность. Над нами пролетел царственный бородач-ягнятник. Выше перевала взбегал хвойный лес, протянувшийся полукругом сверху вниз, в бассейн Орхона, и показывался излом ущелья в ту сторону, круто-круто падающего, в особенности на первых трех верстах от перевала.

Несмотря на крутизну, тут проходит тележный путь. Конечно, сильно достается и животным, и людям. Одно хорошо -- перевал мягкий. Спускаясь с Уптэн-дабана по богатому лесом, красивому ущелью, мы все время любовались его видом и пышностью древесной зоны, сплошь укрывающей орхонский склон. Красивы участки кедровника, над которыми доминируют гольцевые вершины к югу от перевала.

В сторону Орхона ущелье тянется 12-13 верст, имея на дне родники, урему. В нижнем поясе, в боковых солнечных местах, начали попадаться стойбища. В сумерки мы уже были у места расположения подотделения Монценкопа, хозяйственно оборудованного и видного только с соседнего увала, словно спрятанного от взоров. Впереди открывалась широкая, просторная долина и две бурые лавовые горы на левом берегу Орхона, которые имеют на вершинах обо -- молитвенные центры летом. При закате солнца эти массивы изверженной породы эффектно освещаются.

На наш стук в ворота последние скоро распахнулись, и нас приветливо встретил заведующий Мархаев Иннокентий Алексеевич с монголом. Так приятно было вступить в деревянное помещение с кроватью, столами, табуретками, но главное, с печью, быстро согревающей помещение. Иннокентий Алексеевич быстро оживил уголок, быстро и весело затрещали дрова в печке, приятно и мягко озарялась наша обитель двумя стеариновыми свечами, а когда мы поели горячих пельменей и попили чаю, то чувствовали себя в самом лучшем настроении и сообщили хозяину нашу программу: прожить здесь три дня в занятиях по ознакомлению с местностью как в естественно-историческом, так и в археологическом отношениях. Предполагалось, что Елизавета Владимировна поэкскурсирует в пройденном нами ущелье, его боковых распадках, а я потолкую с местными монголами об исторических памятниках.

Мархаев любезно, с готовностью, откликнулся на мои обращения к нему по поводу предстоящего. Охотника я уже видел, а знатока камней с бичиктэ Иннокентий Алексеевич обещал доставить мне на завтра. В беседах на родные темы мы не заметили, как пробежало время, и мы отошли ко сну.

22/II, R. Минувшая ночь была яркозвездная, холодная, с t на утренней заре -27°; утро тихое, ясное; солнце сияло и убрало блеском приветливую долину Орхона, на которую мы любуемся, словно в окно, из устья ущелья.

Пшевик мой ушел после чая, я стал принимать монголов, которые мне сообщали о кэрэксурах и белых камнях с бичиктэ. На эту тему мы долго беседовали. Бывалый монгол, еще довольно молодой, заинтересовал меня рассказами о кладах. Около 10 лет тому назад он в компании с 17 монголами в боковом распадке гор, сопровождающих долину Орхона слева, по указанию прорицателя-ламы копали погребение предка, отмеченное высоким столбом с письменами. Как раз под столбом и вырыли огромную воронку, диаметром около трех саженей, глубиною до двух, но ничего не нашли, за исключением огромного человеческого ребра. Столб они почти до половины засыпали выбрасываемой из ямы землей.

К этому месту монгол и предлагал довести меня, показать мне камень. «Кстати, -- говорит он, -- мы по дороге увидим еще «белый камень со змеей». Если припоздаем, даже выехав с места рано утром, -- не беда, можем заночевать у монголов, попутно».

Ввиду того что своих животных надо было приберегать и кормить, я уже подговорил под меня и Цэрэна наемных лошадей с платою за каждую в день по 2 янчана, не считая, конечно, вознаграждения проводнику за указание памятников.

Так у меня и прошел весь день в переговорах с монголами и приготовлениях к дороге.

Днем, на солнце, было тепло, t 2.5°C, в комнате проснулась муха, летавшая у окна.

Вечер был замечательно приятный, ясный, тихий-тихий. Природа и люди молчали.

Пшевик возвратился в этот день со щуром и Acredula, был полон восторга от солнца и тепла.

23/II, U. Тихо, ясно; t воздуха -23.8°C. В половине 8-го я с проводником и Цэрэном верхом на конях двинулись в путь, на пересечение долины Орхона по диагонали в северо-северо-восточном направлении. Утром было холодновато, мороз пощипывал за уши, в особенности когда мы следовали хлынью. Сначала путь наш шел прямо к темно-бурым, с обо, горам, затем, вступив в темную полосу лавы, целого потока, идущего рядом с Орхоном, вплотную прижатым к подножию северо-восточных гор, мы вступили в луговую щель с тропинками и обо и, держась ими, пересекали долину по длинной диагонали, стараясь выйти на скаты левобережных отрогов. Как раз в такой пересеченной местности мы встретили немало юрт, группами, тылом прижатых к обрывам вулканических обнажений, а вдали виднелись стада баранов и табун лошадей.

Наш проводник тщетно пытался встретить табунщика и с его разрешения переменить себе коня, так как его Гнедко уже на первых 10 верстах устал, на камнях свалил своего хозяина и вообще не обещал успешного движения. Тем временем мы приблизились к горе Сангин-тологой, которая, словно остров, разделяла Орхон и лавовый поток, идущий вниз рядом с рекой. Сангин-тологой круто падает к лавовому потоку голыми камнями-сланцами и выглядит внушительной скалой, которую я назвал «скалой бурых грифов», так как здесь (оба раза) на вершине и выступах сидели грифы Vultur monachus, числом до семи. В сторону Орхона Сангин-тологой падает мягкой луговой покатостью, то же -- на востоке. Сама же река именно здесь идет бурливо в каменных буровато-ноздреватых щеках и под прямым углом ломает течение из южного в восточное, ударяясь в лоб скале, производя водоворот с клокочущей пеной над бездной, в котором любят держаться крупные таймени. Об этой рыбе здесь сообщил мне наш соотечественник из Сайн-ноинского отделения Монценкопа Николай Алексеев, немало изловивший этой вкусной рыбы в этом круговороте.

В скалах «бурых грифов», в их луговых восточных продолжениях, я наблюдал стайку вьюрков Leucosticte giglioli, сорок и украдкой мелькнувшего сорокопута.

За Сангин-тологой долина расширяется вниз по Орхону. Впереди, на ее луговом просторе, покоятся несколько кэрэксуров обычной величины, с одним большим во главе. Урочище с этими кэрэксурами мне назвали Ногон-даба.

Орхон до 30-40 саженей ширины, с каменным руслом, вышел было на ширь, как левый берег поднялся огромной стеной с горой бурой лавы, ниспадающей к Орхону, с молитвенным обо на вершине. Вблизи обо, в соседстве с горами, расположены кэрэксуры. Бурая лавовая стена вновь отбрасывает Орхон по отлогой диагонали к левому, крутому берегу, с лавой, с тополями. Мой проводник Лхагба поведал мне, что там, у крутых утесов, течение еще более стремительное, еще более бурливое и омута глубже; там, вероятно, рыбы еще больше.

Вниз по Орхону, на протяжении дневного перехода, залегает посередине долины, кажется в урочище Дурубульчжин или Дур... тэг..., огромный, самый крупный в окрестности кэрэксур, с насыпью в середине ограждения, очерченного круглой(?) или прямоугольной(?) загородкой из ряда положенных один к другому камней, высотою свыше одной-полутора саженей.^176 По соседству лежат развалины монастыря.

^176 Таких размеров кэрэксур я наблюдал на истоках Орхона, в соседстве Ирхит-хайрхана и большого кладбища со стоячим обелиском.

Обогнув гору Сангин-тологой, или «бурых грифов», с вершины которой открывается далекий вид вниз и вверх по долине и откуда превосходно выглядит Хангай, укрытый сплошным лесом, мы направились к переправе по льду Орхона, против открытой к СЗ долины под названием Айгуйтэн-гол (идущей от левобережных -- североорхонских -- гор Сэнбэй-цаган-булу). Русло каменистое, из обкатанной водою гранитной гальки, сланцевой, бурой и черной пузырчатой, ноздреватой породы вулканического происхождения. Ширина русла 20-30 саженей. Лед серебристый, блестящий, скользкий, и мы прежде, нежели переправиться по нему, посыпали поверхность льда землей и песком с берегов реки.

Почти всюду луговые скаты были прикрыты снеговым покровом до 2-4 вершков мощностью, а в оврагах и косогорах до стольких же футов.

Вскоре по косогору мы вступили на большую, сильно наезженную телегами дорогу и стали подниматься по ее покатости. На мой вопрос к Лхагба, какая это дорога и куда ведет, он ответил: «В лес, за деревьями и дровами, больше по ней никто не ездит». Это делало мою экскурсию более интересной.

По мере поднятия вверх долина сужалась, горы подходили ближе, правые выше, каменистее, лесистее; их подножие, пригреваемое солнцем, местами свободно от снега, или последний лежит островками, тоньше. По таким местам, под защитой скал или косогоров, приютились юрты монголов; их скот пасся поблизости. Чем далее вверх по Айгуйтэн-голу, тем снега было больше, местность и дорога круче. Не доезжая верст двух до погребений (у горы с обо, как показал Лхагба-проводник), мы искусились заехать к богатой юрте, чтобы остановиться в ней, погреться и попить чая.

У входа в большую юрту (подле стояли две меньшие) нарядная румяная хозяйка приветливо встретила нас и пригласила войти. Вошли, хозяин встал, поздоровался, старушка уже готовила на костре (на очаге) чай; я уселся на почетном месте. Вблизи лежали выкройки из бумаги и мех, вырезанный по выкройкам, на околыш шапки; хозяйка -- большая, известная в окрестности мастерица по шитью женских шапок. Престол для бурханов был сравнительно богат. Чай вскипел, старушка спросила: «Нужно класть соль или будете кушать с сахаром?». Мы пили с последним.

В юрту набилось много народа, преимущественно детей, которые постепенно осваивались, в особенности те из них, кто получил гостинцы (по кусочку сахара).

Выпив чая, мы поторопились к месту погребения, которого действительно вскоре и достигли. Я сошел с лошади, внимательно осмотрел всю площадь. Небо было голубое, солнце яркое, время как раз полдень. Я сделал несколько снимков: а) белого камня, b) темного, стоячего, с) позднее обоих вместе и в заключение общий вид с масштабом в виде проводника и прилежащих гор.

В 1 час дня отсчитал по анероиду 596.0 (при t 8.5);^177 t наружного воздуха -4.6°C, при тихой ясной погоде.

^177 По сверке с барометром и принятии среднего показания будет высота местности погребения.

На соседнем погребении поперечно лежал столб с простым, сильно пострадавшим от времени орнаментом (столб «с»); орнамент, по-видимому, на одной из сторон, лежавшей кверху, с боков ничего не было, низ остался неисследованным, так как он примерз к земле. Попытки наши перевернуть его ни к чему не привели.

Дальний, «белый», камень отстоял еще выше по А(й)гуйтэн-гол верст на 10, в узком месте ущелья, против двух участков леса, на высокой вершине темной горы. Причем мой Лхагба сделался грустным и сказал мне: «Там, вверху, где мы копали, столб упал еще тогда, мы рыли как раз под ним и вокруг него. Земля набросана на него наполовину. Посмотрев здесь чего вы требуете, я нахожу, что нам туда незачем ехать: снять камень не удастся, повернуть его в промерзлой земле или тем более освободить от таковой -- также; вы будете недовольны, тем более что рисунок на камне не выразителен и похож на тот, -- показывает мне, -- который высечен на камне «с». Лишние же трудные 10 верст, а в два конца и 20, утомят вас, и мы возвратимся домой поздно (если только возвратимся)».

Я повернул обратно в 3 часа дня или немного ранее. Нам предстояло сделать до дома 20 верст, Сангин-тологой лежал как раз посередине, на полдороге.

Гнедко проводника устал окончательно, я отдал его под Цэрэна, а с Лхагба покатил скорее в долину Орхона. Едучи, с высоты я любовался Хангаем, его могучей, богатой древесной растительностью. И вверх и вниз лесные ущелья таяли на горизонте. У Сангин-тологой я снял Орхон «в щеках», с местом могучего прибоя, где Николай Алексеев ловил рыбу. На скале «бурых грифов» эти птицы сидели, переваривали пищу. При нашем движении вперед они снялись и улетели к месту падали. Теперь они, испуганные, недовольные моим рассматриванием, лишь перемещались на недалекое расстояние; я их оставил в покое и последовал домой, держась вначале прежней тропы среди лавы, а потом, выехав из первого мощного рукава ее, повернул по диагонали, прямо к устью Уптэн-ама. Солнце было у горного горизонта. Далеко вверх по течению Орхона, над сонмом гор гордо стоял всех выше Ирхит-хайрхан; его с вершиной -- потухшим кратером я сразу узнал, и мне было весьма приятно любоваться им, моим старым знакомцем. Вспомнился далекий разъезд!

Мечтая так и любуясь величественной панорамой, мы с проводником попали в тупик второго рукава вулканической породы и с трудом из него выбрались: лошади будут помнить его. В такой темной, ноздреватой, лавовой массе, залегающей местами на многие версты, очень легко попасть впросак и измучиться. Только обо, как маяки, и выведут из этого лабиринта.^178

^178 Нам сообщил один монгол, что недавно в лавовом потоке его собака задушила дикую кошку.

В сумерках мы уже были дома, в тепле, уюте, с удовольствием ели пельмени, пили чай и беседовали о виденном. Мой Пшевик только незадолго до меня возвратился из леса, в котором наблюдал ореховок, соек, синиц, а добыл розового вьюрка Carpodacus roseus.

Значительно позже вдруг крик: «Чоно-чоно!», т.е. «Волк, волк!». Выбежав во двор, я слышал неистовый лай огромной собаки Мархаева, нерешительно, но храбро преследовавшей серого у дома. И зверь, и собака на косогоре видны были довольно хорошо еще со двора, по косогору. Мне следовало бы подняться на сено и, положив ружье на вершину частокола, стрелять; было бы куда лучше, нежели прямо с руки, из глубины; в первом случае я бы лучше видел зверя. А так вышло, что я только прогнал волка, сильно напугал его, заставив быстро скрыться. Первая пуля легла рядом, правее, отчего зверь сделал прыжок влево и был таков.

Долго мы потом смеялись неожиданному появлению серого. А черный пес лаял всю ночь.

24/II, S. Тихим, облачным утром я принял проводника, заплатил ему за его труды. Он, видимо, остался очень доволен, так как сказал: «Вы выступаете завтра вверх по Орхону, я тоже поеду проводить вас до места водопада или даже в Бургусутай, до палатки^179 или подотделения Монценкопа». Я не протестовал. Мы понемногу готовились в дорогу. Сегодня я -- дома, мой Пшевик -- в лесу. Так как одна из наших винтовок была загрязнена выстрелами по волку, то я с компанией Мархаева решил пострелять из нее в цель; результаты получились весьма удовлетворительные. На выстрелы пришли соседи из ущелий.

^179 Палаткой монценкоповцы называют малую часть своей организации, выделенную или из отделения, или даже из подотделения, в наиболее подходящий для работы пункт.

В заключение я сфотографировал Мархаева с Лхагба сидящими на берегу речки, на фоне гор, с ружьями в руках, с русской винтовкой и местной кремневкой.

Таким образом промелькнул день, наступил вечер -- тихий, облачный, теплый. За чайком и едой, под треск дров в печи мы говорили о предстоящей дороге, о водопаде, причем никак не могли выяснить, где и как падает этот «улан-чутугла» -- среди леса ли, по каменной стене, или иначе. Цэрэн оказался совсем болваном, да он его и в глаза еще не видел, а лишь слышал; вот и доверяйся расспросным сведениям.

Но зато наш Цэрэнка с усердием подкармливал наших лошадей «казенным» сеном; сарлыки же отлично сами собою паслись в долине соседней речки.

Ночь полуясная, тихая. У нас все было готово с вечера, а утром Цэрэн не проспит.

25/II, V. Ясно, тихо, только позднее пришла струя с ЮВ. Мы на ногах с рассветом. Поели, попили, завьючили, распрощались и укатили на простор долины реки Орхон, вверх. Кругом лежал слой чистого снега, но дорога со следами колеса виднелась.

Я взглянул вправо, в низ реки, словно для того, чтобы проститься со знакомыми местами. Ниже Уптэн-ама, с той же, орхонской стороны Хангая, залегает ущелье Тухум-шара-ама со сплошным лесом вверху и внизу и с маленькой часовней в глубине леса. А на вершине гребня имеются, вероятно, матрацевые отдельности, по словам Дылыкова,^180 словно загородки для скота, со столбами, будто сложенные сильными руками человека.

^180 Дылыков -- молодой бурят, заведующий палаткой Монценкопа в Бургусутае.

Выше Уптэн-ама, влево, ущелье Могойтэ-ама, богатое горячими, целебными ключами и змеями, оно не менее, если не более интересно, нежели Тухумское.^181

^181 Для проживания и главным образом сидения в ваннах имеются деревянные постройки.

Второе ущелье -- Мольтэ, третье -- Богутэ, четвертое -- самое высокое, богатое лесом и очень красивое -- Хамыр-ама, приблизительно соответствует Бурульчжутэн-ама внутреннего бассейна. Напротив имеется обо с художественно расписанным мани. Лес -- лиственница -- укрывает и дно, и скаты, сплошь все ущелье. При входе в него наблюдаешь, словно парковый, чистый высокоствольный лес, особенно красивый по дну и легким, пологим скатам. «Летом бы тут пожить», -- не раз думалось мне.

А теперь надо было идти вверх Орхона. Уже выше ущелья Хамыр-ама и у него самого, впрочем, чаще, чем прежде, начали показываться там и сям по долине, преграждая ее, выходы черной вулканической породы -- хурмэ. Эти последние изводят путника и калечат ноги у животных. Там и сям виднелись стада скота, жилища номадов или они сами, гарцующие не только на лошади, но и на быке -- сарлыке, реже хайныке.

Стали виднеться по диагонали долины, справа налево, к подножию северных гор, колки с лесом верст за 7-8 примерно. Там, именно там, среди высоких отдельных лиственниц, говорили мне, и находится «улан-чутугла» -- гремучий водопад и каньон -- отвесный, глубокий, где с шумом, глубоко на дне Орхон несет свои голубые, прозрачные воды совершенно открыто, где внизу тополь растет, как пальма, стройным деревом, где птицы плавают, ныряют и играют, словно летом. Туда теперь неслись все мои мечты. Я уже отчетливо видел гору с лесом и, словно вулкан, Баин-цаган (Ихэ-баин) по моему первому пересечению Хангая через перевал и ущелье Битютэн.

Пока же я не переставал наблюдать за новыми ущельями налево, с юга. После отмеченного богатого Хамыр-ама по порядку стоят следующие: Тымэртын-ама, Хуныгэн-ама -- это настоящие, большие ущелья; потом Мухотэк-ама -- короткое, безводное, и наконец прекрасное ущелье Улан, или Уланэн-гол, которое по выходе в долину тотчас принимает речку соседнего ущелья Хэтрун. Подобно Уланэн-голу, Хэтрун по выходе из гор не покидает их, а жмется к подошве, скоро сливается с соседкой (красиво огибая крутой лесной горный мыс); обогащенный Уланэн-гол стремительно несется некоторое время у самой подошвы горы, но, встретив преграждения вулканического происхождения, круто сворачивает влево, к северу, и несется на протяжении версты к Орхону и чем ниже, тем стремительнее, в особенности после того, как ему удается прорвать лавовые заграждения. После этих ворот Улан, как обычно говорят монголы, склоняется больше, несется стремительнее, а за 50 саженей уподобляется каскаду, несясь с шумом, гулом, который, впрочем, заглушается ревом водопада, вдруг рожденного Уланом. Ширина Улана по ледяной поверхности около 20 и более саженей. Я не знаю, какова она бывает летом, но могу представить его в период дождей-ливней (июльских).

Однако я немного забежал вперед. Обратим все внимание на группу лиственниц в направлении, нами следуемом, -- к юго-западу. Эти деревья становятся яснее, контрастнее, мы приближаемся к ним. Мое нетерпение росло, я подгонял коня и чаще просил Лхагба, чтобы он указал мне место водопада. Проводник долбит одно: «Близко!» -- и силится показать те деревья, которые растут у самого водопада. Мы подъезжаем к первым, ближайшим нам лиственницам, которые отмечают собою интересную картину -- глубокий каньон, обставленный то лавовыми продуктами, то сланцами крепкими; высота отвесных стен до 10 и более саженей, по дну гремит Орхон, перекатывая свои волны по более или менее крупным валунам, воды его прозрачные, голубые, местами покрытые льдом. На береговых возвышениях -- площадях -- стелется тополевый парк. Мне вспомнился Улястэн-гол (головной, начальный поток отца Орхона). Каньон жмется к горам, капризно ломается, но местами идет, словно по правильной линии, ровной улицей. Общее протяжение его около 4-5 верст; в начале и в конце он постепенно сходит на нет.

В верхней половине, справа, в боковой придаток каньона и впадает Улан водопадом.

Наконец и он сам: едва вы поднялись на террасу (береговую террасу, последнюю), как вам открывается как на ладони и умирающая река Улан, и народившийся могучий, шумный, эффектный водопад, под прямым углом через несколько десятков саженей сливающий спокойно воды в Орхон.

В последнюю минуту своего существования Улан словно умышленно бежит стремглав к пропасти и очертя пенной головой бросается в пучину. Шум, гул, фонтаны радужных брызг -- все слилось в одну волшебную, потрясающую душу гармонию. Долго я стоял на каменных ноздреватых плитах вершины каньона словно зачарованный, смотрел, думал и не мог оторваться от такого грандиозного зрелища. Мне хотелось разбудить фонтан, чтобы он поведал мне сказку свою.

И тут же рядом, на дне каньона-водопада, мирная площадка с парком лиственниц, по ветвям которых шныряют или спокойно сидят птицы: зимующие рыжегорлые дрозды, овсянки, синицы, пищухи Certhia, масса розовых чечевиц -- Carpodacus roseus, чечетки, а в голубых гремучих водах ликуют гоголи, оляпки; те и другие очень оживляют реку и вместе словно с летним шумом ее вод производят очаровательное впечатление.

До водопада я ехал берегом вблизи самого отвеса каньона и все время наблюдал и любовался им. Местами, в изломах направления, вы видите зияющие трещины ноздреватой вулканической породы; эта масса склонна к разрушению, начиная его в ближайших частях к берегу. Тут целые насыпи больших и малых осколков; в таких местах каньон ненадолго расширяется, загромождается.

Около часа времени я провел у водопада: снял фотографию, записал показание анероида, t, измерил высоту падения (8-9 саженей), ширину водной струи, ленты самого водопада (6 саженей) и тут же назвал его водопадом Экспедиции. У этого места красуется обо.

Познакомившись с водопадом Экспедиции, мы прошли вверх около 100 саженей и у обо с мани, места переправы через Улан, посыпав ледяную поверхность землей (местами вода неслась по льду), перешли на левый берег речки. Лошадь проводника шлепнулась и растянулась, он упал и все-таки свалился в воду, чего хотел избежать. Лошадь истощенная, ослабевшая в экскурсии к памятникам, теперь положительно разбилась на ноги.

Отсюда мой караван-вьюк с Елизаветой Владимировной во главе мимо монгольских юрт и стад, благодушествовавших на отличном пастбище, пошел в ущелье левого берега Орхона -- Бургусутай, в палатку Монценкопа, чтобы там устроиться, а я с проводником направился вверх по Улану, за лавовые ворота-«щеки» и оттуда, вниз по течению, заснял на фотографию эту реку. Потом последовал по отличной луговой тропе долины, наперерез ее и Орхона, вслед за своими спутниками. Отрадные пастбища, кругом горы. Долина -- 3-4 версты шириною, Орхон в черных скалах, хурмэ, как называют монголы массу лавовых нагромождений, шириною до 20-25 саженей. При самом впадении Бургусутая в Орхон этот последний вступает в каньон.

Еще 3/4 версты, и мы, миновав часовенку справа, в ущелье гор, прибыли к байшину -- к деревянным постройкам -- кладовым монголов, оберегаемым караульным. Тут приютился и торговец Монценкопа Дылыков, молодой бурят, встретивший меня радушно; тут были и наши. Елизавета Владимировна успела распорядиться, подготовить еду и чай, и я, сидя в теплой юрте, считал этот день одним из наиболее приятных, счастливых; прекрасная погода усиливала впечатление.

Вечером мы беседовали о всякой всячине, о диких кошках и составили программу на следующий день. Ночь была абсолютно тихая, облачная к утру, но в первой половине ясная.

26/II, T. Утро сплошь облачное, чего я так боялся и не желал. Невзирая на это, и мой Пшевик, и я не изменили начертанной накануне программы: он с Дылыковым поехал в теснину-каньон, по левому берегу, я -- соло, на Гнедке, правым и прежде всего к водопаду. Пока я ехал к нему, стало немного светлеть, так как облака стали тоньше, но не поредели. Через Орхон я переправился удовлетворительно, но по Улану к водопаду пришлось брести по воде, так называемой верховой, бежавшей по поверхности льда. Общий колорит был серый, маложизненный.

Я прежде всего пластинку истратил на водопад, снимал прямо в лоб ему, силясь захватить побольше ступенчатого основания. Но напрасно, не выходило.

Потом я открыл анероид, отсчитал показание, то же сделал и у точки за лавовыми воротами на расстоянии 200-250 саженей. Разница получилась значительная, падение большое. Вслед за этим я поехал вниз по каньону прежним, высоким, красивым верхом, вдоль дороги. Мне была видна Елизавета Владимировна с ее спутником, следовавшими тоже вниз, но по противоположному берегу, вдоль гор, у их подошвы.

Я следовал медленно, останавливался на мысах и выбирал наиболее характерные места для фотографирования. Незаметным образом я доехал почти до конца тоннеля, где он мельчал и переходил в обычный берег, но храня по обоим берегам «щеки». На всем исследуемом расстоянии, выше и ниже каньона, Орхон жался к северным горам, омывал, резал их подошву. Сланец и ноздреватая вулканическая порода преобладали. Всматриваясь пристально в долину или дно каньона, я хорошо мог наблюдать и скат левого берега. Там, местами, я видел стелющийся низкий можжевельник. Встречались по склонам берегов среди камней и другие кустарники, иные с ягодами, которые умели находить дрозды Turdus ruficollis, одиночками зимующие в теплом каньоне. На наиболее красивых местах, оживленных шумом волн Орхона, я останавливался, садился и долго прислушивался к монотонному рокоту голубых вод; резкий крик оляпки меня выводил из задумчивости, возвращал к действительности; грезы о Тэтунге и очаровательном Каме, с гремучей зелено-пенистой красавицей Бар-чу, таяли, исчезали.

К полудню небо было одето тонкоперистыми облаками лишь наполовину, а через час-два и они исчезли. Вновь синева небес и яркость монгольского солнца ласкали и нежили, но главное -- дали возможность снять два вида каньона: ниже (с деревом) и выше водопада. Теперь у меня в кассетах осталась единственная пластинка, которую я берег на обратный путь по перевалу Улан, чтобы снять лесное ущелье сверху, от перевала.

Исполнив все мои дела и наблюдения каньона и водопада, я тихо поехал домой, стараясь держаться ближе к вершине каньона с его изломами, сужениями, расширениями.^182

^182 В общем, ширина каньона от 30-40 и только изредка больше саженей, высота же стен от 8 до 10 саженей и выше.

Далекий запад и юг с видом на Битютэн, на его нижние лесные горы, купол и кратер вновь ласкали мой глаз и радовали душу и сердце, вместе с тем вселяли тоску, что я их, а главное, ущелье Улястэн-гол и Ирхит-хайрхан с тесниной Тамцык, не увижу. Вода и по Улану, и по Орхону, и по родникам Бургусутай катила сверху, монголы поили ею скот. На солнечном пригреве сильно резвились красноклювые клушицы.

Пшевик с Дылыковым возвратились несколько позднее с дроздом Certhia, Emberiza cioides и Carpodacus roseus. Пшевик наблюдал за гоголем и оляпкой.

За чаем и пельменями мы долго делились впечатлениями, долго беседовали вообще о богатстве Хангая и Орхона: первого -- лесом и зверем, второго -- пышными пастбищами. Вместе с тем мы собирались и в дорогу, домой.

Верховье Орхона очень богато вулканическими извержениями, минеральными источниками, а для археолога-историка еще больше -- обилием памятников с письменами, орнаментами, часто встречающимися на местах древних погребений.

27/II, V. Тихо, ясно, морозно, t -17.2°. Мы рано поднялись и в половине 8-го покинули Бургусутай. Нашим невольным спутником явился до лагеря экспедиции тот же молодой бурят Дылыков, едущий с отчетом о своей деятельности в Сайн-ноин-курэ, в отделение Монценкопа.

Мы следуем прямо к ЮВ, наперерез Орхона, его долины, речки Улан, в ущелье этого имени. До устья его оказалось 4-5 верст. Долина Орхона с пышными пастбищами -- в ее середине. Как темные острова -- выходы черной лавы, высшие обнажения которой увенчаны «маяком» -- обо.

Изрядный ветер дул вдоль долины, сверху вниз; мы шли ходко. Нас задержала немного переправа через два широких, со скользким льдом, рукава Улана, а затем мы вновь двигались вверх по Улану довольно скоро, и не только я с Елизаветой Владимировной на лошадях, но даже и наш Цэрэн с быками с вьюком не отставал.^183 В полдень мы были уже на вершине Улан-дабан. Подъем хороший, но, конечно, по мере поднятия вверх более крутой; расстояние и здесь, как и в Битютене, на этом северном склоне, около 13-15 верст.

^183 Дылыков замешкался дома, отстал; потом торопливо догонял нас, на льду Улана его лошадь свалилась, и он прибег к помощи монголов, которые за хвост притащили ее на боку к берегу.

Особенность ущелья -- богатство лесом в нижнем поясе, на солнцепеке. Скалами, грандиозными скалами, в подножиях и промежутках между бурыми обнажениями оно, в общем, напоминало мне таковые в Чортэн-тоне, в Восточном Наньшане, в Гань-су, любимом Пржевальским. По крайней мере я, поднимаясь вверх по Улану, думал и сравнивал Улан с ущельями Тэтунга.

В нижнем поясе, по дну ущелья -- урема, выше, на ровных участках, залегала прекрасная тайга со всеми ее характерными особенностями, с высокоствольными лиственницами, росшими нередко как в парке, с обильным снегом, с мертвой тишиной, с отпечатками свежих следов косуль, кабанов, зайцев и других более мелких грызунов. Лисица во многих местах проложила строгую линию, или, как говорят, нитку. Слева послышался крик кедровки, а вот и она сама, крепко сидит на ветке в полдерева; там прокричала сойка, с тонким писком пронеслась стайка чечеток, немного позднее, повыше, процессией продвигались, с остановками, длиннохвостые Acredula.

Вдали вверху блестели гольцы и темные, с сизым налетом кедры, то растущие сплошными рощами, массивами, то выделяющиеся одиночками или небольшими группами. Одиночки, словно соперничая друг с другом, выглядят тощими, карликовыми деревцами. Иногда к одинокому кедру подпаривается такая же захудалая одиночка-лиственница.

Вот нас обогнал ярко-красный лама с заводным конем, с легким полувьюком спешащий на праздник в Сайн-ноин-курэ. Обменявшись приветствием и обычными фразами откуда и куда, зачем следуешь, монгол стал скоро отделяться от нас, его добрые кони были мокры и извергали из ноздрей пар. Всадник выгибал спину на крутых частях подъема и механически помахивал вверх, в воздух, своей нагайкой.

В верхнем поясе, на крутизнах, по дну ущелья, стали чаще и чаще встречаться крутые каскады с тяжелым льдом на груди, засыпанным ровным чистым снегом, по которому там и сям, равно и по самым каскадам, красиво пестрели следы беляка, реже -- нить лисицы. Могу представить себе это богатое, красивое ущелье летом, с массою леса, скал, направляющих течение каскадов, и шум, гул, рокот этих последних, играющих с солнцем радужными переливами. Больше и сильнее Хангай чаровал меня своими прелестями дикой, девственной, мало изученной природы.

Еще некоторое время мы переправляемся по льду большого ручья с крутым падением, взбираемся к сплошному массиву сизого кедра и вскоре достигаем верхней границы леса, а там и пустынный перевал (анероид в 1 час дня 531.5, t +3.5, при температуре воздуха -7.9°C), на горизонте -- полоски слоистых облаков, ветер северо-западный. Уныло и одиноко наверху перевала, в соседстве камней и приземистых растений. Соседние вершины уносятся в небо еще на 300-500 футов. В нашу сторону кругозор был сравнительно короткий; значительно шире и грандиознее, а потому и красивее он был в сторону Орхона: тут мы видели далеко к ЗСЗ белые вершины чуть ли не самого красавца Хайрхана или его соседей.

На границе древесной растительности и альпийских лугов в эту, Орхонскую, сторону я снял последнюю пластину. На самом перевале встретили монгола, посоветовавшего нам свернуть с холодного, мрачного плато Хангая в Барун-улан, где проходит настоящая дорога в Цзун-улан-ама.

Как на особенность северного склона Хангая не могу не указать, во-первых, на впечатление с вершины перевала, смотрящего вниз по пройденному ущелью. Кроме красоты видишь, что ущелье словно в ложбине. Во-вторых, водораздел к СВ представляет собой не гребень, более или менее острый, сухой, а нетронутое, покатое вниз плато,^184 усеянное небольшими группами или одиночными лиственницами.

^184 Довольно значительное по ширине. Эту особенность я нигде в горах раньше не наблюдал.

Сделав все необходимое на перевале, мы начали спускаться с целью держаться на Барун-улан. Это ущелье, в голове с характерными вершинами, хорошо знакомо нам, мы его сразу узнали, в особенности с вершины плоского увала, который открыл нам и место озерка, и заросли кедров, и дорогу в Хэтрун, где мы осенью с Канаевым экскурсировали. Словом, мы попадали в наш район, родной, хорошо изученный. Удачно по крутизне спустились и вдоль подножия ускоренно пошли к себе домой.^185 Наши животные также почуяли близость лагеря.

^185 Мы отсутствовали девять дней и изучили большой район, среди которого тонкой нитью извивается наш маршрут в 125 верст, пройденный съемкой.

Сильно наезженная дорога пошла прямо, в глубину Цзун-улан.

Мы вскоре, с первого высокого лугового увала, увидели бивак и быстро его достигли. Все здесь оказалось в полном благополучии и порядке. Было ровно 3 (15) часов дня. Через 1/2-3/4 часа дотащились и быки с вьюком, Цэрэном и Дылыковым.

Как все-таки приятно прибыть домой, увидеть родные лица спутников, почуять ласку собак и вкусить теплые, вкусные прелести в своем доме-юрте, где ты оставил все свое дорогое, незабвенное -- коллекции, дневники, книги, любимые предметы, в целом, свое собственное «я».

Я чувствовал, что мне нужно торопиться в Сайн-ноин-курэ на праздник, который длится ровно два дня и который уже сегодня начался с раннего утра, поэтому, невзирая ни на что, ни на усталость, ни на другое, третье, нужно было сегодня же собираться в дорогу с целью выступить в последний день февраля рано-рано, прибыть вовремя и на собрание тамага, и на место праздника с пляской масок. И то и другое нужно было непременно и посмотреть, и увековечить на фотографии. С таким расчетом, который знали и мои спутники, полагавшие, что я прямиком проследовал на праздник еще вчера, я сразу, с места, дал задание моему незаменимому спутнику Гусеву собираться, положив в основу, что мы (я и он) пробудем с сопровождающими нас Цэрэном и Ганчжуровым дня 2-3, в течение которых, помимо всего прочего, мы должны проявить две с половиной дюжины пластинок и сделать с них необходимые для отчетов и писем отпечатки для Москвы и Петрограда.

Работа быстро закипела, наш бивак ожил, все приняло деловое настроение.

28/II, Q. Утро неважное, с западным ветром, с облачностью (по нашим понятиям ветер хороший, так как он разгоняет облачность и приносит вообще ясную погоду), холодно. Гусев с Цэрэном, с вьюком, укатили в 6 часов утра, я с Дылыковым -- на полчаса позднее. В воздухе стоял туман, туманная изморозь. Картины прежние, характер езды тот же. Ветер продувал, хотелось скорее приюта, в особенности миновав овраг с речкой.

Наконец мыс-обрыв, за которым показалась кумирня, а вскоре мы и возле нее, где на нашем пути впереди прежде всего тамага -- «печать» или управление; рассыпано несколько юрт: большие, нарядные и простые; поодаль -- кони, спутанные или стреноженные; масса народа в одном месте-квадрате; трепещут красные флаги, колышутся знамена, и гудит народ. Приближаемся. Над головами народа трибуна, ораторы, совсем как в Урге или в России. В одежде народа преобладают цветные цвета -- красные, синие.

Я снимаю фотографию, и, так как холодный ветер надоел мне, я тороплюсь в гостеприимный Монценкоп поесть и погреться, тем более что танцы масок назначены позднее.

Я сажусь на лошадь и еду; бегут чиновники тамага с приглашением после митинга зайти к ним. Я благодарю, говорю их классическое «маргаш», т.е. завтра.

Еще 1/4 часа, и мы во дворе Монценкопа и тотчас затем в доме. Знакомимся с новым заведующим, молодым энергичным С. В. Ленковым, с женой и сынком, и здороваюсь со старыми знакомыми Чижовыми и моим славным стариком Верхотуровым, недомогавшим после дороги. Теперь у нас было много разговоров, так как заведующие, новый и старый, были на съезде в Заин-шаби, где их было свыше 20 человек, вырешавших минувшее и строивших будущее благополучие Монценкопа. Как водится, было немало выпито, пожертвовано на просвещение человечества и т.д. Не обошлось без курьезов и без фотографических снимков, время провели лучшим образом. Цэцэрликская колония угостила членов съезда спектаклем, а те откликнулись «щедротами».

Однако нам нужно поесть и попить и ехать на танцы масок, поглядеть на многолюдство в Сайн-ноин-курэ перед соборным храмом Чокчэн, на площади с палатками и т.д. Едем! Все честь-честью. Приближаемся -- народа масса! На местах столько лам! В несколько рядов опоясали окружность. По углам расположены палатки для более знатных. Там и сям ходят с бамбуковыми палками блюстители порядка, тоже ламы, и щедро наделяют ударами нарушителей, у иного даже спина нагибается от полученного веского удара. Так и хочется прочесть на лице полицейского ламы: «Честью просят». Женщины, очень нарядные, стояли в толпе перед аркой круга, где происходили танцы, разыгрывались мистерии.

Я с Гусевым и Ганчжуровым проникли в круг, сели спиной к солнцу. Перед нами открылся круг с масками: тремя все время стоящими и сменяющими одна другую парами по исполнении своих номеров. С двух точек я заснял 4 пластинки, пока не приноровился к приемам масок. Одна шла налево, другая направо при вступлении на окружность с кругами; каждая маска шла танцуя, описывая быстрый круг на месте, мелом очерченного круга, затем, когда маски были vis-a-vis, они сходились навстречу одна другой и кружились быстро, также на месте белых, меловых окружностей; исполнив свои па, маски уходили. Говорят, так продолжается до последней пары; потом, в апофеоз, пары выходят все разом, но это случается значительно позднее. Между тем небо подернулось облаками.

Пока я снимал, кругом происходило нечто ужасное. Мальчишки-ламы, а то и взрослые, лезли чуть не в аппарат, а блюстители порядка гнали их что было мочи. Мой Гусев видел плакавших. Мы, конечно, среди дикарей нарушили порядок благочиния. После 4 снимков мы готовы были уйти, и нам помогли это сделать высшие чины, заметив: «Будет с вас, пора и честь знать!». На открытой, доступной для всех площади мы вздохнули свободнее, к нам подходило много народа обоего пола, очень нарядного, но едва я делал попытку взять аппарат в руки, как все стрелою мчались куда попало, давя и опрокидывая друг друга. Здесь же шлялся и так называемый черный ворон, прилетевший на пиршество, -- маска. Но ворон, как полагается, должен был быть в стороне, покуда пирует знать. Надоедало симпатичному парню-ламе носить на лице воронью тяжелую маску, и он запрокидывал ее на затылок и смотрел на свет божий своими славными, живыми, выразительными глазами, часто и мило улыбавшимися нам.

Сев на коней, мы скоро были среди своих монценкоповцев. Нам предстояло побывать в баньке, попить чайку, покушать и ночью приступить к проявлению 15 пластинок снимков. Все это мы проделали. Возились с фотографиями до полуночи, нашли, что это интересно и занимательно, когда снимки хороши.

1/III, R. Проснувшись утром, первым делом направляешься к кадке с негативами, берешь в руки концы с гнездами, полощешь негативы в верхнем слое воды, собственно окунаешь, удаляешь всякие соринки и вдруг -- сразу извлекаешь совсем из воды. Люблю я период просушки, когда можно в тиши, последовательно, внимательно рассматривать каждый негатив в отдельности, заглядывая в справку, как экспонировал.

Едва негативы высохли, я с аппаратом, в сопровождении Ганчжурова, поехал в тамага познакомиться с его представителями.

Мой приятель Чимит Дорчжэ заболел и остался в своем кочевье. Вершителями дел теперь были прибывшие представители власти. Один, по имени Гэндэн, председатель Малого хуралдана из Урги, второй -- Сурун, «дотот хамагалха анги гацзэр» из Цэцэрлика. Вот с этими лицами я, главным образом, и говорил о делах экспедиции.

Монгльские власти подчеркивали, что они являются лучшими посредниками в сношениях экспедиции с народом, растолкуют ему, что мы из себя представляем, что делаем, каковы наши исследования, их конечный результат. «Монголы дики, невежественны, темны, их надо вразумлять, тогда вам легче будет среди них работать» и т.д.

Говорили также о найме верблюдов до Орок-нора, о выступлении экспедиции 20 марта. В конце концов подрядили, заусловили верблюдов до места по 20 мексиканских долларов за каждого, срок доставки -- 16 дней. В окрестности Гун-нора экспедиция может простоять три-четыре дня, идти днем, на ночлег останавливаться засветло в более или менее лучших, кормных местах. Власти монгольские интересовал вопрос о нашем боевом снаряжении, о ружьях, наганах, о составе моих спутников; они странно смотрели на участие в экспедиции китайца в роли повара.

В конце концов, я дал монгольским представителям власти на все их запросы исчерпывающие данные, они вполне были удовлетворены и попросили меня их снять, их партию (с комсомолом). Группа вышла интересная и в большинстве нарядная, с включением женщин и девиц. После этого Гэндэн меня пригласил к себе; он жил рядом с помещением вдовы Сайн-ноин-хана, будучи отделен хашаном.

В довольно богатой уютной юрте Гэндэн меня хорошо угостил, а потом мы разбирали книги и фотографический ящик Сайн-ноин-хана. Среди книг, главным образом изданий Государственной думы, «Огонька» Проппера, я нашел и экземпляр моей книги по «Монголии и Тибету» с автографом, посвященным светлейшему хану.

Я был счастлив, случайно получив от Гэндэна несколько (2-3) пачек фотографической бумаги, которой у меня ни листочка и в которой я так нуждался, в особенности при наличии новых, орхонских, удачных снимков. Гэндэн выговорил себе право получить от меня побольше снимков, на что я ответил ему готовностью вполне удовлетворить его законное желание.

Я уехал к себе домой, вечером нам предстояло вновь проявлять, и Гэндэн навязал мне сайн-ноинский чудный большой фотографический аппарат, с размером кассет 13 на 18, для исследования.

Сегодня я с Гусевым опять провозились с проявлением других 15 пластинок до полуночи, и эта серия вышла такой же удачной, как и первая.

2/III, U. Встаем в 7 часов и вынимаем для просушки наши негативы, любуемся ими, а затем благодаря наличию бумаги печатаем. Нас посещают знакомые монголы, полной компанией, человек в 12-15, все те, кто вошел на снимок, -- женщины более любопытны, им все надо видеть, слышать, получить разъяснение. Высшие две из них дали мне свои шейные украшения, за что я им поднес кольцо и брелок. Монголки отвергли наше «красное» золото, они его не любят, не понимают, они с детства усвоили себе представление о золоте цвета солнца.

Сурун пожелал сняться отдельно, что я и сделал. Вышел прекрасно. На память я снимаю и весь состав Монценкопа. Гусев случайно повернул аппарат, и группа вышла без участия Савельевны, страшно огорченной. Зато муж ликует, он вышел героем!

Наконец наступило 3-е марта, среда, пора нам и домой. Сегодня усиленно печатаем и я пишу два письма -- Володе своему и Цокто Гармаевичу, прося последнего направлять нашу почту через Заин-шаби.

Едва я закрыл конверты и сдал их г. Чижову, как вдруг объявился почтарь, доставивший и на долю экспедиции порядочное количество всяких бандеролей, пакетов, газет и частных писем. Выдающимся пакетом был пакет от Н. П. Горбунова, который пишет: «Возобновлено ходатайство о разрешении вам работать в Монголии до октября и об увеличении содержания сотрудникам экспедиции», что он об этом поставит нас в известность.

«Вестник знания» прислал любезно журнал, его номера за несколько месяцев -- более, за весь истекший 1925 год. Могу сказать -- прекрасный журнал, читая его, чувствуешь обновление в осведомлении с культурным миром, с его новостями, последними научными достижениями, видишь, что глубина разобщения нас с культурным миром будет значительно сокращена. Спасибо соотечественникам. Редакция прислала несколько номеров с моей статьей о Ноин-ульских раскопках. Почта была получена как раз вовремя: все наши работы были окончены и мы собирались домой. Хотелось доставить удовольствие и Елизавете Владимировне, на имя которой пришло целых 7 писем.

Я порадовался, получив от Географического общества его «Известия» -- значит, оно живо и в этом отношении. Из частных писем меня тронуло внимание незнакомки, русской почитательницы Людмилы Александровны.

Мы оставили Монценкоп поздно и вернулись домой среди ночной тьмы; последние восемь-десять верст я исключительно доверился Серко, дав ему полную волю, и он благополучно доставил меня, нигде ни на йоту не сбился с дороги. До поздних часов я делился впечатлениями со своим Пшевиком. Всегда почта приносит оживление, разнообразие, новости.

4, V, по 9/III, U. Жизнь течет на биваке однообразной чередой. Погода ясная, тихая. В последние дни испортилась: облачность, северные ветры принесли снег, понизили впечатление, забылись весенние проблески. Последние дни работаем с отчетами, статьями, письмами. Сделанный запас фотографических снимков удачно пригодился для отсылки в Москву и Ленинград.

Мечтаю вновь поработать со снимками, с проявлением, печатанием и, может быть, отправкой в Россию. Меня в этом отношении занимает снимок шамана на сарлыке верхом.

К нам приезжал Цэдэн-Пунцук 7/III в Q, привез мне в подарок очень интересную статуэтку Будды с вачиром, найденную им лет 30 тому назад (в молодые его годы) поблизости развалин Олун-сумэ. Такие приношения мне всегда доставляют большое удовлетворение. За бурхан я поднес Цэдэн-Пунцуку две амы парчи, так называемой «китайской плетени». Шаман, видимо, остался очень доволен.

В этот же день Цэдэн-Пунцук устроил в юрте моих спутников в присутствии моего Пшевика представление; он шаманил оригинально, интересно, с произнесением прорицаний. Вся картина шаманства удачно изложена Елизаветой Владимировной в ее дневниках и отчетах.

В тот же день я предполагал выехать в новый разъезд на Орхон, начав с водопада и кончая Улястэн-голом, морем черной лавы и снимками Ихэ-баин и купола горы Битютэн-ама -- мне очень хотелось вновь видеть и пополнить мои наблюдения и впечатления долиной верховья Орхона. Меня тянут туда и памятники старины, и картины природы. Хотел бы опять видеть и Хайрхан, и Цаган, и Боро-эргэ, и глубокую пропасть Тамцык, и неподражаемую красоту и грандиозность ущелья-теснины Улястэн-гол.

Всему этому помешала испортившаяся погода и приближение нашего выступления на Орок-нор. Эта же непогода затормозила и мои экскурсии к усыпальнице и развалинам Олун-сумэ.

Не могу дождаться прекрасных, тихих, теплых и ясных дней, каковые уже случались не раз, когда мы побаивались того, что можем не застать самых первых дней пролета иначе как только в дороге, но не на самом озере Орок-нор.

10/III, S. Полуясное, ветреное, холодное утро также не пустило меня в поездку к усыпальнице; к тому же не знаю, что случилось со мною вчера вечером, когда желудок расстроился и я почувствовал недомогание. Спал тревожно, встал с большой тяжестью во всем теле и болью в голове. Может быть, пройдет!

По вечерам усердно читаем «Вестник знания», этот очень богатый содержанием журнал, и мечтаем, строим планы о скором выступлении в путь.

В 2 часа дня я поднялся на морену и впервые снял вид по направлению Сайн-ноин-курэ через мыс соседнего, слева, отрога Хангая. На первом плане стоит наш бивак, на втором -- уголок лиственниц и льда, словно озера; ведь эта ледяная площадь образовалась от ключевой воды, набежавшей за зиму в приятные, солнечные проблески. Несколько ранее, дня 2-3 назад, я снял бивак с другой стороны и красивый вид с ледяным каскадом от аршана на фоне лесного уголка Битютэн-ама.

В такие дни, как сегодня, когда температура в тени выше нуля, до 3.9°C, невольно начинаешь бояться за скорое развитие весны. Ведь недалек день, когда полетят птицы, а мы так далеко отстоим от нашего наблюдательного пункта -- озера Орок-нор, в долине Ихэ и Бага-богдо.

Сегодня первый тихий, ясный и относительно теплый, -2.5°C, вечер. Я долго гулял, думал и мечтал об Орок-норе. Все мои помыслы и все весенние стремления там. В такое время, как теперь, думаешь: мы опоздаем на Орок-нор. Но когда вдруг подует северный ветер со снегом, тогда, наоборот, кажется, что мы готовы будем сняться лагерем прежде времени.

Всю ночь такая же превосходная погода, minimum -3.9°C.

11/III, V. Утро с ярким теплым солнцем неудержимо манит к себе и на наш благодатный аршан. Воображаю, как будет тепло и приятно днем, в такую погоду, одно удовольствие -- отправиться в экскурсию!

В 8 часов утра я в дороге на Гнедке, меня сопровождают Гусев и Сонгэн Дорчже на быках; мы держим путь вначале на развалины Олун-сумэ, фотографируем их с юга и ЮВ дважды, после чего направляемся на Ханхай, или Хангай, к месту усыпальницы Сайн-ноин-ханов. Едем медленно по каменистой дороге, а потом по каменистой и очень крутой, в обход Чандомына. Тяжело дышат кони, еще громче сарлыки, высунувшие языки. У подошвы гор я с лошади вижу, как летят в сторону мухи и тут же рядом садятся. Чем выше, тем прошлогодние травы более сохранны. На вершину, к усыпальнице, мы приехали в 1/2 12-го дня. Через нас над головами гордо пролетел от гребня царственный красавец бородатый ягнятник, не шевельнув крылом; в том же направлении к долине, куда следовал Gypaetus barbatus, еще немного выше, описывал в яркой синеве неба круги другой пернатый великан Vultur monachus. Почти в южном (юго-юго-восточном) направлении прекрасно виднелась гора Хан-кокшун-ула, а на восток-юго-восток убегал новорожденный Онгиин-гол. Сзади, по соседству, блестел снегами голец в виде пониженного плоского вала.

Прежде всего я сделал общий снимок могил, обнесенных частоколом, затем снял одиноко стоящую в ограде, с обо. К северу (СЗ) виден священный знак, а под ним тибетские молитвы. По вершине частокола, на белой ткани, темные тибетские письмена. По углам и вершинам стен извне прибиты гвоздями оригинальные дощечки с еще более оригинальными изображениями. Перед могилами №№ 8 и 9 -- три обо. Обо вообще много, без мани. В восьмом, помимо дощечек, в почетной стороне (СЗ), к середине верха, под навесом висели деревянные дощечки со следами изображений святых на животных. В северо-восточном крайнем углу стоят могилы с поврежденными оградами: №№ 10, 11 и 12. У первой из них, обвитой поверху матерчататыми мани, божница и на юго-западном углу, снаружи, дощечка с субурганом. На могилах, по-видимому детских, по углам и краям (в середине) множество деревянных моделей субурганов, разрушенных, разбитых озорниками.

Как раз на этой, 10-й могиле мы открыли следы недавнего хищничества (с поджогами). Копали среднюю могилу и две меньшие, по углам ЮЗ-СВ (диагональ); в середине зияет ямка -- полуаршинное углубление. В северо-западном углу стояли чашки (китайские) числом 4, три -- однообразные, сравнительно современного или близкого к нему фарфора, четвертая -- оригинальная, красная, с водяным рисунком, наподобие ствола спиленного дерева, с редкими или толстыми прослойками одинаковой ширины по всей извилистой неправильной окружности. Все чашки более или менее повреждены, изломы совершенно свежие. Жаль, что без раскопки нельзя найти частей и видеть еще что-либо интересное, брошенное, как чашки. Может быть, хищники бросали их как разбитые, а может быть, и как малоценные вообще. Красная чашка мне очень нравится -- приятная с художественной точки зрения и для европейца, приятная извне, а внутри -- темно-золотая. Все чашки с красной печатью в середине дна, красная имеет несколько меньший, более благородный размер и иные иероглифы.

Три могильные группы с оградой: a) первая, b) восьмая и девятая и c) 10-я, 11-я и 12-я. Одиннадцатая ограда одна сделана иначе, нежели все другие, однообразно вбитые на 3/4 аршина в землю. Одиннадцатая имеет по углам более основательные стойки (и в середине каждой стороны), в стойках пазы для верхних и нижних перекладин и то же с пазами для вставления обтесанных стоек, два вершка в диаметре, редко больше. Значительно толще, до 3 вершков, стойки угловые, для большей устойчивости, в них скрепа в расщеплении сверху, двойная, в виде узких расщеплин около вершка шириною. Общая высота частокола -- одна сажень, весь он из лиственницы.

Бoльшая часть могил (старых и древних, не менее 9) без частоколов, без оград, но с более или менее сильно выраженными следами их; одни имеют в серединах каменное, другие деревянное покрытие. Наиболее массивна могила так называемая «Арсалана», ... заметны углубления, одно отверстие дает маленькое напоминание о склепе.

Могилы, их атрибуты вместе с оградами, разрушаются, расхищаются, и недалеко то время, когда здесь будет поле со следами, обозначающими места самих похорон.

Мне думается, что предки Сайн-ноин-ханов, вроде Арсаланов, были не заурядными монголами, а такими, какие любили похороны и т.д. С этой точки зрения исследование могил самых древних, вроде могилы «Арсалана» и той, в которой обнаружен склеп, достойно поощрения. Но об этом немного позднее. Пока же надо выяснить, кто хищничал. Затем об усыпальнице надо дружески поговорить с да-ламой .

Рассуждаю вообще о могильниках Монголии: не является ли этот тип усыпальниц продолжением известных нам кэрэксуров? Общее у них одно -- открытое место, широкие панорамы на истоки рек, на прекрасные пастбищные угодья и на соседство диких гольцевых вершин. В этом усыпальница Сайн-ноин-ханов превзошла самые высокие кэрэксуры (по вершинам передовых выступов Дулан-ула, с видами на Цзэгэстэ).

В заключение я сделал еще два снимка: с грабительской работой и общим видом на далекий новорожденный Онгиин-гол, ушедший по направлению к Сайн-ноин-курэ. На первом плане -- могилы с оградами; на следующем, далеко внизу, вершина Чандомына и теряющееся в расплывчатом горизонте верховье Онгиин-гола.

Набросав план могил и отметив их характерные особенности, мы в 1/2 2-го часа направились обратно, пробыв во второе посещение ровно два часа с энергичной, непрерывной работой.

Теперь мы избрали более прямой, но зато очень крутой, трудный спуск прямо к устью Барун-чулу, на что истратили быстрым шагом, а иногда вприпрыжку ровно 40 минут непрерывного движения.

Так закончилась моя вторая поездка-паломничество к предкам влиятельных, богатых монголов.

На биваке поймали муху и несколько экземпляров мелких бабочек.

До самого вечера (весь день) погода стояла превосходная. Мы и дома любовались привезенным материалом.

Ночью периодически дул крепкий северо-западный ветер, понизивший t воздуха и принесший облачность.

12/III, U. Утро (после вчерашнего, теплого) -- бр-рр! Ветреное, пронизывающее; северный или северо-западный ветер всегда омрачает весенние проблески. Позже тонкоперистые облака исчезли, очистили голубое небо, но ветер (порывистый) продолжал бушевать вовсю. Малым утешением служат барометры, которые (оба) поднимаются; нам нужна хорошая, ясная погода для снимков и поездки в Сайн-ноин-курэ.

Изготовлены две статьи о деятельности экспедиции с соответственными фотографиями^186 как для петроградского журнала «Вестник знания», так и для одного из московских журналов вроде «Хочу все знать» или «Восток». Последняя статья -- в распоряжение К. М. Даниленко, ему в Москве виднее, он лучше меня знает московскую публику, ее журналы.

^186 «Вестник знания»: Цзун-ридэ, памятники -- оба стоячих столба, водопад Экспедиции, шаман и дети-монголы; для Москвы: Тола (извилистая, красивая), барханные пески, «черепаха с козлом», водопад Экспедиции и каменный гигант. Володе (не в счет, для показания профессору Владимирцову): Цаган-ушхай в облачении.

Необходимо написать Н. П. Горбунову (для Николая Петровича два снимка -- водопад и представители Малого хуралдана), Комарову (три снимка -- «семенник», оба памятника и водопад с каньоном), Даниленко, Цоктоше и после другим.

Вечер; небо покрылось слоистыми облаками; в 9 часов начал падать снег при тихом состоянии воздуха. Я уложился в дорогу прямо в Монценкоп или с заездом на развалины, в ущелье Бурульчжутэн, для фотографирования «львов» у «Арсалановской» могилы. Все зависит от состояния погоды.

Только к вечеру написал или, точнее, закончил корреспонденцию: в «Вестник знания», Даниленко, Комарову, Н. П. Горбунову с приложением перечисленных фотографий. Цокто следует написать из Сайн-ноин-курэ, тогда более или мене будет всем или почти всем.

До поздней ночи возился я со всеми делами -- приготовлениями в дорогу. Ночь облачная.

13/III, V. Утро, как говорят, ни то ни се: то солнце и голубое небо, то набегут перистые облака. Я долго колебался -- ехать ли мне к «Арсаланам» или прямо в Сайн-ноин-курэ?

Последнее взяло верх, и я поехал прямо в сопровождении Гусева и Ганчжурова. Проездили мы три дня и лишь на четвертый -- 16/III -- возвратились домой, к вечеру. Что же мы там сделали за это время? А вот наберитесь терпения и послушайте нас.

В первый день мы безостановочно проследовали до ближайшей к нам кумирне на кэрэксуре. Тут остановились. Внутри гудели самые большие трубы. Мы прошли внутрь помещения храма-часовни и засняли одетую Цаган-ушхай наряду со степными кумирами. Потом попросил двух лам продолжать их дело -- «гудение в трубы», и я их снял тоже; в заключение поодаль от часовни, вправо, я снял долину Онгиин-гола с кэрэксурами. Потом поехал догонять моих спутников. Они уже миновали монастырь и успели вступить во двор ранее меня и приступить к развьючиванию, когда приехал и я. Нас встретили радушно.

Здесь для экспедиции оказалась почта: посылка с 15 экземплярами «Кратких отчетов» и два письма -- от полпреда и наших, из Харбина. Никифоров пишет о чем-то казенном.

Под вечер мы мылись в бане, а вечером, до полуночи, возились с проявлением снимков. К счастью и благополучию экспедиции, снимки наши удовлетворительные.

Второй день, Q, праздничный, сушили и печатали; я извел целых два пакета бумаги (белой и фиолетовой), зато приготовили много отпечатков для Москвы и Петрограда. Далее я снял повторную группу монценкоповцев (со мною в центре) и супругов Ленковых. Кроме того, съездил на большое обо, к югу от монастыря, на высоком холме, а вечером вновь проявлял. Я очень захотел спать и в 10 часов вечера уже отошел на покой.

Третий день, R, фиксировали и сушили, сушили без конца; затем распределяли карточки: частью нашим знакомым (Монценкоп), частью клали в отчеты для Москвы и «Вестник знания».

Вечером разыграли экземпляр «Кратких отчетов» в лотерею: досталась книжечка Чижову. Тогда же я сдал Чижову для очередной почты в Цэцэрлик четыре заказных письма, все с фотографиями, и два простых -- для Бадмажапова и Никифорова в Ургу; последнему также послал красивый вид водопада Экспедиции.

Написана бумага в Уйцзэ-ван с обращением к проезжающим в машинах взять мои ящики с коллекциями для сдачи или в Сангин, или же прямо полпреду в Ургу. Туда уже увезены Ленковым 2 ящика (до пуда весом) с археологическими находками.

Ханша прислала ответные подарки: мне -- кусок шелковой ткани, Пшевочке -- нефритовые безделушки.

Во время моих печатаний мне надоели монголы, желавшие получить изображение их святого -- хубилгана, -- и все они очень просили за деньги уступить его портрет. Одна молодая приличная монголка не взяла золотое колечко с красными камнями взамен ее шейного украшения, а предпочла карточку хубилгана. Монголу-писцу я давал деньги за его труды, а он слезно просит дать ему «хубилган-бакша»; пришлось уступить.

Вот каким высоким престижем, обаятельностью пользуется святая личность потомка хана. Хубилган действительно держит себя безупречным образом и пользуется высокой популярностью как среди духовенства -- лам, так и среди мирян.

Вторую бумажку я написал в тамага с просьбою: все пакеты экспедиции, поступающие от Монценкопа в мой адрес, спешно направлять вслед моего каравана по дороге на озере Орок-нор.

Погода продолжала стоять прекрасная: переходная от зимы к весне.

В заключение нам предстояло произвести расчет с Монценкопом -- уплатить за все забранное или, точнее, доплатить, так как мы еще раньше внесли двойной аванс в размере 500 мексиканских долларов.

Всего же Монголо-Тибетской экспедицией взято предметов приблизительно на сумму от 750 до 800 мексиканских серебряных долларов.

16/III, U. Утро полуясное, довольно теплое; мы заканчиваем просушку отпечатков, раздаем обещанные снимки, группы, пары, и одиночки. Пьем чай вторично, на ходу. Прощаемся. Оставляем гостеприимных соотечественников.

По дороге заезжаем с визитом к да-ламе и ханше; первого не застаем дома, у второй пьем чашку чая, даем ей и мальчику карточки; да-ламе оставили портрет его брата хубилгана.

Потом я поехал вслед Гусеву, видневшемуся на западном горизонте, шедшему с вьюком; Ганчжуров направился с бумагой в тамага.

Я догнал и перегнал Гусева, прибыв на бивак в 3 часа дня; погода была теплая. На биваке все в порядке. Орнитологическая коллекция обогатилась орлом-беркутом, добытым на трупе коровы, павшей от бешеной собаки. Маммалия также увеличилась получением дикой кошки, T, с мясом, присланной Самариным.

Облачность мешает производству астрономических работ.

Воздух стал значительно теплее, приятнее. В мое отсутствие на биваке объявились первые даурские галочки. Весна идет! Мух и паучков видно больше.

Ринчин-лама, наконец, сдал нам (через Цэрэна) трех лошадей экспедиции: моего Воронка, Пегашку Ганчжурова и Монгола, по виду похожих на одров; прочих две -- Канаича и Фу-чина -- задрали волки. Молодцом у нас одна лошадь -- Серко Елизаветы Владимировны.

17/III, S. Сплошная облачность. Тепло. Приезжал шаман Цэдэн-Пунцук, нарядный, привез заказ -- серебряное шейное украшение женщины.

Облачность еще более густая, сплошная, к вечеру же, когда снимал Пунцука, была заметна слабая тень. Пшевик мой помогает, строчит статьи; Гусев занят укладкой ящиков. Вечереет, темнеет рано. Луна проходит заметно, но расплывчатым блином. Понемногу укладываемся и понемногу готовим последнюю почту. Надо непременно написать Володе (с фотографиями) и Нине Евгеньевне. А затем надо собираться, укладываться и мне. Теперь с почтой будет перерыв, отдых, до прихода на Орок-нор, где новое место, где начнется новая жизнь.

Погода между тем испортилась. Вместо голубого неба и яркого солнца, вместо любимых мною дымок и безграничных далей, вместо нежно-розовых, огневых зорь -- серое, угрюмое, холодное небо, так сильно задерживающее энергичное движение весны.

Ночь такая же угрюмая, серая, мертвая, как и день.

18/III, V. Утро такое же неприглядное, как и вчера, кислое, смрадное, мрачное. Все прекрасное, воодушевляющее, бодрящее минуло, словно прекрасный сон на молодой заре. Даже на аршан не идешь -- так уныло, холодно, неприглядно. Пшевик готовит статьи.^187

^187 Для «Вестника Маньчжурии: 1) камыши, 2) Тола, 3) у заворота, 4) Бичиктэ с обо и кэрэксуром, 5) каменный дед, 6) Цаган-ушхай в облачении, 7) Олун-сумэ (новый), 8) барельеф с двумя жаворонками и 9) два обелиска (Орхон).

Мы продолжаем усердно, ретиво собираться в дорогу, ведь вечером уже явятся верблюды.

Несмотря на серую, унылую погоду, на наш аршан вдруг прилетели галочки даурские и рыжебрюхие краснохвостки; первые в стайке, вторые парочкой.

Весь день дул северо-западный холодный ветер, никуда не пришлось ни пойти, ни поехать. Вечером у астрономических инструментов и столба пришлось немало подежурить, чтобы сделать круг из трех определений звезд для γ и для времени. Висела наготове и труба для покрытий, напрасно -- ничего не удалось: первые наблюдения не состоялись из-за облачности, второй порядок отчасти из-за облачности, отчасти из-за неимения звезд.

Только одни зрители, вроде шамана и двух наших подводчиков верблюдов, были удовлетворены чарующим номада зрелищем: наблюдением в трубу молодой Луны, ее зубцов и кратеров. В особенности восхищался Пунцук, который с трудом оставил трубу и удалился в юрту. На шамана «Луна в трубу» произвела ошеломляющее впечатление.

Прибыли и наши верблюды; все подходит к концу. Будем вспоминать мы стоянку при минеральном аршане, приволье, простор и теплую (в смысле юрт) зимовку.

Пшевику удалось написать вторую статью в «Вестник Маньчжурии» -- «Хребет Хангай и верховье Орхона c водопадом Эспедиции» с приложением четырех фотографий;^188 а я смог написать последнюю весточку с зимовки экспедиции моему сыну Володе, снабдив письмо тремя отличными фотографиями гор и нашего бивака зимою.^189

^188 Для «Вестника Маньчжурии»: а) ущелье Битютэн, b) лагерь зимою, с) водопад Экспедиции и d) каньон.

^189 В. П. Козлову на этот раз посылаются: 1) левое крыло Цаган-чулу (с юга), 2) зимовка и 3) бичиктэ с изображением кисти левой руки.

Завтра желательна более чем когда-либо хорошая погода. Посмотрим, что будет.

Наши лошади бодры, не знаем, что с ними делать, и не знаем, на ком из них можно ехать. Решил купить Рыжко у шамана: дать ему 70 мексиканских долларов, плюс Монгола; Пегашку Ганчжурова взял Цэрэн; таким образом, налицо в экспедиции четыре коня: заслуженный Серко, одер Воронко, Гнедко и новый Рыжко. Только бы дошли они до Орок-нора, а там поправятся, выдержат!

Итак, по астрономии всю последнюю надежду возлагаю на завтрашний день.

Облачность заполонила все небо, которое плотно укрыто слоистыми облаками. Ночь полуясная, холодная с minimum t -16.1°C, с маленькой тревогой.^190

^190 В 3 часа ночи вдруг, словно ужаленные, прыгнули наши кони и с арканами и бревешками отскочили к морене; собаки почти молчали; люди поднялись и разыскали трусов, стоявших в отдалении бивака.

19/III, T. Утро холодное, ветреное; пронизывающий северо-западный ветер делает зимнюю стужу, воздух несет туманную пыль с пылью земли. Скверно, бр-рр! По прекрасно-голубому небу рвутся на ЮВ клочья кучевых облаков.

Я пытаюсь произвести астрономическое определение по Q; не знаю, что выйдет, но за руки мороз берет и дерет не менее ощутительно, нежели зимою. Между тем оба наши показателя погоды -- и барометр и анероид страшно поднялись, пожалуй, как никогда. Несмотря на крепкий ветер и низкую температуру нам все же удалось сделать ряд наблюдений по Q и в результате получить пункт с γ и со временем. Во время работы я и мои спутники положительно мерзли, в особенности доставалось рукам.

Сегодня с раннего утра до позднего вечера ведем усиленную топку печи, и все-таки сижу в юрте в полушубке, так как северо-западный ветер все тепло уносит вон.

Сегодня наконец кончил писание писем; кроме Володи удалось написать Нине Евгеньевне и А. И. Захаровой; я так доволен, что наконец давнишнее мое желание исполнилось: выбрал из последнего дня времечко, сел и написал сразу и оба письма -- живые, интересные.

До ночи возились мои спутники с укладкой, упаковкой и с хомутанием верблюдов. В конце концов, понемногу справились. Завтра выступаем. Пошли судьба счастье и удачу!

Ночь холодная, полуясная, впечатление от стужи совершенно зимнее.

20/III, W. Утро ясное, или почти ясное, t воздуха -14.0°C при резком, холодном, северо-западном ветре. Вьючим; вьючка идет с затяжкой, но это в первый раз. Уверен, что дело наладится и скоро, и успешно.

Вышли на 17 верблюдах; выступили в 40 минут 11-го, пришли в 4 часа 40 минут, сделали довольно удовлетворительно 25 верст; завтра пойдем дольше.

Через посредство Монценкопа я получил две случайные почты: одна с пакетом от В. П. Бурдуковского -- журнал «Экономический» с нашей статьей и пачка газет; другая -- с письмом И. П. Бадмажаповой и приятной телеграммой: «Экспедиция продлена до 1/X 1926 года. Оклады с 1/X 1925 года увеличены втрое».

Какое нравственное удовлетворение, какое счастье, радость и как все очень кстати получено!

Сегодня же мы добыли интересного хорька «кузун-бузун», изловленного монголом в капкан в окрестностях Сайн-ноин-курэ, в 25 верстах.

Тут же я встретил молодого человека Самарина и с ним условился о предстоящей встрече. Монценкопу одолжил пятьсот мексиканских долларов до 1/2 июля текущего года с получением в Уйцзэ. Верхотуров спешно готовится к отъезду на машине в Улясутай. Я уже на пути к благодатному, интересному югу; до 1/4 12-го часа ночи работали. Ветер стих, грядущий день обещает быть хорошим; чего же нам надо -- природа Монголии наша союзница.

Тихо, ясно, прозрачно.

Воскресенье, 21/III. Приветствую благодатное солнце.

Все идет так, что я должен благодарить судьбу и моих спутников. Телеграмма с поощрением СНК и ГО вливает нам новые силы на предстоящее лето, нашу кипучую деятельность. Интересно, что и как удастся нынче нам сделать? Я лично верю всем моим существом, до высшего проявления разума, на успех экспедиции.

Караван выступил в 10 часов, я часом позднее. Перевалили высоту с обо и постепенно вышли на дорогу, ведущую в Улясутай, сначала ущельем-речкой Манитэ. У места впадения в последнюю Тармэлэн-гол трое из нас остановились и вновь засняли общий вид. После моего первого посещения здесь много изменилось, многое доразрушено.

Караван поднялся еще две версты по Тармэлэну и приютился на ночевку.

Гусев и Ганчжуров съездили, удалили снег из ямы с плитой, сделали все, что можно, чтобы на следующее утро представилась возможность удобно снять плиту и камень с письмом. Вечер был ясный, тихий и очень прохладный. Нам трудно было привыкать к холоду.

Мои спутники возились с переустройством вьюков, я -- с уговором монголов не нарушать наше успешное движение и возвратить нам наших отличных двух верблюдов, которых они вдруг отобрали.

22/III, R. Утро тихое, ясное, прохладное. Караван, переустроившись, в 8 часов утра двинулся вперед, вверх по ущелью, к восточному склону знаменитой вершины Хангая -- Хан-кокшун-ула, плоской, трапециеобразной. Подъем длился десять верст^191 -- очень удобный, мягкий, луговой. На вершине с большим обо, измеренной анероидом, нечего смотреть. Далеких видов не открылось. Значительный отрог по обе стороны Тэлэн-дабан создал порядочные ущелья, в особенности к югу, под названием Тэлэн-гол. Вершина Хан-кокшун-ула скрыта вершинами ближних, передовых выступов. Но при спуске вниз, до первого ущелья справа, главная историческая гора вновь показалась -- гольцом с пятнами снега. На втором ее ущелье, с черными взъерошенными скалами, я заснял его. Надо мною вились бурые грифы.

^191 Я отстал, вернулся в Манитэ к погребению, тут сделал два снимка -- с плиты и письмен на камне. Меня сопровождал сюда, помимо Цэрэна, чиновник из тамага, получивший 1/2 суммы за доставку экспедиции на Орок-нор. Теперь он очень интересовался нашим занятием и спрашивал, не русские ли письмена на камне на моем снимке.

Далее я поехал по косогору, тропой. Встретил правильную поперечную канаву (временем сглаженную) в 7 саженей, чистую, ровную, словно улица, с легким плоским горбом и рядом выемок-углублений вдоль «дороги» и внутри квадрата, раскинувшегося по плоскому скату до следующего ущелья Ихэ-мото; сторона квадрата 300 саженей, в середине -- командующий холм, у подошвы гор и по их скату расположены кэрэксуры всех трех типов погребений, в двух группах по 3-4 вместе и столько же разбросано внизу, по террасе Ихэ-мото.

Самые горы, их гребени, близки -- 12-15 верст, каменисты, у северных скатов лесисты, с арцой, средней по размерам, не пышной; все же название ущелью очень пышное -- «Ихэ-мото». На противоположной стороне, по такому же луговому скату, от гребня к руслу, покоятся следы воинских пребываний -- квадрат в 200 саженей и еще ниже квадрат в 100 саженей. Ныне остались следы -- узоры, особенно контрастно выраженные в 3-м лагере, самом меньшем, разбитом на двух оврагах (каменистых, летом с водой). Тут наглядно выражены посередине сторон дугообразные башни, или входы. Словно лежат на луговой покатой поверхности три гигантских ковра с двумя линейными оторочками с края. У подошвы ската до сих пор стоят развалины отличного каменного помещения, где жил военачальник. (Я говорю о месте ближайшего, первого лагеря.)

Это следы лагерей китайских войск, сдерживавших напор магометанской инсурекции. Но вот вопрос: к какому времени, какому движению относится этот укрепленный лагерь?

Невольно задержавшись на этом месте, я припоздал возвращением на бивак, тем более что сегодня переход вышел в 35 верст, т. е. большущий.

Караван приютился за холмом, на правом берегу речки Цзульгэтэн-гол, впадающей в Тэлэн-гол слева, за три версты до выхода его в поперечную долину Улан-иргэ, которая хорошо виднелась с бивака, в особенности ее окраинные, к югу темные, безжизненные горы.

На всем здесь, даже на вершинах Южного Хангая, в особенности на его скатах, лежит печать дыхания сухой пустыни: все темно-красно-буро, пустынно. Гребень причудлив, в скалистых насаждениях вроде зубцов, башен, пиков и т. д. Иногда невольно мыслишь, что это не природное, а искусственное сооружение.^192 По дну Цзульгэтэн-гола там и сям виднелись ледяные скопления, обнаруживающие ключи. По лугам паслось много табунов лошадей, которых поили в открытых водах этой же речки, а водяные-ледяные скопления присущи, главным образом, Тэлэн-голу, где много пастбищ.

^192 Гребни гор дики, остры, узки, ущелья тесны, глубоки, скаты темны, безжизненны.

Северо-восточный ветер дул всю ночь и понизил температуру воздуха.

Вечером в юрте соседнего монгола мне удалось переснарядить пластинки в фотоаппарате.

23/III, U. Этот день мы обедали на месте, а переход, очень небольшой, в 13 верст, выполнили после часового дневного метеорологического наблюдения. Мы с Гусевым, верхом на верблюдах, прокатились за 12 верст по Тэлэн-голу в Ихэ-мото и там докончили осмотр старинного укрепления, его следов, оставшихся на луговой покатости правых, или западно-юго-западных, гор.

Когда мы собрались снимать первый вид -- «кэрэксуры», то из-за гор по чудно-голубому фону неба понеслись первые рваные слоистые белые, как вата, красивые облачка. Последующие снимки уже выполнены с облачностью, как говорят, при рассеивающемся свете.

В этом ущелье, точнее в этих горах, очень много кэрэксуров (на юго-западных и на юго-восточных склонах) -- на узком сравнительно скате большая насыпь камней и оторочка в один камень к камню, совсем незначительная в окружности.

Очень много всех типов могил в устье Тэлэн-гола, на завороте дороги, на террасе справа, до плиточных могил включительно. За ними вскоре вы в открытой широкой луговой (степной) долине, по которой вьется большая, наезженная автомобилями дорога в Улясутай и Ургу (через Уйцзэ-ван). Вправо -- Хангай, его темные, крутые, безжизненные одинцы-массивы, как Тэлэн-хайрхан или Тэлэн-дулан-ула, а в соседнем к югу хребте, Омок-дархате, -- Дархатэн-обур-тологой.

Под вечер дорога спорилась; по сторонам паслись на богатых пастбищах цаган-цзэрэ рядом с табунами коней. В 5 верстах, к ЮВ от Тэлэн-хайрхана, далеко выделялись три плиты-столба на одиноком погребении. Две серые едва достигали в высоту 2½ аршина, тогда как средняя, широкая, в аршин, сравнительно тонкая, вздымалась на 5 аршин над землею и напрасно соблазняла, манила к себе, словно обелиск с орнаментом. На первом отличном кормном месте, у самой дороги, мы заночевали и хорошо накормили наших вьючных и верховых животных. Приставший добровольно к нашему каравану монгольский пес уже хорошо освоился и ласкался ко всем нам, а по ночам энергично сторожил, лаял и наказывал чужих собак, тогда как с коренными, экспедиционными, скоро познакомился, в особенности с Гаролем. Чуфр относился к Монголу с большим или меньшим презрением и только иногда снисходил до безулыбочного нюха с черным, лохматым, большим и сильным Монголом.

В первый же день в Улан-иргэ, в соседстве бивака, мы видели несколько стад цаган-цзэрэ, пасшихся смиренно. Наши охотники не утерпели, втроем^193 пошли попытать счастье, и не напрасно: в виду самого бивака, на 500 шагов, убили прекрасную T. И полезно, и сытно: шкура с черепом поступила в коллекцию, а мясо -- в котел.

^193 Канаев и Ганчжуров пошли к антилопам прямо из-за бугра, Гусев -- в обход, в открытую. Словно случайно подогнал зверей к залегшим товарищам, которые 2 или 3 выстрелами сразили беднягу.

Погода продолжала стоять прежняя: ясная и сравнительно тихая, холодная по ночам и мягкая, приятная, теплая, сравнительно конечно, днем, на солнце. Однако стоит подуть ветру, например от набежавшего облачка, как вдруг становилось очень холодно. Ветер пронизывал, словно зимою, впечатление весны рушилось как сон.

Дорога, словно две колеи рельсового пути, змеею извивается по дну долины или ее боковым, луговым скатам. Долина сама далеко-далеко убегает к ЗЮЗ, туда уходят и горы -- справа более мощные, слева -- более мягкие, меньшие, самых причудливых замковых, башенных форм, врезающиеся клином в долину Ашигэт-хат.

Не знаю, почему меня притягивает к себе этот Ашигэт-хат, словно в нем заключается нечто самое интересное.

24/III, S. Ночь холодная, студеная, в особенности перед рассветом. Цэрэнка выехал затемно к моему старому приятелю Чимит Дорчжэ сказать о моем приезде и о приготовлении юрты и т. д. Мы выехали в начале восьмого, солнце едва стало пригревать землю. Однако его (солнце) появление было встречено звонкими песнями рогатых и монгольских жаворонков. Особенно приятна, звонка и переливчата песнь Melanocorypha mongolica, недаром этого певца китайские торговцы держат у себя в клетках на прилавках. Иногда базар буквально залит этим веселым, захватывающим пением жаворонков.

На возвышениях у дороги монгольские жаворонки один перед другим тешили нас.

На переходе трех верст мы поднялись на плоское возвышение и на нем отметили три кэрэксура; там и сям они же виднелись одиночками. Мы держали путь к обрыву южных гор речкою Мурин-гол, впавшею в Будун в месте скалистого разрыва гор.

В этой темной, теплой теснине солнце пригревало ощутительнее, нежели в открытой долине, таял лед и вода местами шла поверх ледяной поверхности. Тут и еще более ниже, в долине, скопилась масса скота, преимущественно табуны лошадей, на водопой.

Мы шли косогором, откуда на ЗЮЗ открывался большой, просторный Монгольский Алтай: Бага-богдо, Хан-ула (темная), Ашигэт-хат (причудливый своим острым, с пиками очертанием) виднелись как на ладони.^194 Показалась и долина, на дне которой отливали желтизной участки пастбищ со стойбищем и скотом монголов и очень ярко блестели ледяной поверхностью три площади бассейнов с Гун-нором, на востоке, во главе.

^194 Особенно очень сильное впечатление производила гора Бага-богдо. Вид на ее строгий профиль, блестевшую матовым снегом вершину разбудил во мне воспоминания о Монголо-Камской экспедиции.

К Гун-нору примыкали болота, его прежние составные части. Весь этот бассейн покоился у подножия горной, пустынной (мелкосопочной) гряды, протянувшейся от востока к югу с большим или меньшим отклонением к меридиану.

Когда мы были в раздумье, как нам следовать к Чимит Дорчжэ, вдруг подвернулся Цэрэн (сзади) и конфузливо повел нас в надлежащем направлении: он опоздал нас встретить, ударился в наш след, мы сделали крюк в 5 верст и, таким образом, пришли позже на час с лишком к моему приятелю, айль которого разбит в укромном месте, восточнее обо -- Уха-обо. Чимит Дорчжэ уже распорядился выставить для меня парадную юрту рядом с его стойбищем. Аргал, чай (беленый) и проч. были к нашим услугам, и мы со дня прихода в Уха-обо зажили словно в Хангае, на зимовке.

Но как различны характеры этих районов: там, при Битютэн-ама, -- вид на лесные ущелья и на прозрачные-прозрачные дали, здесь же воздух пронизан пыльной дымкой, сквозь которую и небесные светила вообще (ночью) и солнце видны гораздо тусклее, а отдаленные горы Монгольского Алтая, как Бага-богдо, блестят тускло, не по хангай-орхонски, а по-пустынному, где, весной в особенности, частые ветры, иногда с вихрями, поднимают в воздух пыль и омрачняют дали.

Незаметно спустилась на землю ночь и скоро успокоила наш мирный бивак. Мы только успели сегодня принять «хлеб-соль» и познакомиться с сыном и его (Чимит Дорчжэ) женой, обещав назавтра нанести визит больному отцу.

25/III, V. Тихо, ясно. Я и мои спутники приводим себя в порядок мытьем, бритьем, одеванием, сборами в связи с визитом. Хадаки и подарки приготовлены. Идем. У 5 юрт моего приятеля стоят одетые по-праздничному женщины. Нас сопровождает сын^195 Чимита до самой юрты отца, где уже почтительно ждет нас молодая нарядная и не по-монгольски красивая женщина -- жена сына. Входим в богатую, большую юрту, на домашнем почетном месте которой лежит Чимит Дорчжэ. Вид его ужасен: движенья вялы, голос слабый, бедняга тяжело дышит и часто болезненно кашляет. Язык отвратительный, сам в легкой испарине. При виде нас заворочался и силился встать, я удержал его от несвоевременного желания, обнял и приласкал приятеля.

^195 Это второй сын моего приятеля, по имени Чойнбыль.

Далее я поздоровался с хозяйкой -- приличной старушкой-шабханцзой, прифрантившейся, сделал общий поклон молодежи -- штату Чимит Дорчжэ и сел на почетном месте. Моему примеру последовали хозяева и мои спутники; Елизавета Владимировна села рядом со мною, но ниже, по старшинству.

Как водится, после приветствия мы осведомились об общем благополучии друг друга, я -- о его житье-бытье, здоровье как самого, так и его близких, он -- о моем следовании и состоянии. Старик, конечно, очень печалился на свою немощность, на свое нудное нездоровье и не мог не выразить своей особой радости по поводу вообще моего приезда, и в частности -- врача экспедиции.^196

^196 Патентованного врача у нас, в экспедиции, никогда не было, лечил я сам или мои ближайшие помощники, а в это путешествие -- жена, которая осведомлена в медицине основательно.

Вслед за этим я стал благодарить Чимит Дорчжэ за встречу, постоянное внимание ко мне и за содействие моим юным спутникам при их передвижениях. Вместе с этим я поднес Чимит Дорчжэ на хадаке золотые часы, его сыну -- золотой портсигар и принадлежности для охоты. Одновременно со мною Елизавета Владимировна вручила женщинам -- старой и молодой -- по куску парчи, а я дочери -- золотое кольцо с рубином, а внуку -- каменные безделушки (животных и птиц). Кажется, никто не был забыт. На мои подношения все засуетились и больной также. Велел подойти сыну и шепнул ему что-то на ухо. Тот быстро достал европейского типа круглый шляпный лубок и подал отцу. Чимит Дорчжэ достал две, сравнительно большие, низкие каменные зеленоватые чашки; одну, большую, дорогую, с письменами -- китайскими печатями -- поручил сыну поднести мне, а другую -- Елизавете Владимировне. Потом подошли молодые супруги, по порядку: он -- ко мне, она -- к жене и на хадаках поднесли массивные серебряные десертные ложки. Я тотчас ложки с благодарностью возвратил владельцам, а хадаки принял; прочие тоже хотели было что-то подарить, но слыша мое деликатное замечание: «Я доволен подарком главы семьи и больше не возьму ни от кого», -- оставили это намерение и с улыбками возложили на наши руки хадаки -- плата счастья.

Потом мы говорили о нашем свидании в Петрограде. Чимит Дорчжэ помнит сильное впечатление, вынесенное им у меня в кабинете, при виде большего пурбу; вспоминал Москву, Крым, заграницу, в особенности Германию, и дивился южнорусским красотам гор и моря. На мое желание снять семью Чимит Дорчжэ я встретил восторженное согласие и готовность в какое угодно время. Я всем этим живо воспользовался и снял большую компанию дважды.

Пока я снимал, Елизавета Владимировна осматривала больного, знакомясь с его болезнью. Помимо всего, Чимит Дорчжэ поднес «доктору» (эмчи) чудный белый хадак. В заключение нас всех хорошо угостили (и одарили, даже спутников наших хадаками), и мы пошли к себе домой. Мне хотелось о многом поговорить со стариком, но я жалел его и не хотел утомлять. Однако на мои слова: «Спасибо вам за палеонтологический подарок», Чимит Дорчжэ сказал мне: «Я давно вас жду, вы не уедете отсюда раньше, нежели мой сын (я ему поведал все) не покажет вам, как ученому-путешественнику, не сведет вас и не покажет вам интересные места и в смысле ископаемых, и в смысле археологии и изучения живой нашей природы. Все эти места никто из ученых не видел, вам, первому, все покажу! Мой сын к вашим услугам, животные -- и лошади, и верблюды -- в вашем распоряжении». Я был искренно рад и искренно благодарил старика за его прекрасное отношение к экспедиции, за его желание помочь мне в исполнении моей научной задачи.

Мы ушли к себе. Вскоре пришел сын Чимита Дорчжэ, с которым мы и наметили ряд неотложных экскурсий в стороны от Уха-обо, поставив в первую очередь изучение Ашигэт-хат. С таким расчетом назавтра начали собираться в экскурсию в оригинальные остробокие горы.

Вечер был превосходный: Луна и звезды яркие озаряли землю. Была устроена астрономическая труба. Долгое время чистые, близкие к природе небесной и земной номады всех возрастов, обоих полов, как дети, восхищались красотою Луны, блеском больших звезд и величием Вселенной.

26/III, T. В теплой, чистой юрте мы зажили прекрасно: сытно едим, крепко спим. Нас будит наш лучший спутник В. Гусев: затапливает (аргалом, дрова тю-тю!) печку и дает возможность нам в тепле встать и не торопясь одеться. Он же вешает термометр. В 1/2 8-го часа утра я с двумя спутниками (своим и местным) едем на ССЗ, в Ашигэт-хат. Я и сын Чимита Дорчжэ^197 -- на конях, Гусев -- на верблюде, на легком вьюке. Мы пересекаем долину с речкой Хапцагайту, за которой вскоре показались и айли там и сям, и табуны коней.

^197 Сын Чимит Дорчжэ так сразу и стал «моим человеком», моим усердным близким спутником-сотрудником.

Пели жаворонки: монгольский, рогатый и полевой (недавно, 24/III, прилетевший), пролетела первая прилетная дрофа, мелькнул Petronia petronia и еще неведомый серый, компактный вьюрок.

Мы ходко подвигались вперед. Бага-богдо величественна. Темные обрывы Хапцагайту, по словам Готоп Дорчжэ, богаты «иёло» -- ягнятниками, орлами и другими крылатыми хищниками. В степи -- открытой долине -- я отметил два любопытных кэрэксура, словно курганы, присыпанные в один ряд камнями в два-три кулака величиною, с одним большим, стоячим с востока кэрэксура. Ашигэт-хат вырастал, его остробокость, обдутость делались контрастнее. По сторонам айли, ату. На один айль Готоп Дорчжэ указал как на очень богатый, где можно остановиться на отдых и для чаепития.

Я все время неотступно то следил за изменением очертаний Ашигэт-хата, то всматривался и вдумывался в курганную форму кэрэксуров. По-моему, эти погребения иные.

Наконец и самые горы, их ущелья. Вдали скалы, словно пики, башни, зубцы, головы^198 и т. п. формы. По скату пасутся цаган-цзэрэ, словно бараны, да и держат себя смирно, как эти домашние животные. В виду нас и вблизи нас цаган-цзэрэ прошли в расстоянии не свыше двухсот шагов, порою останавливались и смотрели на нас. Мне хотелось даже сфотографировать степных красавцев.

^198 В одном месте, с юга, когда мы огибали этот край, я видел чудо в горах: огромный отторженец стоял на массивном утесе, словно голова в шапке; мои монголы назвали ее Тангут-тологой и Чулу-байшэн. Голова человека (гиганта сказочного) и замок с башнями выделялись словно настоящие.

Немного продвинулись еще в глубь гор -- по бокам встали обнажения гранитов, капризно обдутых и отшлифованных ветром и песком. Когда стали показываться, словно головы, вершины таких обнажений и острый, зубчатый гребень, я произвел первый снимок. Далее -- отвесную стену-«голову» -- второй. Здесь наш Готоп Дорчжэ привел мне монгола, ехавшего куда-то в северном направлении, и представил, как лучшего знатока этих гор, мне в дополнительные спутники. Я согласился, и мы уже вчетвером поехали дальше. Этот монгол мог назвать в горах, нами исследуемых, всякую вершину, ущелье, показать любой ключ -- аршан, любое обо с мани, всякую пещеру -- акой -- древнее убежище аскетов, подражателей, последователей Миларайбы -- певца природы.

Так, например, новый спутник показал мне три рядом острые вершины и назвал их Гурбун-ондер, немного в стороне -- Бурхантэ-улан-хад и т. д. Этот монгол облегчил нашу задачу тем, что, поняв, что мне нужно, он вначале соображал, а затем энергично сказал: «Хорошо, я понял, что вас интересует» -- и сразу же, по порядку, начал показывать мне все нужное. Таким образом, мы подъехали к одной пещере, необитаемой, но носившей все признаки посещения или пребывания ламы. Тут стояли на досках приклеенные писаные бурханы: Будда, Аюши, Цаган Дархэ, Ямантака и многие другие. Рядом лежали камни с надписями, мани. Наиболее интересовавшее меня письмо (на камне) на тибетском языке я сфотографировал. Потом мы поехали в глубь гор и там, на отвесных стенах, нашли и письмо, и изображения зверей -- стилизованных козлов и проч., часть из этого я сфотографировал, часть занес карандашом в походную книжечку, из которой и перевожу в этот дневник.

Куда ни посмотришь в новом ущелье -- везде стоят обо, мани и т. д. Мы удачно внедрились в горы, пересекли их по ширине, поднявшись в глубокий разлог между высоко поднятыми вершинами, и везде наблюдали удивительную механическую деятельность преобладающих западных или северо-западных ветров, обточивших и продолжающих обтачивать гранитные скалы, обнажения, утесы. Внизу -- мелкий гранитный продукт, вверху -- результат работы постоянных ветров: скалы, пики, острые гребни, сглаженность массивов и острие по ребрам и гребням. Иногда видишь на вершине скалы-отрога шар, на нем -- нечто вроде плиты, тонкой как доска. Из одной пади в другую нелегко попасть по гладким, крупным, крутолежащим валунам.

Внутри гор, где я произвел два снимка, мне показали отдельно стоящую скалу фигурою как дом с округлой крышей; на верху этой скалы обо, к которому пробраться без специальных приспособлений нельзя. Как бы внутри этого «дома-скалы», среди расщелины имеется аршан,^199 а рядом, наверху, в нише скалы (в ее арочном проходе) приспособлен на длинной плите бурхан -- некогда золоченое изображение нескольких (около 6, по 3 в двух рядах) святых из буддийского пантеона. Перед этим «домом-скалою» стоит обо, мани и т. д.

^199 Минеральный источник под названием Ашиктэ-аршан, стоявший под толстым льдом.

С соседнего перевальчика еще шире и вместе с тем еще более хаотичнее представляются горы как на близком, так и на отдаленном планах. Очень высоко, на вертикальных скалах, их вершинах я отметил последовательно два явления. Первое -- стоял столб или обелиск, еще выше и дальше, на пике главного гребня в бинокль отчетливо выделялось обо, а подле него, с запада, стояла прислоненная плита, резко выделявшаяся своею красноватой гладкой стороной. Мне казалось, что на ней должна быть неприменно надпись. Эту плиту, как и пещеру -- акой Ахай-ламы, -- надо помнить и в дальнейшем исследовать.

Теперь мы старались выбраться из глубины гор, из отвесных скал, выйти к подножию, по крайней мере гребня, и постепенно обойти его от запада к востоку, пересекая лога.

На юге, у крутых скал, их подножия и стоящих рядом обо и была акой Ахай-ламы. Говорят, этот лама живет в легендарном представлении, но в пещере остались следы его пребывания, как будто он вчера оставил свою риде. В глубокой длинной нише чисто, там молитвенное место, там три ряда по сотне цац, там уютно и ветер не проникает; слышен лишь его вой и свист. При выходе из пещеры, под навесом, отделение со следами кухни-очага, от которого на расстоянии десятка с лишком саженей едва заметно по гладким утесам проложена небезопасная тропа, спускающаяся круто вниз, к мягкой площади. Не зная этой тропы, не попадешь в убежище отшельника. Камни, скалы, ниши, выступы совершенно маскируют местность.

Теперь нам оставалось познакомиться с восточым ущельицем с водой, напоить лошадей, взглянуть на кэрэксуры и на Чулу-байшэн и направиться домой через долину с ледяной поверхностью над болотом. Мы так и сделали. Когда огибали по тропе горы с ЮВ, нам показалась характерная, в полхребта, головообразная вершина, поставленная словно на башню из выветрелого гранита или на замок с внутренним, вроде двора, помещением. Мне очень хотелось заснять ее, но я берег пластинки на более важные снимки, к тому же освещение не очень благоприятствовало нам. По миновании Тангут-тологой, я неоднократно останавливался и оглядывался на эту оригинальную вершину. Она вырисовывалась (с южной стороны гор) еще рельефнее, огромная глыба, казалось, была поставлена не самой природой, а человеческим искусством.

В ближайшем роднике мы попоили лошадей, побегали за подстреленным Accentor'ом, одного добыли и направились вниз. Туда залегали последовательно кэрэксуры, а один был в соседстве с каменной (из плит) загородкой (до 10 шагов в длину, 7-8 в ширину и до трех в высоту), на которую мой спутник Готоп Дорчжэ указал как на такую же древнюю, как и кэрэксуры.

Мы, наконец, направились к лагерю, но, проехав версту среди сплошного кладбища, я оглянулся вправо, назад и заметил в следующем соседнем ущелье, выше автомобильного тракта, еще ряд погребений с плитами. Вернулся и осмотрел их, и занес в книжку иероглифы. Вверху и вправо на плите высечены следующие знаки.

На одной плите было 4 грубых изображения коня. По мере нашего следования по ущелью вниз, по дну ущелья или, правильнее, долины, мы отметили около 10 высоких, курганного типа кэрэксуров и плиточных могил и столько же по правому скату соседних холмов-гор (и плиточных погребений, и кэрэксуров, вершина которых едва закрыта рядом (только одним рядом) камней в 2-3 кулака величиною).

На этом мои наблюдения над памятниками и оригинальным строением Ашигэт-хат и окончились. Я должен лишь вкратце отметить, что растительность (и луговая, и кустарниковая) довольно бедна, но, вероятно, летом в значительной мере оживляет горы и наполняет благовонием (теперь лишь арца или можжевельник); а из животной жизни можно указать на аргали, волков, лисиц, диких кошек, хорьков и грызунов. В отношении пернатых список будет полнее: царственные пернатые -- Vultur monachus, Gypaetus barbatus et Aquila nobilis, затем -- черный ворон, Pica, Turdus ruficollis, Linota brevirostris, Accentor, Otocoris, Melanocorypha mongolica, Columba rupestris, Bubo, Petronia, Caccabis hukar и немногие другие.^200

^200 Только однажды я видел пищуху, перебегавшую от одной норки к другой; песчанок незаметно, хотя бугры с их норками имеются в долине с дэрэсу.

Я добыл в орнитологическую коллекцию экспедиции две птички: кеклика и завирушку.

Покидая горы, мы еще раз остановились на высоком курганном кэрэксуре, который я подчеркнул и поставил на вид. От него сбегали плиточные погребения с иероглифами (не записанными мною).

Лошади ходко направились к дому, до которого оставалось еще около 7-8 верст. ^201

^201 В сумерках собаки встретили нас вначале лаем, а затем ласковым визгом и вилянием.

Вечер прошел незаметно. Мы не покидали седла в течение всего дня, сделав 40 верст маршрута, немного устали, и в 10 часов я уже спал крепким сном.

27/III, W. Утро и весь день (и ночь) t не спускалась ниже нуля, а поднималась до 12.6°C, хотя северо-западный ветер ослаблял впечатление тепла. Я окончательно решил развить лично мою деятельность в области палеонтологии и археологии именно в окрестности Гун-нора, в частности урочища Уха-обо с одной стороны и Ашигэт-хат и Улан-иргэ -- с другой, а озеро Орок-нор с весенним на нем пролетом птиц всецело поручаю Елизавете Владимировне -- орнитологу экспедиции и препаратору Канаеву, придав им в помощь Ганчжурова в роли переводчика и в то же время такого же немудреного повара.

Сегодня Елизавета Владимировна, будучи у больного Чимит Дорчжэ, вела с ним, по моему поручению, беседы о старине: о могилах Сайн-ноин-ханов, Олун-сумэ, Ламэн-гэгэн и о следах военного лагеря в Хан-кокшун, равно и о том, кто был счастливцем в добыче клада в урочище Мунгу-хапцагай. Все расспросные сведения она изложила отдельно, на листах «сведения». В то же время Гусев с Готоп Дорчжэ укатили на юг, на место раскопок «кладоискателей»^202-монголов, 30 человек. Им было поручено (собственно Гусеву) осмотреть следы раскопок и доложить.

^202 Говорят, найдена большая глиняная баклага серебра (мягкого, как олово, -- «сырого»), были остатки ковров, тканей, но все это развеяно ветром.

Ранним утром мои сотрудники укатили, а вернулись только при Луне, к 8 часам вечера. Задачи моей не выполнили -- помешала речка, наполнившаяся пришедшей сверху водой, сделавшаяся невольным заграждением. Мои сотрудники были близки к цели, но принуждены были после напрасных поисков переправы вниз на протяжении 6 верст вернуться обратно, сделав до 50 верст расстояния. Наградой за поездку был осмотр Гусевым оригинальных выходов (к ЮЮВ от Уха-обо), залегавших по левому высокогорному берегу, различных оттенков -- до создания радужного тона и при разрушении ветрами создавших много пыли, отливающей радугой.

Серо-розовый крупнозернистый гранит часто разграничен зеленоватой, блестящей (слюдоподобной), гладкой поверхностью (сцементованной). Очень оригинально. Необходимо мне лично побывать там и исследовать район выходов. Почему-то монголы обратили на это место свое непросвещенное внимание, и Готоп Дорчжэ считал своим высоким долгом показать нам это каменно-цветное место.

Воздух пресыщен пылью, небо покрыто перисто-слоистыми облаками, ветер тянет с северо-запада.

28/III, Q. Барометр продолжает падать, небо хмуриться, а северо-западный ветер крепчать. Между тем t повышается: в 1 час дня -- 15.3°C. Пойманы первые мухи, летавшие с приятным жужжанием. По словам монголов, на ледяной поверхности соседнего озера сидели прилетные водоплавающие, в тревоге.

Елизавета Владимировна с Готопом укатила в Ашигэт-хат, в ущелье с родником и Accentor'ами, еще с утра. Мои все спутники усердно заняты перекладкой, сортировкой имущества, деля его преимущественно поровну или приспособляясь к тому, что нужно для той или иной местности; так, например, лодка со всеми принадлежностями (сетью, драгой, лот-линем) направляется на Орок-нор, зарядов партии Елизаветы Владимировны также выделяю больше. Помимо орнитологической задачи, я возлагаю еще и ботаническую, и географическую вообще, и сборы грызунов преимущественно, и всякого рода насекомых до ночников включительно.

Прибыли наши верблюды: подводчики накормили и напоили этих «кораблей пустыни» как надо. Славные малые оба подводчика, их верблюды превыше всех похвал.

Итак, очень скоро, можно сказать почти с начала апреля, экспедиция будет работать одновременно в трех пунктах: 1) Глаголев на юге, в низовье Эцзин-гола, 2) Елизавета Владимировна -- на оз. Орок-нор и 3) я -- в окрестностях Гун-нора. В высшей степени интересно, в какую форму выльется вся работа экспедиции и какого успеха в ней достигнет последняя в своей последней стадии?

Под вечер я поднялся на соседнюю вершину Уха-обо, отстоявшую от нашего лагеря в 600 шагах к западу, и при помощи отличного бинокля в деталях рассмотрел прилежащую широкую долину, преграждающуюся на юге темной грядой, за которой еще южнее тянется цепь Монгольского Алтая. Ближе ко мне идет в том же простирании -- от СЗ на ЮВ -- второстепенная гряда холмов, на вершине одного из которых стоит большое обо, рядом, к З, маленькое, а к западу -- могильная плоская закругленная насыпь; так по крайней мере мне представлялось. У подножия этого холма, к западу, и залегали три ярко-серебристых пятна льда на фоне Гун-нора и на двух его соседних частях, составлявших в общем одно болото. Только в одном (северо-восточном) углу среднего бассейна виднелся маленький участок или полоска воды; птиц я не видел ни одной, лишь парочка черных пташек (габитусом и величиной напоминавших скворцов) пронеслась быстро (от СЗ к ЮВ), попав в поле зрения бинокля, которым я обозревал долину болот и Гун-нора.

От обо широкая панорама открывается глазу: на юге система Монгольского Алтая, на западе -- Ашигэт-хат, на севере -- пустынный хребет (его часть к Гоби) Хангая с доминирующей вершиной Хан-кокшун-ула. Всюду на золотом фоне долины бродили стада домашнего скота -- табуны лошадей, отары баранов; в других местах разрозненно паслись верблюды; в укромных местах стояли айли.

Отсюда же я увидел и моих экскурсантов, возвращавшихся из Ашигэт-хат, -- и Елизавету Владимировну, и Готопа. Мой орнитолог в восторге от самих гор Ашигэт, но не от результата охоты, так как привез лишь пищуху, завирушку и овсянку Godlewskii, да еще в придачу массу клещей, пробравшихся всюду в Елизавету Владимировну -- и в платье, и в тело, в особенности в голову, в волосы, откуда вытащила не один десяток. Говорят, в нашем месте их немного, но повсюду кругом -- масса: «Клещи одолели!»^203

^203 У нас везде клещей много: я и мои спутники то и дело снимаем с себя (главным образом с головы) этих неприятных «тварей», как говорит наш забайкалец Ганчжуров.

Вечером пустили несколько ракет, чем доставили неописуемое удовольствие нашим соседям -- детям монгольской природы. Действительно они, как дети, громким криком сопровождали появление и движение всякой ракеты.

29/III, R. По вечерам с криком носится кругом нашего лагеря сова, вероятно ушастая.

Погода прежняя -- теплая, температура выше нуля круглые сутки; небо подернуто тонкоперистыми облаками, воздух насыщен тонкой пылью, дали сокращены.

Наша жизнь течет обычным порядком, Елизавета Владимировна лечит и работает в своей специальности орнитолога. Наши соседи относятся к нам прекрасно. В особенности сам глава, которого лечит мой Пшевик. Узнав мои интересы, Готоп Дорчжэ несет все, что было у них «заветного, старого», несут интересный подъемный материал, несут памятные изделия лучшего монгольского творчества. Мое собрание по археологии растет с каждым днем. Любопытна работа подвесок, одного из гэгэнов, любителей искусства (заин-банди-гэгэн, лучший, талантливый дархан), свыше ста лет тому назад.

Я пишу, занимаюсь, принимаю гостей и их подарки -- всякого рода материал: геологический, археологический. Усердно собираю караван на оз. Орок-нор, так как подходит пора весеннего пролета птиц.

Проводив Елизавету Владимировну, надо позаботиться о снаряжении моей археолого-палеонтологической партии.

К вечеру караван моего Пшевика готов: 10 вьючных верблюдов, 3 верховых и 2 лошади, Серко и Рыжко-новый, на которых поедут Елизавета Владимировна и препаратор Канаев. Собаки -- Монгол и Чуфр.

Странно, что Чимит Дорчжэ трогательно попросил карточку моего Пшевика -- «доктора». А мне было странно, неожиданно вдруг разделять мой караван на две части: на мою -- Гун-норскую и Елизаветы Владимировны, или Орок-норскую, «историческую» и «естественную».

В сумерках мы навестили нашего больного приятеля, зашли поговорить, посмотреть на него, а Елизавета Владимировна и попрощаться. Славный Чимит Дорчжэ несколько раз повторил просьбу: подарить ему наши портреты -- так культурно, чутко. Мы трогательно простились.

Все, все готово у моих орокнорцев. Им дано 1500 мелкой дроби, анероид, 22 термометра, часы (запасные).

Ночь облачная, с частыми порывами иногда крепкого ветра, minimum -3.4°C.

30/III, U. Холодновато, облачно, серо и пыль по горизонту. Мы все на ногах ранее обыкновенного. Орокнорцы в озабоченном состоянии собираются в дорогу, и, как часто водится, «нет лошадей»: ночью куда-то ушли, а может быть, и пасутся поблизости. Так и вспоминаю описание Г. Н. Потанина: «Мы опоздали с выходом каравана, у нас исчезли лошади!»

9 часов 30 минут, сейчас я с Гусевым возвратились с места обо, где распрощались с нашим Орок-норским отрядом, вверенным моему спутнику -- старшему помощнику Елизавете Владимировне Козловой в составе препаратора Канаева, переводчика и повара Ганчжурова при двух погонщиках верблюдов, монголов.

Ко мне явился Готоп Дорчжэ, и мы с ним обсудили план наших предстоящих работ в области археологии, палеонтологии и исследовании живой монгольской природы.

Во исполнение обещания Чимиту Дорчжэ и его сыну Готоп Дорчжэ сегодня я подарил им оба наших (мой и Елизаветы Владимировны) портрета «на добрую память монгольским друзьям».

Теперь с Гусевым надо приняться за новую сортировку экспедиционного имущества, что мы и начали делать и до обеда, и после него. Наш приятель уступил нам два ящика с замочками и с ящичками, довольно удобные, за десять мексиканских долларов.

Наш лагерь заметно опустел, сократился, нет прежнего оживления. Мне лично сегодня даже очень грустно, главным образом потому, что уехала моя помощница, друг Елизавета Владимировна, охотно и легко принявшая на себя ответственную самостоятельную задачу.

Я писал и в то же время наблюдал за новой сортировкой багажа. Следовало все оставшееся разделить на три части: первую, сообразно со временем и требованиями, выделить в поле, на раскопки, вторую -- для моих деловых наездов в лагерь и жизни в нем и третью оставить на базе в виде резерва на обратное возвращение экспедиции.

Барометр падает еще ниже, ничего хорошего не предвещает. Ветер меняется, меняются и облака: то перистые, то слоистые.

Сова летает вокруг лагеря с тревожным криком; собака Гароль изредка лает. С полуночи задул сердитый норд, принесший к утру снежную пургу.

31/III, S. Утренние показания воздушного явления таковы: t -7.0, ветер северный, 1-2 балла, облака слоистые, 10. Снег. Бр-р! Все мои мысли с караваном Елизаветы Владимировны, с ней самой. Бедные мои спутники переносят весенний буран в открытой равнине, мерзнут, бранят Монголию, ее крайности. А нам на месте все же ничего: юрта и печь спасают. Монголы все время на ногах -- зорко смотрят за табунами лошадей и верблюдами, чтобы не отбились от косяков. И стадных баранов вовсе не отпускают от стойбищ, и поят молоком ягнят, содержимых в юртах вместе с хозяевами.

Весь наш багаж, находившийся вне юрт или палаток, сплошь занесен снегом, и подле нас расположились целые сугробы. Вновь, на день-два, пришел сильный зимний холод, Сегодня я с утра до 3-4 часов дня писал письма Людмиле Александровне Алеевой, Володе, Бадмажапову и в Монценкоп, в Хан-кокшун-улэн-хошу. Надеюсь, и Ленков и Чижов откликнутся скоро и скоро же пришлют мне свои вести и почту из Заин-шаби.

Топим в течение всего дня, безостановочно, а холодно так, что я сижу в зимнем полушубке, не расставаясь с ним ни на минуту. Холодно кругом, всем плохо, все недовольны климатическими резкостями, однако нет худа без добра -- исчезли мерзкие хачики -- клещи, которые ползали всюду и внедрялись не только в одежду, но и в тело человека.

Ночью глубокое небо представлялось чудесным, ярким-ярким. С выхода из Хангая мы не видели такой прозрачности воздуха. Снег под ногами хрустел, мороз, однако, не трещал. Кругом стояла ничем и никем не возмутимая тишина.

Апрель 1-ое, 1926 г., V. Утро рассвело солнцем, даль глубока, высь нежно-голубая, t воздуха ниже 0, -12.6°.

Проснувшись, я тотчас подумал: «А что мой Пшевик, как он спал в палатке, вероятно, зело мерз?». Как я, так и он мы сильно думаем друг о друге. Иначе быть не может! Василий «Гусь» разжег мне печь (аргалом) и лишь ушел от меня, как ко мне уже стучатся Готоп Дорчжэ^204 и его сестра -- девица Сандолун с серебряным домбо с горячим чаем, а Готоп Дорчжэ -- со шкурою жеребенка в дар мне для подстилки в палатке.

^204 Всех сыновей у моего соседа-приятеля Чимит Дорчжэ три -- старший Таши-Пунцук (лама в Сайн-нойн-курэ), средний Чойнбыль -- заместитель отца, избранник народа, старший в хошуне и, наконец, мой сотрудник Готоп Дорчжэ; дочь одна -- самая младшая, подросток, 13-14 лет (бойкая, с черными, блестящими глазами).

Признаюсь, Готоп Дорчжэ надоел мне своими частыми бездельными посещениями: придет, сядет и смотрит за всеми моими действиями. Только одно спасает меня -- игнорирование мною Готопа и писание. Он сидит, сидит и, наконец, зевнет раз-другой, потянется во всю ширь, встанет и молча уходит. При мне -- монгольский мальчик Сухо-батыр для услуг и больше никого. Мои сотрудники заняты своим делом.

С утра мне продолжают приносить камешки и всякого рода подъемный материал в Гоби.

Около 11 часов утра я отправился с ответным визитом к среднему сыну Чимит Дорчжэ -- Чойнбыль Дорчжэ, до которого в восточно-северо-восточном направлении было всего 2 версты. Еще дальше за ним стоит обо, на вершине холма под названием Мунку-тологой.

Стояла отличная погода, но было очень холодно. Айль Чойнбыля приютился в лощине, скрытно. Хозяин ждал нас, часто поднимаясь на соседний бугор. Наконец, мы у богатой юрты и внутри нее самой. Дородная, нарядная хозяйка встретила с улыбкой и указала место, где сесть. Приветствие, чай, подношение подарков: ему -- бинокль, ей -- кусок парчи, мальчику -- ножичек, птицу и другие безделушки, и всем, конечно, поднесено при хадаках.

Потом я снял две пластинки: чету Чойнбыля и его юрту со многими близкими (в пешем и конном строю).

В беседе с Чойнбылем я еще больше убедился в справедливости того научного интереса в смысле палеонтолических (ископаемых) изысканий, которые нас ожидают. И не только рыхлый материал, но и «крепкие кости», подобно камням. Да, занятная, в высшей степени занятная картина; все то, что впереди, полно великого восхищения.

И тут приносили ко мне всякого рода «подъемы» и в смысле геологическом, и в смысле археологическом. Пообедав, я стал собираться домой. Хозяева поднесли мне и Елизавете Владимировне подарки: он -- серебряную крышку на китайскую чашку, а она: мне -- чжинцэ-чулу, Елизавете Владимировне -- белую, с серебряной вышивкой шаль. Все честь-честью. Я со своей компанией укатил домой. Тут, у астрономического столбика, произвел ряд или целый круг засечек, взял азимуты на все выдающиеся горы и горки, перевалы и обо, в особенности на те, вблизи которых будем работать.

Гусев все время возится с укладкой, Цэрэн -- с лошадьми.

Был у меня Чойнбыль за лекарствами для малютки, а перед сном я навестил Чимит Дорчжэ, посмотрел на его паховое вздутие, дал лекарства и ушел к себе на отдых.

Ночь тихая, ясная, холодная, с minimum в -11.4°C.

2/IV, T. Утро такое же, но не такое холодное, как вчера. На приглашение Самарина я с удовольствием откликаюсь -- еду в сопровождении присланного монгола (на верблюде).

Чимиту Дорчжэ велел сказать, что я решил не расставаться с моими спутниками и еду с ними, со всем моим лагерем и моим походным кабинетом. Готоп доложит своему отцу.

В 9 часов утра я поехал по направлению Хан-ула, т. е. азимутом 255°, держась севернее этого темного, с седлом массива. Мой дневной переход в течение 8 часов вышел ровно в 50 верст и привел в очень интересный уголок -- Чамалхайнэн-худук с еще более интересными обитателями.

Сначала я шел долиною Гун-нора, некогда покрывавшего собою большую площадь, затем вступил на речку с долиною Гардин-гол, берущую начало в горном плато из сильных родников. Настоящая речка прорвала горную гряду и стремительно несется в восточно-юго-восточном направлении, впадая или разливаясь в болота.

Далее мой путь шел крайне пересеченной местностью с рядом дорог, идущих из пустыни Гоби в монастыри Сайн-ноин-курэ и Ламэн-гэгэн. То и дело попадали караваны, следовавшие в различных направлениях. Крылья гор Ашигэт-хат и Хан-ула касались друг друга.

Как уже и говорил раньше, Ашигэт сложен почти исключительно из гранитов, Хан-ула в целом из темной породы (геологический сбор № 58) -- роговообманковый сланец.

Поднятие вроде ряда мягких перевалов отделяет Гун-нор от урочища Чамалхайнэн-худук.^205 От этого последнего на ЮВ, юг и ЮЗ открываются горные цепи: самый отдаленный хребет -- Монгольский Алтай с доминирующими вершинами Ихэ или Барун-богдо и Бага-богдо, видневшимися в пыльной дымке, сквозь которую сверкают лучи снегов. Ближе к нам, севернее, тянется параллельно Монгольскому Алтаю темная или бурая на вид пустынная гряда под названием Ушик-убур с долиною Куйтун. Над Ушик-убур трапецией, позади, южнее, встает отдельный массив. И, наконец, всего ближе к нам маленький горный «челнок» -- Тэг.

^205 Самарин передал его название.

Глубина до воды (от поверхности земли) 1 сажень 1/2 аршина, мощность водного горизонта 3/4 аршина, прекрасного качества.

Хан-ула видна от колодца и палатки Самарина так же хорошо, как и от нашего обо -- Уха-обо, такой же темной, седлообразной вершиной с обо, видным, впрочем, только тогда, когда проезжаешь по соседству. Пустыня, настоящая пустыня, убегает от Хан-ула, в особенности в южном направлении, я бы сказал, и в юго-восточном.

Именно в эту мою экскурсию я как-то сразу увидел Северную Гоби и окунулся в нее.

Местами залегали больших или меньших величин камешки различных оттенков. Их собирают даже монголы и складывают и хранят подолгу, а дети играют, словно в игрушки. По сторонам, у дорог, сложено немало вышек, обообразных указателей дороги.

По части кэрэксуров бедно: ввиду Хан-ула, на темных высотах, покоится темный квадратный (20×20) кэрэксур, снятый мною фотографически.

Ко мне приходили монголы, знакомые соседи Самарина. Один из таких монголов, по имени Самбагарва, мне очень понравился своею любознательностью, предприимчивостью. Да и немудрено -- он доктор, «эмчи». У него в ящиках сложены всякого рода, как он говорит, «материалы», пригодные для лекарств: и голова с шеей бородача-ягнятника, и змея, и рыба, и летучая мышь, и камешки, и сладкие деревца (вроде сараны), и многое, многое другое. Но что самое главное -- это кости, частью окаменелые, взятые им путем раскопки камней в урочище Баин-улан-цап и целиком преподнесенные мне. В высшей степени интересные!

Вот привезу я работы для наших палеонтологов!

Местность Баин-улан-цап отстоит от Чамалхайнэн-худука на юго-восток (169°), в 40-50 верстах. Далее на юг, в 20 верстах от первых залежей костей, лежит урочище Лун-тэг, тоже богатое ископаемыми. Самбагарва все-все знает и даже камни с надписями (юго-запад), но ленив и важен, так как довольно богат.

3/IV, W. Утро полуясное, с ветром, позднее, небо сплошь укрылось слоистыми облаками, а ветер с СЗ дул с большой напряженностью.

Я с двумя спутниками сделал экскурсию в долину Куйтун. Обогнув черный «челнок» с запада и склонив путь к югу (из юго-западного), достиг дна Куйтуна с соленой влагой. На левом берегу, в отдалении к югу, стояла плиточная могила с изображением из гранита человека, от которого к нашему времени осталась лишь голова и основание. Все прочее (из темного крупнозернистого гранита) разбито монголами-хулиганами. Одного такого «остолопа» мне показал сам отец-монгол, при мне за обиду сестренки поколотивший этого повесу, 16-17-летнего сына. Меня он сразу зауважал и держался на почтительном расстоянии, когда я был у его отца, но в наш лагерь (у Самарина) не явился.

Затем, при возвращении к дому, я заехал с южной стороны Тэга, к его подножию, у которого вдоль залегали могилы с темными, из камней, насыпями. Таких могил восемь; одна из них, предпоследняя на западе, отличается высотою, простирающейся в середине до 1 сажени. Южнее западной окраины лежат четыре кэрэксура: с южной квадратный, потом круглый, затем вновь два квадратных. Всего мною отмечено у южной стороны Тэга 12 могил, 13-я (кэрэксур) лежит с западной окраины.

На таких наблюдениях моя экскурсия в 30 верст и окончилась. Было холодно, и мы по дороге заехали к Самбагарве, который вновь показал мне много всяких камешков.^206 Последние -- блестящие, красиво отделанные, отшлифованные самой природой, очень занимательны.

^206 Среди кварца или мрамора белого (в урочище Ашихтэ-хат, а также в Тэге) -- кубики магнитные, железные.

Тут же он просил меня снять фотографию с его домашнего алтаря -- бурханов и т. д.

Вечером я кое-что спрашивал у Самарина, как торговца, о закупках в Гоби сырья. Он в год приобретает шерсти: бараньей 40 тысяч чинов, верблюжьей -- 10 тысяч, шкурок сурка около 3000 штук, кож до 100, овчин 5000, пушнины -- кошек диких -- 150, лисиц -- 100, волков -- 50. За покупку товаров выплачивает деньгами – 2/5 стоимости, товаром (предметами необходимости) – 3/5. Самаринская палатка в пустыни Гоби считается одной из лучших.

У Самарина больше всего и диких кошек, которые живут в скалистых горках, в норах и питаются преимущественно мышами -- мелкими грызунами.

Ночь полуясная, с порывистым ветром от севера или северо-запада.

4/IV, Q. Облачное с утра небо очистилось совершенно к полудню, когда я готов был выехать домой. До отъезда снял состав служащих и работников Самаринского подотделения и затем навестил Самбагарва и заснял его бурханы.

Мой путь был тот же, что и в первый раз. Только спутником был другой монгол, верхом на лошади. У Хан-ула, с запада, я остановился, снял ее. Потом с СВ тоже остановился на возвышении в виду Хан-ула с кэрэксуром, который также снял. И третий снимок -- вид вообще на пустыню, слабо пересеченную, с набросанными по увалам глыбами гранитов, словно на дне морском обточенных волнами. К СВ виднелся гребень Ашигэт-хата. На юге горизонт замыкался слабо выраженными в дымке горами, высотами или просто слабыми округлениями песков.

Из животной жизни отмечены в значительном количестве цаган-цзэрэ, а из птиц -- сарычи (светлые снизу). При самаринском стойбище впервые в этом году наблюдалась белая плиска (прилетная).

Долину Гун-нор мы пересекли в сумерках. В ее середине паслось несколько стад цаган-цзэрэ, по соседству с одним из них собаки пожирали остатки быка или лошади.

На смычке Хан-ула и Ашигэт-хат в горах, разорванных руслом сильного родника с большою струею воды (еще замершей), поили большой табун (ату) лошадей.

Когда мы поднялись на высоты Эха-обо, стемнело окончательно, и мы не сразу попали в наш лагерь, а проплутали без малого час, кружась у истинного места. На наши окрики лаяли собаки, которые и выручили нас из очень неприятного положения.

Я уже собирался где-либо внизу устроиться на ночевку, но судьба покровительствовала по-прежнему: я был у себя, в родном биваке, в теплой юрте. На столе-ящике у меня лежала почта, пришедшая в мое отсутствие из дома. Я не спал до 2 часов ночи, выли волки.^207

^207 На озере Гун-нор 4/IV показались серые гуси и турпаны, тотчас улетевшие в северном направлении.

5/IV, R. Сегодня мой сосед кочевал на новое место в направлении наших работ по палеонтологии. На месте своего стойбища оставил две юрты обслуживать нас. Послезавтра, 7/IV, поедем и мы в место наших работ, новых достижений в новой области науки. Мой самаринский спутник укатил домой, повез письмо Самарину и подарки Самбагарве (парчу).

Мои люди возятся с укладкой багажа, подбирают все и приводят в походный порядок. Завтра мне предстоит приготовить небольшую почту: полпреду, Володе и ученице В. А. Глищинской, а сегодня заняться укладкой птиц и костей, привезенных из поездки в Северную Гоби.

Сегодня барометр стоит неважно, дует крепкий западный ветер -- обычное явление в Монголии, в особенности весной. А что с озером Гун-нор? Когда оно проснется и примет прилетных странников?

Но пока кругом картина очень грустная, неважная, серая, монотонная, тихая, воздух пресыщен пылью, и атмосфера имеет желтоватый оттенок, а солнце проглядывает бледным диском.

6/IV, U. Ночь полуясная, с порывистым северо-западным или южным ветром. Утро тоже. По уходе юрт Чимит Дорчжэ из нашего близкого соседства у нас совершенно тихо, одиноко.

Пора переселяться и нам на новое место, пора приступить к новой деятельности. А пока что надо написать письма: полпреду и всем тем, о которых упоминал вчера.

Жду от орокнорцев весточки, как-то они там устроились и в каком состоянии нашли самое озеро и на нем проявление весенней жизни пернатых? Что же касается моей южной, хара-хотоской партии, то она так далека и так молчаливо сидит там, что подолгу забываешь о ее существовании.

Сегодня очень теплый, хотя и ветреный день. Сильный или крепкий ветер с запада не охлаждает воздуха, температура которого в тени в 1 час 17.0°, а делает его очень приятным. Показалась первая травка, которую так ретиво щиплют бараны; ползают черные маленькие Carabus, и залетают обыкновенные мухи. Весна идет, хотя и медленными шагами.

Сегодня я написал всем трем, кому предполагал, надо еще написать В. П. Бурдуковскому и Чижову (препроводительное). Не знаю почему, но очень хочу получить письмо от В. А. Глищинской со взглядом Pelliot.

Итак, завтра с утра в дорогу, на восток -- «вперед», как мне когда-то написал на фотографии друг Н. М. Пржевальского И. Л. Фатеев -- «Вперед, юноша!» Да, много времени прошло с тех пор, но как сейчас вижу и комнаты (№ 5 и № 6) в Столярном, и родные близкие образы Пржевальского и Фатеева и слышу их оживленные дружеские беседы, голоса. Такие воспоминания дороги, приятны, но в сильной степени тяжелы и мучительны нравственно. Тяжелы и мучительны потому, что давно нет светлых ликов и умных голов моих учителей.

С вечера прибыл Готоп с верблюдами и погонщиками. Все идет как подобает, у нас все готово, и есть основание думать, что завтра пойдем в Холт, к основной своей задаче.

7/IV, S. Воздух довольно теплый, насыщен пылью, поднимаемой западным, северо-западным или северным ветром. Именно сегодня, с утра, дул ветер от запада, к полдню сильно крепчал и перешел в северо-западный, а после 3-4 часов, словно буря, -- от севера. Даль совершенно закрылась, и мы шли, можно сказать, ощупью, в особенности вторую часть (меньшую) перехода, после перевала у Готэнтэн-сончжэ.

С места, от Уха-обо, наш караван в 13 верблюдов шел почти на восток по слабопересеченной местности полупустынного характера, тогда как я сам с Цэрэном и Готопом взял севернее, мимо обо, по направлению к колодцу Хара-нюдун-худук (5 верст). Здесь попоили лошадей и поехали к поперечным невысоким горкам, у западных отрогов которых, у их подошвы, в урочище Нарини-хадатэ был расположен айль Чимит Доржэ. Тут я посмотрел больного, подкрепился и поехал дальше -- наперерез черной гряде, постепенно склоняясь к востоку-юго-востоку, к большой дороге. У перевала, представляющего собою северное подножие гор с могилой -- сончжэ, мы, полюбовавшись погребением на вершине Готонтэн-сончжэ, начали спускаться вниз, постепенно заворачивая к юго-востоку. Вскоре мы вступили в русло (безводное), по которому, чем ниже, тем чаще начали встречаться глинистые или конгломератовые обрывы; иногда на конгломерате покоились всяких оттенков глины с моллюсками и остатками скелетов вымерших животных форм.

Таким образом дошли до того места, где мой приятель Чимит Дорчжэ сам копал и подарил мне и зубы, и другие кости ископаемых. Урочище это мне назвали Холт.

Мы дошли до родниковой воды и разбили бивак. Ветер с силою бури не давал возможности поставить юрту. С большим трудом мы это сделали силами всех участников.

По дороге сюда мы у колодца Хара-нюдун видели труп монгола, который жрала черная собака; в соседстве сидели в трех местах бурые грифы, ожидая своей очереди. Невдалеке на трупе барана сидел степной орел.

В этот же день я наблюдал чеккана (Saxicola oenanthe(?) или isabellina), трех гусей серых и пару турпанов.

Повсюду виднелись стойбища монголов и их скот: лошади, бараны, коровы, и по-прежнему все это ютилось в укромных, защищенных от ветра местах.

Я упомянул о могиле на вершине Готонтэн-сончжэ, она историческая, хранит прах влиятельного покойника, который желал быть вознесенным на такую высоту, с которой был бы виден Пекин. На соседней вершине -- большое обо и ряд второстепенных, маленьких.

Эта вершина-могила видна нам и с места нашей стоянки в урочище Холт.^208

^208 Как видна и рядом стоящая вершина с обо. Кругом нас вершины с обо.

Ночь полуясная, холодная с minimum в -12.5°C.

8/IV, V. Утро тихое, ясное, прохладное. Я еще лежал в постели, как ко мне принесли интересный зуб (один из монголов). После чая и я отправился на рекогносцировку местности -- вниз по речке, где рядом выступает обрыв, справа, № 1 (правобережный); в нем Чимит Доржэ находил некогда зубы, которые недавно и преподнес мне мой приятель. По соседству с 1-м, правобережным, обрывом, немного пониже, выступает другой -- 1-й левобережный. В нем беглый осмотр дал: головку (верхнюю челюсть) грызуна, моллюсков и след (выход на поверхность сбоку) порядочной кости, а вверху -- остов рога (Gazella) и т. д.

Пока что с утра, во время рекогносцировки русла с обрывами, я ограничиваюсь сбором так называемого подъемного материала.

Еще вчера, подъезжая к месту лагеря, я нашел вымытый водой шейный позвонок -- это первая находка. Не позвонок ли жирафа?

А сегодня: зубы, остов рога и ряд отдельных костей. После рекогносцировки мы до обеда устраивали лагерь, повесили Barometer, рассчитали подводчиков, пообедали и приступили к раскопкам вершины правобережного (№ 1) обрыва, где вскоре были обнаружены (на 6-вершковой глубине) части костей животного, а по соседству, в самом обрыве, наполовину ближе к лагерю -- блестящие зубы и огромные клыки кабана(?). Не найдем ли дальше и головы?!

Предварительно я снял фотографию (с обрыва) общей местности. Позднее, когда солнце переместилось (в 16 часов дня), я навел, а Гусев снял меня у обрыва № 1 (левобережного).

Гусев поднимает материал с той же прежней глубины и в числе материала огромные клыки и тоже блестящие.

Сегодня к нам в соседство прибыла одна юрта -- сестра Чимит Дорчжэ с двумя детишками, малым стадом овец и ягнят с козочками, в заключение -- со сворою собак (собачек 4).

Первый день раскопок меня очень удовлетворил: мы сидим на обрыве № 1, правобережном; Гусев с Фу-чином сидят на прежнем месте, Цэрэн тоже. И там, и тут большой успех. По-видимому, Цэрэн -- на месте головы животного, так как он добыл много зубов и частей черепа, Гусев -- много костей тоже от головы и бивни очень значительных размеров. И тот и другой по моему указанию ведут раскопки в одном горизонте.

С 1 часа дня раскопки продолжались до 6 часов (18) и дали массу материала. Пока что будем сидеть на первом номере правого берега, его исследовать.

Монголы (Готоп и его спутник) нам помогали. Вечером, получив награду, укатили домой.

В соседстве с нами пара турпанов -- привыкают, не боятся. Утром журчала речка, которая вечером замерзла, особенно основательно к утру, когда температура опустилась до 13.5°C мороза.

9/IV, T. Небо ясное, воздух едва стремится от СЗ, холодно, тем не менее жаворонки проснулись с первыми лучами солнца и будят звонкой песней мертвый сон пустыни. Пара турпанов огласила воздух. Мои спутники ставят палаточку, так как моя юрта сплошь завалена находками ископаемых. Вечером сегодня надо начать их укладывать.

По-моему, в обоих случаях (Готоп и Цэрэн) мы наткнулись на места с головами, так как попадаются кости черепов и бесчисленные, аналогичные с подарочными Чимит Дорчжэ зубами -- блестящими, крепкими.

Надо исследовать наше русло выше и ниже лагеря, ниже наших первоначальных раскопок; это важно и необходимо сделать.

Я ходил вверх, выше начала воды: ничего интересного пока не видел по части ископаемых, а из птиц отмечал гуся, обыкновенного здесь и по Толе, пару дроф, черногорлого чекана и Accentor(?).

Мои по-прежнему работают и с успехом, в первом правобережном продолжают раскопки. Попадали и теперь попадают больше кости от черепа. Сегодня найдена часть челюсти с зубами -- массивная челюстная кость. Выше, вчера, она также попалась (но не такая выразительная). Впереди предстоит извлечение больших костей (в верхней части, по соседству с Гусевым).

Вообще говоря, и большие, и малые кости, и зубы, и бивни или клыки (вначале) чередовались и продолжают чередоваться между собою в первом правобережном обрыве то среди сплошной, мелкой, красноватой глины (Гусев), то среди глины и конгломератов, перемешавшихся между собою настолько плотно, что раскопку производить очень затруднительно, к тому же земля подмерзает вообще, в особенности без влияния Q у северных сторон.

Сухость воздуха крайняя; северные ветры от северного горизонта еще больше сушат и поднимают вверх тучи пыли, которая пронизывает воздух и сильно омрачает его. Однако к вечеру в большинстве случаев ветер стихает; ночи тихие, в течение ночей пыль ложится на землю, оседает, почему по утрам всегда бывает тише и светлее и горизонт с далями глубже.

10/IV, W. Минувшая ночь была сравнительно нехолодная. Ясно, тонко-перистые облачка незначительные, плывут в юго-восточном направлении.

Мой Гусев перебрал палеонтологические находки и начинает их укладывать. Я решил поступить так: наиболее выразительный материал, как например части от головы, наиболее крупные или с загнутыми краями, не говоря уже про зубы, зубы в челюсти или бивни, будем складывать в отдельный, лучший ящик, остальной -- с подразделениями -- будем складывать в ящики собственного изготовления.

Я решил сидеть именно на первом правобережном обрыве до конца, только потом перейду на левобережный.

Меня в то же время очень интересует «важный покойник», «смотрящий» с вершины на Пекин. Не менее того интересует и каменный человек «с письменами» -- меня все в этой неисследованной местности интересует, и я готов провести в ней целое лето. Хотя, говоря откровенно, общий вид серой безотрадной полупустыни или даже пустыни, почти всегда подернутой дымкой пыли, очень печален. Только один успех скрашивает обстановку, и постоянное звонкое пение жаворонков по утрам вносит приятное оживление.

Сегодня с раннего утра тянут чибисы вверх по речке, стайками в 5-6, а то и меньше особей.

Сегодня же к нам едут и едут (снизу и сверху) монголы -- соседи или попутные.

Настоящим днем я очень доволен, во-первых, за добычу нового материала: ног (их частей) и впервые -- ребер. Кроме того (у Гусева), попадались части от головы и, по-видимому, с мозгом. Такой образец нами включен в общей палеонтологический сбор. Помимо этого, назавтра оставлено интересное место с выходами костей.

Более нежели в первые дни констатировано, что лучшая сохранность костей объясняется мерзлотой, в которой вообще хранится костяк. Мерзлота начинается с 3/4 аршина под плотной красноватой глиной и в конгломерате, это плюс, но есть и минус -- обвалы (их начало -- трещины), которые ломают, дробят кости, в обвалы-трещины и проникает сырость в виде леденистого инея толщиной в линию. По крайней мере, согласно нашим наблюдениям.

Завтра попытаюсь снять и общий вид правобережного обрыва, и деталь -- наши раскопки. Это следует сделать! Получим своего рода показатели работ и местонахождение ископаемых.

Вечер особенно приятен: тихий, ясный и сравнительно теплый, t воздуха 5.5°C.

Я долго гулял. В соседней палатке, у моих спутников, теплится огонь, слышна их мирная беседа. Они сжились друг с другом. Чуется близость конца путешествия. Они, как и я, отлично понимают важность нашей современной, последней работы, успех которой всех нас бодрит и вселяет надежду на сознание исполняемого нами долга.

Ночью долго лаяли наши собаки -- чуяли соседство волков, которые сильно подвывали и этим самым еще больше дразнили нашего Гароля.

11/IV, Q. Сегодня утро прохладнее: minimum -2.0°; ветер северо-западный, слабый, небо подернуто тонкоперистыми облаками. Что день грядущий нам готовит?! Конечно, я думаю в области моих работ по раскопкам интересного, неведомого мне зверя -- ужели огромного кабана? Ведь это будет очень интересно.

Утром в верхне-средней части были извлечены тонкие роговые кости, напоминающие копытце. Вчерашние еще стоят в мерзлой земле. Около 11 часов буду фотографировать очень интересные огромные ребра, продолжающие попадаться и сегодня.

Гусев «сидит» на голове. Таким образом, головы имеются в обе стороны.

Высота обрыва от 9-10 футов, основание, или горизонт, где лежит костяк, около 4 футов (от поверхности дна русла). В районе работ Гусева почва смыта и костяк лежит от 6 до 8 вершков от покрова, местами у самого покрова, несколько костей даже выдавались в виде маленьких бугров или возвышений. По мере удаления к головной части работ обрыв постепенно повышается. Это хорошо видно на фотографических снимках.

Сегодня же после обеда одновременно попались очень интересные косточки: у Гусева -- круглая, с выступами, словно шарнир, и три тоненьких, округлых, а у Цэрэна -- изящная бабка. В общем, до обеда много изъяли, но после -- туго, оба подготовляют почву назавтра.

К закату солнца прибыли на наш бивак подводчики, вполне удовлетворительно доставившие моих орокнорцев на место. Елизавета Владимировна письмом от 5/IV доносит, что путь от Уха-обо до Орок-нора крайне пустынен, к тому же по дороге они выдержали сильную бурю, но что с приходом на большое озеро Орок-нор все оживились. Несмотря на то что в общем бассейн еще лежит подо льдом, а водные полосы волнуются у берегов и выхода родников, весенняя жизнь бьет ключом. Прилетные птицы в виде лебедей, гусей, различных уток дают о себе знать не только видом, но и голосами, каждый по-своему. Описывая впечатление от скопления пернатых в одном месте, пишет о том, что из двери палатки видна не только гладь озера, но и прилежащие горы, в особенности красива и горделива гора Бага-богдо, но самое главное -- видно летающих над Орок-нором множество птиц, которые ласкают глаз и радуют сердце, от чего приходишь в большой весенний восторг.

«Сейчас, под вечер, -- пишет Елизавета Владимировна, -- слышен крик лебедей-кликунов, нежное «трюк-трюк» шилохвостей и непрерывный крик свиязей. Турпаны летают все время со своим стоном. Аскания -- да и только, но лучше Аскании, ибо из двери палатки открывается беспредельная гладь озера, за которым вздымается белая Бага-богдо. Чудесно, просто чудесно!».

Подводчики до конца дней были порядочными, усердными людьми, и я решил им доверить небольшой пакет в Монценкоп. Я пишу с просьбою осведомить не только Географическое общество, но и Академию, и состав Зоологического музея АН о всей деятельности вверенной мне правительством экспедиции. Помимо моего письма для Володи и препроводительной записки П. П. Чижову в пакете заключено и письмо Елизаветы Владимировны на имя ее матери в Харбин.

12/IV, R. Утро серенькое, грязное и потому прохладное в сравнении с предыдущими. Вначале девятого часа мы расстались с нашими подводчиками, одарив их серебряными долларами. Подводчики в восторге от Орок-нора, говорят: «Гадцэр сайн-байна, убустэ, усутэ!» Я им показал наши находки, они «чмякали», ахали и делали свои замечания, очень удачные, между прочим, по отношению определения костей ископаемых. Все монголы, которые видят нашу добычу, в один голос твердят: «Это кости луу -- дракона», удивляются.

Если бы подвернулся автомобиль, я непременно скатал бы в ту или другую сторону -- и к Елизавете Владимировне, и к своим соотечественникам в Сайн-ноин или Уйцзэ-ван.

Сегодня Цэрэн принес моего подстреленного гуся, лежавшего на дне русла Холта, у заберега. Недаром он так вяло поднялся, еще хуже полетел и вскоре опустился, а я не пошел искать. То был первый гусь. Как много жизни пернатой на Орок-норе и как мало-бедно в Холте.

Сегодня наши раскопки сосредоточиваются в одной небольшой (1½ на 2½ аршина) площади: сверху и снизу мы приближаемся к центру, к середине, и вот здесь именно и сосредоточено немало более или менее крупных костей -- головных, шейных и конечностей. В месте головных костей мы встречаем глину, окрашенную кровяно-мозговой жидкостью, делающей глину особенно мягкой и клейкой.

Тут же лежат и роговые основания, изредка встречаются зубы. Кое-где там и сям на всей открытой нами в глине площади (2-12 аршин) мы находили, между прочим, ноготки, позвонки и другие части, относящиеся к мелким животным формам. Опять встретились клыки или бивни -- парочка. Найдена затылочная кость и ряд коленных чашек и берцовых костей. Идут ребра двояких размеров: толстые, массивные и значительно уступающие, но только по размерам, массивность (и тяжесть) значительные.

Как и прежде, земля остается промерзшей, в трещинах ледяная масса, с одной стороны, с другой -- у краев, вы видите порванные части скелета или костяка, отошедшие к отодвинутым сторонам земли. Мне кажется, не будь этих трещин, картина и сохранность костяков была бы иная -- более определенно выраженная и более сохранная.

Подчистив землю, оголив кости, выступающие из земли, мы оставили раскопки до следующего дня. Начинаем работать около 9 часов утра, оканчиваем в 6 часов вечера, с 2-часовой передышкой на обед днем. Тем временем оголенный прозернистый слой оттаивает.

13/IV, U. Погода прежняя -- довольно тихая, ясная, если не считать тонко-тонкоперистых облачков, видимых лишь при солнце; по-прежнему даль скрыта пыльной атмосферой. Воздух положительно пресыщен тонкой пылью.

Мои спутники говорят: «Мы вдали от природы^209 и людей, и никто не найдет нас в этом скрытном месте». Действительно, целое событие при появлении кого бы то ни было. Сегодня приезжал Готоп Дорчжэ проведать нас; его отцу так же -- ни хуже, ни лучше. Корм в их долине лучше, чем в Холте, бараны наедаются зелени, а через 10 дней будут есть и лошади, и рогатый скот. Вообще, теперь идет все на лучшее. Чимит Дорчжэ приблизится к нам своей новой кочевкой. Готопу я подарил золотую монету старинной чеканки (другой нет), он бережно ее завернул и спрятал, говоря: «У меня первая золотая монета».

^209 Подразумевается природа красивая, богатая в смысле растительности, гремучих вод, гор и т. д.

Экскурсируя вверх по руслу, я нашел два сильных прозрачных родника с температурой воды в 1.0°C. Мы с Гусевым привели их в надлежащий вид, и теперь с уверенностью можно сказать, что водой мы обеспечены. Кроме того, эта же вода даст возможность проявить нам наши снимки, которых набралось три коробки.^210

^210 На экскурсии я добыл пару Accentor montanellus: U, длина 15.6, размах 19.0, разница 4.7; T, 15.2 -- 18.0 -- 4.6. Радужина бурая, клюв темно-бурый, ноги -- бледно-бурого цвета.

Нет у нас только посудины, в которую можно было бы опустить проявленные пластинки для промывки.

Добыча костей «в середине» превыше похвалы, тут действительно много собралось и головных костей, и ребер и все таких больших размеров. Я снял фотографию с «середины», наиболее богатой костями.

Гусев соблазнился пойти на цаган-цзэре, шедших на наш водопой. К сожалению, неудачно: он крался к хвосту зверей, не заметив головного стада, шедшего к нему.

Воздух пресыщен пылью, с севера дует порядочный ветер.

Наши лошади неожиданно скрылись во время пастьбы в долине. Поиски в разные стороны до самой темноты ни к чему не привели.

Наш Гароль лаял до 4 часов ночи не переставая.

14/IV, S. Серо, облачно и пыльно, несмотря на то что наши ручьи впервые не покрылись ледяной коркой, в воздухе чувствуется большая прохлада.

Дали коротки, солнца не видно. Девятый час, а лошадей все еще нет!^211

^211 Они нашлись только в полдень и не так уж далеко!

В полдень на наши ключи пригнан большой табун лошадей, ату, принадлежащий важному большему ламе по имени Ламаджаб-нирва^212 (Барун-хурул). Этот лама нанес мне визит, был на моих раскопках, видел работу, ее результат, обедал у меня, сильно интересовался Тибетом. Мою книгу «Хара-хото» дважды перелистал, замечая: «Вот если бы я знал (умел) читать по-русски -- было бы интересно прочесть и ознакомиться с такой большой, содержательной книгой». Ламаджаб бывалый, знающий человек, с особым вниманием он смотрел рисунки Гунбума, расспрашивая меня об этой святыне (так как он был в ней), о Лавране, о далеком Тибете и Далай-ламе тоже.

^212 Уйцзэ-ванский лама.

День очень неважный -- серый, пыльный, ветреный, а потому и довольно холодный. Наши успешные раскопки первого правобережного обрыва пришли к концу, гнездо с ископаемыми нами выбрано. Теперь исследуем в разных местах верхнюю, бoльшую часть обрыва.^213 Завтрашний день, может быть, определит дальнейшую раскопку: или будем продолжать ее в этом обрыве, или перейдем в другой обрыв -- «первый левобережный». Завтра будет видно.

^213 Сегодня окончательно заполнили ящик со сборами низа Гусевым (ящик от железной печки).

Пока что мы наметили к раскопкам с самого начала работ три обрыва: первый правобережный, первый левобережный и второй правобережный. Этими обрывами, их раскопкой, может быть, мы и ограничимся? Ввиду холодного ветреного дня я распорядился закончить раскопки ранее обыкновенного.

Зелень сильнее и сильнее пробивается из земли, это заметно ежедневно.

В нашем соседстве, помимо пары турпанов, имеются коршуны и черные вороны. Через бивак ежедневно, по многу раз, с обычным криком проносятся Syrrhaptes paradoxus. Сегодня наши певцы -- монгольские и рогатые жаворонки -- молчат, видимо, и им неприятна холодная ветреная погода, и им не до песен.

С вечера подувший сильный норд ночью превратился в настоящую бурю со снегом, наметшим к утру большие и малые сугробы снега и превратившим весну в зиму.

15/IV, V. Настоящая зима -- снег. Снежная буря -- пурга, вьюга -- шумит, шелестит, хлопает и метет-метет по земле тонким снегом. Зги не видно. Ни звука не слышно. Бедные жаворонки смолкли, дрожат, а некоторые могут и погибнуть. Только монголы неустанно гарцуют на конях, разыскивая «ату» -- табуны коней и одиночных животных, отбившихся от стад. Да, в такую весеннюю бурю тяжело скотоводу, тяжело скоту, животным, и гибнет их немало.

Сидишь в юрте или палатке и невольно слушаешь стоны бури, шелест полотна палаток. Холодно, уныло, грязно. С нетерпением ждешь тишины, просвета, ждешь весенней ласки природы.

Выглянуло впервые солнце сквозь перистое облако, но не греет оно, а лишь слабо освещает. В такую погоду все сидят по юртам, только неотложная нужда выгоняет на открытый воздух, да и то ненадолго. То и дело смотришь на барометр >и рад-радешенек его повышению.

В общем, апрель -- довольно ветреный месяц, очень пыльный, сухой до крайности, богатый переменами. Бурному дню всегда предшествуют тихие, теплые, ясные, равно за ним и следуют такие же. Даль проясняется, солнце светит ярко, небо синее, красивое, глубокое.

Однако отсутствие гор, и леса, и громкожурчащей речки сильно сказывается.

Сверх ожидания ночь вышла во 2-й половине сплошь облачная, хотя и совершенно тихая.

16/IV, T. Утро, как говорят, ни то ни се. Облаков много, солнца -- чуть-чуть; ни тепло, ни холодно, хотя скорее последнее, так как с востока порою несутся снежные мухи -- снежинки. Впрочем, такая погода как раз под стать нашей грустной, серой местности, спрятанной от всех.

Около 10 часов утра Гусев и Цэрэн отправились вниз по руслу Холта,^214 имеющего юго-восточное простирание. Исследуя обрывы, они особенного ничего не видели. В конечном пункте (5 верст) они отметили два значительных обрыва, в которых стоит покопаться. На обратном пути, тоже по руслу, внимательно всматриваясь, они нашли около десяти экземпляров так называемого подъемного материала. Интересны массивная берцовая кость и ряд костей, вроде ребра и других частей скелета, аналогичных с нашими находками путем раскопок. После обеда мои спутники доисследуют наше первое гнездо. Кое-что собрано по краям. Снята фотография на биваке. Предполагаю поработать на этом первом правобережном обрыве еще с недельку minimum.

^214 Впрочем, под названием Холт ущелье известно в голове источника, до места 5 обрывов включительно, ниже оно называется ....

Сегодня вечер хороший -- тихий, ясный. Особенно хорошо было ночью: глубокое, прозрачное небо было украшено ярким блеском светил, молодая Луна гордо спускалась к горизонту, абсолютная тишина способствовала созерцанию.